<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<dokument>
  <DocumentID>848000</DocumentID>
  <ContentID>1016303</ContentID>
  <FileName>848000_file.pdf</FileName>
  <Title>Uporaba socialnih omrežij v poslovne namene</Title>
  <EnglishTitle>Using social networks for business</EnglishTitle>
  <Subtitle>[diplomsko delo univerzitetnega študijskega programa]</Subtitle>
  <EnglishSubtitle></EnglishSubtitle>
  <Abstract>Osrednja tema diplomske naloge je uporaba spletnih socialnih omrežij v poslovne namene. Diplomska naloga pojasnjuje, kaj so spletna socialna omrežja, ter kako so nastala. Predstavljen je tudi proces komunikacije, ter značilnosti tržnega komuniciranja. V zaključnem delu je opredeljena smiselnost uporabe socialnih omrežij v poslovne namene.</Abstract>
  <EnglishAbstract>The main topic of the thesis is the use of online social networks for business. The thesis explains what online social networks are and how they evolved. The process of communication and the characteristics of marketing communication are also explained. The final part presents the viability of using online social networks for business purposes.</EnglishAbstract>
  <Keywords>
    <keyword>socialna omrežja</keyword>
    <keyword>tržna komunikacija</keyword>
    <keyword>internet</keyword>
  </Keywords>
  <EnglishKeywords>
    <keyword>social networks</keyword>
    <keyword>marketing communication</keyword>
    <keyword>internet</keyword>
  </EnglishKeywords>
  <Publisher>[Ž. Berber]</Publisher>
  <IssueYear>2011</IssueYear>
  <ISBN></ISBN>
  <ISSN></ISSN>
  <DOI></DOI>
  <EVSAbbreviation>UM FERI</EVSAbbreviation>
  <EVSName>Fakulteta za elektrotehniko, računalništvo in informatiko</EVSName>
  <EVSEnglishName>Faculty of Electrical Engineering and Computer Science</EVSEnglishName>
  <Pages>VII, 42 f.</Pages>
  <Volume></Volume>
  <Issue></Issue>
  <Location>Maribor</Location>
  <Url>http://dkum.uni-mb.si/Dokument.php?id=26230</Url>
  <CobissID>15874070</CobissID>
  <Typology>Diplomsko delo</Typology>
  <UDC>316.77:004.773.7(043.2)</UDC>
  <UDCTagsSlo>
    <tag>Sociologija kulture</tag>
    <tag>Obče omrežne rešitve in storitve</tag>
  </UDCTagsSlo>
  <UDCTagsEng>
    <tag>Sociology of culture. Cultural context of social life</tag>
    <tag>General networking applications and services</tag>
  </UDCTagsEng>
  <Authors>
    <Author>
      <Name>Žiga</Name>
      <Surname>Barber</Surname>
      <Role>Avtor</Role>
    </Author>
    <Author>
      <Name>Marko</Name>
      <Surname>Ivanišin</Surname>
      <Role>Mentor</Role>
    </Author>
    <Author>
      <Name>Katja</Name>
      <Surname>Udir Mišič</Surname>
      <Role>Komentor</Role>
    </Author>
  </Authors>
  <PlainText>Žiga Barber



UPORABA SOCIALNIH OMREŽIJ V

POSLOVNE NAMENE



Diplomsko delo















Maribor, september 2011



I









Diplomsko delo univerzitetnega študijskega programa





UPORABA SOCIALNIH OMREŢIJ V POSLOVNE NAMENE











Študent: Ţiga Barber

Študijski program: UN ŠP Medijske komunikacije

Smer: Vizualna komunikacija

Mentor: Doc. dr. Marko Ivanišin

Somentorica: Asist. Katja Mišič Udir







Maribor, september 2011



II





III

























ZAHVALA



Zahvaljujem se mentorju Doc. dr. Marku Ivanišinu

za nasvete in vodenje pri pisanju diplomskega dela.

Prav tako se zahvaljujem somentorici Asist. Katji

Mišič Udir.

Posebna zahvala velja tudi staršem, ki verjamejo

vame in me podpirajo.





IV

UPORABA SOCIALNIH OMREŢIJ V POSLOVNE NAMENE





Ključne besede: socialna omreţja, trţna komunikacija, komunikacija, internet

UDK: 316.77:004.773.7(043.2)





Povzetek:



Osrednja tema diplomske naloge je uporaba spletnih socialnih omrežij v poslovne namene.

Diplomska naloga pojasnjuje, kaj so spletna socialna omrežja, ter kako so nastala.

Predstavljen je tudi proces komunikacije, ter značilnosti tržnega komuniciranja. V

zaključnem delu je opredeljena smiselnost uporabe socialnih omrežij v poslovne namene.





V

USING SOCIAL NETWORKS FOR BUSINESS





Key words: social networks, marketing communication, communication, internet

UDK: 316.77:004.773.7(043.2)





Abstract:



The main topic of the thesis is the use of online social networks for business. The thesis

explains what online social networks are and how they evolved. The process of

communication and the characteristics of marketing communication are also explained.

The final part presents the viability of using online social networks for business purposes.



VI

VSEBINA



1. UVOD ........................................................................................................................... 1

2. SPLETNA SOCIALNA OMREŢJA .......................................................................... 2

2.1. Kaj so spletna socialna omreţja .............................................................................. 2

2.2. Zgodovina spletnih socialnih omreţij ..................................................................... 3

2.3. Kako spletna socialna omreţja delujejo .................................................................. 4

2.4. Predstavitev obravnavanih spletnih socialnih omreţij ............................................ 6

2.4.1. Facebook .......................................................................................................... 6

2.4.2. Twitter ............................................................................................................. 7

2.4.3. Google+ ........................................................................................................... 8

3. KOMUNIKACIJA ...................................................................................................... 9

3.1. Proces komuniciranja ............................................................................................ 11

3.2. Ravni komunikacije .............................................................................................. 14

3.3. Načini komuniciranja ............................................................................................ 15

4. TRŢNA KOMUNIKACIJA...................................................................................... 17

4.1. Integrirano trţno komuniciranje ........................................................................... 19

4.2. Orodja trţne komunikacije .................................................................................... 21

4.2.1. Oglaševanje ................................................................................................... 21

4.2.2. Pospeševanje prodaje ..................................................................................... 22

4.2.3. Odnosi z javnostmi in publiciteta .................................................................. 22

4.2.4. Osebna prodaja .............................................................................................. 23

4.2.5. Neposredni in interaktivni marketing ............................................................ 23

4.3. Razlike med trţnim in medosebnim komuniciranjem .......................................... 24

5. UPORABA SOCIALNIH OMREŢIJ V POSLOVNE NAMENE ........................ 25

5.1. Internet kot medij trţne komunikacije .................................................................. 25



VII

5.2. Trţna komunikacija v spletnih socialnih omreţjih ............................................... 26

5.2.1. Facebook ........................................................................................................ 27

5.2.2. Twitter ........................................................................................................... 30

5.2.3. Google+ ......................................................................................................... 31

6. SKLEP ........................................................................................................................ 33

7. VIRI, LITERATURA ................................................................................................ 34

8. PRILOGE ................................................................................................................... 38

8.1. Seznam slik ........................................................................................................... 38

8.2. Naslov študenta ..................................................................................................... 38

8.3. Kratek ţivljenjepis ................................................................................................ 38





Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 1





1. UVOD



V zadnjem desetletju je prišlo do hitrega razvoja na področju informacijskih tehnologij in

predvsem svetovnega spleta. V zadnjih letih pa se je zelo spremenil tudi naš način

»potrošnje« svetovnega spleta. Mnogo ljudi prebije veliko časa v spletnih socialnih

omreţjih, ki so za marsikoga postala stalnica vsakdanjega ţivljenja. Zaradi tega imajo ta

socialna omreţja tudi potencialno veliko vrednost za podjetja, saj jim ponujajo nove načine

strateške komunikacije s ciljno publiko. Predvsem za podjetja, ki nimajo na voljo velikih

oglaševalskih proračunov, pomenijo spletna socialna omreţja priloţnost imeti svoj glas v

oglaševalskem prostoru.

Namen diplomske naloge je preučiti in bolje razumeti povezavo med socialnimi omreţji in

trţnim komuniciranjem. Socialna omreţja so primarno namenjena osebni komunikaciji in

zanima nas, ali, kako in zakaj jih je moţno (iz)koristiti za trţne oziroma poslovne namene.

Spoznati ţelimo, kako se trţna komunikacija, v uporabi na spletnih socialnih omreţjih,

razlikuje od tiste, ki je v uporabi v bolj »tradicionalnih« trţno komunikacijskih medijih.

Zanima nas tudi, katere so tiste lastnosti, ki naredijo trţno komunikacijo za socialno

omreţje uspešno, glede na določene specifike komunikacijskih kanalov teh omreţij, ter, ali

je trţna komunikacija v socialnih omreţjih bolj učinkovita od trţne komunikacije v

mnoţičnih medijih.

V začetnem poglavju bomo predstavili, kaj so spletna socialna omreţja, kdaj so se prvič

pojavila, ter kakšna so načela njihovega delovanja. Nato bomo nekoliko podrobneje

predstavili tri socialna omreţja, ki so obravnavana v nadaljevanju dela.

Nadalje bomo predstavili pojem komunikacije, ga definirali, ter predstavili procese, ki se

znotraj komunikacije odvijajo. Objasnili bomo tudi ravni, na katerih komunikacija poteka,

ter predstavili različne načine komuniciranja.



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 2

Iz obrazloţitve komunikacije bomo prešli na pojem trţne komunikacije, ter pojasnili

pomen integrirane trţne komunikacije. Predstavili in opisali bomo glavne skupine orodij

trţne komunikacije, ter jo primerjali z osebno komunikacijo.

Pri preučitvi uporabe socialnih omreţij v poslovne namene bomo najprej pogledali

lastnosti in prednosti interneta kot medija trţne komunikacije, nato pa bomo analizirali

moţnosti za trţno komunikacijo na treh obravnavanih spletnih socialnih omreţjih.

V sklepu, ki je zaključni sklop diplomskega dela, bomo kritično ocenili opravljeno delo, ter

se opredelili do ključnega vprašanja te naloge: Ali je primerno uporabljati socialna omreţja

za poslovne namene in kako uspešna je ta uporaba?





2. SPLETNA SOCIALNA OMREŢJA



2.1. Kaj so spletna socialna omreţja



Spletna socialna omreţja opredelimo kot spletne storitve, ki uporabniku omogočajo, da

ustvari svoj javni ali delno javni profil znotraj določenega sistema, sestavi lasten seznam

uporabnikov omreţja, tako imenovanih prijateljev, s katerimi si deli določeno povezanost,

ter pregleduje in raziskuje svoj seznam, ter sezname, ki so jih ustvarili drugi uporabniki v

sistemu. Poimenovanje in narava teh povezav se med posameznimi spletnimi mesti

razlikuje. (Boyd in Ellison 2008, 211)

Potrebno je opozoriti tudi na razliko med angleškima izrazoma »Social network site« in

»Social networking site«. V angleškem jeziku se namreč v javnem diskurzu ta izraza

pogosto uporabljata kot enakovredna. Izraz »networking«, oziroma v slovenskem jeziku

mreţenje, ni povsem ustrezen. Izraz mreţenje se namreč nanaša na ustvarjanje novih

povezav, preteţno med neznanci. Čeprav je mreţenje na teh spletnih mestih moţno,

večinoma to ni njihova primarna uporaba, ter zmoţnost uporabe za mreţenje ni tista



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 3

lastnost, ki jih ločuje od drugih oblik računalniško posredovane komunikacije. (Boyd in

Ellison 2008, 211)

Spletna socialna omreţja so edinstvena zaradi tega, ker uporabniku omogočajo, da sestavi

lastno mreţo druţabnih povezav in jo naredi vidno. To sicer lahko vodi do povezav med

posamezniki, ki se brez spletnega socialnega omreţja ne bi zgodile, vendar to pogosto ni

cilj uporabnika. Ustvarjajo se predvsem povezave med ljudmi, s katerimi imajo uporabniki

določeno povezavo tudi izven svetovnega spleta. V večini večjih spletnih socialnih omreţij

se uporabniki večinoma ne lotevajo primarno mreţenja, temveč predvsem komunicirajo z

ljudmi, ki so ţe del njihovega razširjenega druţabnega omreţja. (Boyd in Ellison 2008,

211)

Spletna socialna omreţja so implementirala široko paleto funkcionalnosti, vendar njihovo

bistvo predstavljajo vidni uporabniški profili, ki prikaţejo artikuliran seznam »prijateljev«,

ki so tudi uporabniki sistema. (Boyd in Ellison 2008, 211)



2.2. Zgodovina spletnih socialnih omreţij



Zgodnja socialna omreţja na svetovnem spletu so nastala v obliki posplošenih spletnih

skupnosti, kot na primer: Theglobe.com (1995), Geocities (1994) in Tripod.com (1995)

(Wikipedia 2011). Veliko teh zgodnjih skupnosti je bilo osredotočenih na povezovanje

ljudi za interakcijo preko klepetalnic, ter so spodbujale uporabnike k deljenju osebnih

informacij in idej preko osebnih spletnih strani tako, da so ponujale enostavna orodja za

objavljanje in brezplačen ali zelo ugoden spletni prostor (Wikipedia 2011).

Glede na predhodno podano definicijo spletnih socialnih omreţij, pa je prvo prepoznavno

pravo spletno socialno omreţje pričelo delovati na svetovnem spletu v letu 1997. Spletna

stran SixDegrees.com je omogočala uporabnikom ustvarjanje profilov, seznama

»prijateljev«, ter od leta 1998 tudi ogled seznamov, ki so pripadali njihovim »prijateljem«.

Vse te funkcionalnosti so seveda v določeni obliki obstajale ţe pred spletno stranjo

SixDegrees.com. Uporabniški profili so obstajali na večini spletnih strani, namenjenih

zmenkarijam in na velikem številu skupnostnih spletnih strani. Spletni strani AIM in ICQ



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 4

sta podpirali sezname »prijateljev«, vendar ti »prijatelji« niso bili vidni drugim.

Classmates.com je omogočal ljudem, da so se »včlanili« v oziroma povezali s svojo

srednjo šolo ali univerzo in brskali po omreţju v iskanju drugih, ki so bili prav tako

povezani. Vendar pa uporabniki niso imeli moţnosti ustvarjanja uporabniških profilov ali

seznama »prijateljev« še nekaj let pozneje. SixDegrees.com je tako bila prva spletna stran,

ki je vse te lastnosti zdruţila na enem spletnem mestu. (Boyd in Ellison 2008, 214)

Spletnemu mestu SixDegrees.com sta nato sledili spletni mesti Makeoutclub (2000) in

Friendster (2002), ki sta kmalu postali del internetnega vsakdanjika. Friendsterju sta sledila

Myspace in LinkedIn leto pozneje, ter nato še Bebo. Do leta 2005 je po nekaterih poročilih

Myspace bil deleţen večjega števila ogledov strani, kot Google. Facebook, ki je bil

lansiran v letu 2004, se je od tedaj prelevil v največje spletno socialno omreţje na svetu, v

letu 2008 je ta naslov odvzel socialnemu omreţju Myspace, ki je od takrat v zatonu.

(Wikipedia 2011)



2.3. Kako spletna socialna omreţja delujejo



Ko se uporabnik ţeli pridruţiti spletnemu socialnemu omreţju, mora izpolniti obrazce, ki

vsebujejo vrsto vprašanj, ki tipično povprašujejo po opisnih podatkih, kot je starost,

lokacija, interesi, ter razdelek »o meni«. Večinoma ta spletna mesta spodbujajo

uporabnika, da naloţi tudi profilno fotografijo. Nekatera mesta ponujajo tudi nadaljnjo

izboljšavo profila z dodajanjem multimedijskih vsebin ali preoblikovanjem izgleda in

uporabniške izkušnje. Spet druga spletna socialna omreţja, kot je Facebook, dovoljujejo

uporabniku, da doda module (»aplikacije«), ki izboljšajo njegov profil. (Boyd in Ellison

2008, 212-213)

Vidnost uporabniškega profila se razlikuje tako med spletnimi socialnimi omreţji, kot tudi

glede na uporabnikove ţelje. Tako lahko uporabniške profile nekaterih omreţij »berejo«

tudi spletni iskalniki, kar pomeni, da so ti profili vidni vsem uporabnikom svetovnega

spleta. Nekatera spletna socialna omreţja (kot je na primer LinkedIn) nadzirajo, kolikšen

del profila lahko obiskovalec omreţja vidi, glede na to, ali je prijavljen z brezplačnim, ali

plačljivim uporabniškim računom. MySpace je primer spletnega socialnega omreţja, kjer



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 5

si lahko uporabnik izbere, ali naj bo profil javen, ali viden samo »prijateljem«. Facebook

uporablja nekoliko drugačen model, kjer ob privzetih nastavitvah vidijo profile drugih

uporabnikov uporabniki, ki so del istega »omreţja«. Vsak uporabnik pa ima moţnost, da

zavrne ogled profila drugim uporabnikom v njegovem omreţju. Strukturne razlike glede

vidnosti in dostopa do profilov uporabnikov so ena izmed glavnih lastnosti, ki razlikujejo

posamezna spletna socialna omreţja med seboj. (Boyd in Ellison 2008, 213)

Ko je uporabnik prijavljen v socialno omreţje in ima izdelan lasten profil, prejme prošnjo

za identificiranje drugih uporabnikov, s katerimi ima določen odnos. Oznake za te odnose

se med spletnimi mesti razlikujejo. Najpogosteje najdemo izraze »prijatelji«, »stiki«, ter

»oboţevalci«. Večina socialnih omreţij zahteva obojestransko potrditev »prijateljstva«,

vendar ne vsa. V tem primeru so enostranske vezi ponekod označene z besedo

»oboţevalci«, vendar obstaja tudi veliko število omreţij, kjer so tudi te vezi poimenovane

kar s »prijatelji«. Izraz »prijatelji« je lahko zavajajoč, saj ta povezava na spletnem

socialnem omreţju ne pomeni nujno prijateljstva v vsakdanjem smislu besede, ter zato, ker

so razlogi za povezovanje ljudi na spletu lahko različni. (Boyd in Ellison 2008, 213)

Javen prikaz vezi (seznam »prijateljev«) določenega uporabnika je ključen element

spletnega socialnega omreţja. Seznam »prijateljev« vsebuje spletne povezave do profilov

uporabnikov na seznamu. Tako lahko obiskovalec raziskuje po spletnem mestu s klikanjem

povezav do teh profilov. Praviloma je takšen seznam vezi na spletnih socialnih omreţjih

viden vsem, ki si lahko ogledajo profil uporabnika, kateremu seznam pripada. Na nekaterih

socialnih omreţjih pa ima uporabnik tudi moţnost izbire, ali naj bo njegov seznam viden

drugim uporabnikom, ali ne. (Boyd in Ellison 2008, 213)

Večina spletnih socialnih omreţij omogoča uporabniku, da lahko pusti sporočila na

profilnih straneh njegovih »prijateljev«. Ta funkcionalnost vključuje objavo komentarjev,

čeprav različna omreţja zanjo uporabljajo različne oznake. Ob moţnosti objave

komentarjev pa pogosto ta omreţja omogočajo tudi pošiljanje zasebnih sporočil, storitev,

ki je podobna spletni pošti. Ti funkcionalnosti sta zelo priljubljeni v večini spletnih

socialnih omreţij, nista pa funkcionalnosti vseh. (Boyd in Ellison 2008, 213)

Izven funkcionalnosti uporabniških profilov, »prijateljev«, komentarjev, ter zasebnega

sporočanja, se spletna socialna omreţja zelo razlikujejo tako po funkcionalnostih, kot tudi



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 6

po bazi uporabnikov. Tako nekatera ponujajo izmenjavo fotografij ter video posnetkov,

spet druga pisanje t.i. blogov ter takojšnje sporočanje. (Boyd in Ellison 2008, 214)

Obstajajo tudi spletna socialna omreţja namenjena za mobilne naprave, vendar, kot pravita

Boyd in Ellison (2008, 214), imajo tudi nekatera spletna socialna omreţja podporo za, sicer

nekoliko omejeno, mobilno interakcijo. Vsekakor pa se zdi, da je razvoj spletnih socialnih

omreţij od leta 2008 do danes pospešeno šel v smeri zagotavljanja najboljše moţne

uporabniške izkušnje za mobilne naprave, saj število uporabnikov, ki dostopajo do

svetovnega spleta preko vse bolj zmogljivih mobilnih naprav (pametni mobilni telefoni,

tablični računalniki), v zadnjem času strmo raste. Tako se je v letu 2010 količina

prenesenih podatkov preko spletnih naprav povečala za 2.6 krat, kar pomeni, da se je

skoraj potrojila ţe tretje leto zapored. Tako je bila ta količina prenesenih podatkov tri krat

večja od količine vseh prenesenih podatkov preko interneta v letu 2000. Zelo pomemben

podatek je tudi, da se je hitrost mobilnih povezav v letu 2010 globalno gledano podvojila.

(Cisco Systems, Inc. 2011, 1)



2.4. Predstavitev obravnavanih spletnih socialnih omreţij



2.4.1. Facebook

Spletno socialno omreţje Facebook je bilo ustanovljeno 4. februarja 2004 (Facebook

2011). Sprva je bilo članstvo na socialnem omreţju omejeno le na študente, ki so

obiskovali Harvard, nato pa se je razširilo še na nekatere druge univerze v Zdruţenih

drţavah Amerike (Wikipedia 2011). Nato se je širitev nadaljevala na še večje število

univerz, preden je bilo članstvo omogočeno tudi srednješolcem, ter od 26. septembra 2006

vsem, ki so stari najmanj 13 let in imajo veljaven e-poštni naslov (Wikipedia 2011).

Facebook je svojevrsten fenomen iz dveh razlogov, zaradi neverjetne rasti, ter zaradi svoje

raznolikosti (Jones 2009, 8). Če ilustriramo rast Facebooka na primeru, je radio potreboval

38 let, da je dosegel 50 milijonov uporabnikov, televizija je za enako število uporabnikov

potrebovala 13 let, internet je potreboval 4 leta, iPod 3 leta, Facebook pa je potreboval

manj kot 9 mesecev, da je v svojo uporabniško bazo dodal 100 milijonov novih

uporabnikov (Coon 2010, 2).



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 7

Danes ima Facebook več kot 750 milijonov aktivnih uporabnikov. Vsak dan se v omreţje

prijavi 50% teh uporabnikov, v njem pa skupno preţivijo kar 700 milijard minut na mesec.

Povprečni uporabnik Facebooka ima 130 »prijateljev«. Na spletni strani Facebook se

nahaja več kot 900 milijonov objektov, s katerimi so uporabniki v interakciji. Med te

objekte spadajo Facebook strani, skupine, dogodki, ter skupnostne strani. Facebook je na

voljo v več kot 70 prevodih, pribliţno 70% uporabnikov pa ne prebiva v Zdruţenih

drţavah Amerike. Pri prevodih je s pomočjo Facebookove aplikacije za prevajanje

sodelovalo več kot 300.000 uporabnikov. Facebook preko mobilnih naprav uporablja več

kot 250 milijonov ljudi. Ti uporabniki so v omreţju dva krat bolj aktivni kot tisti, ki ne

dostopajo preko mobilnih naprav. (Facebook 2011)

Facebook omogoča nastop v socialnem omreţju z različnimi vrstami računov. Ti so osebni

profil, Facebook stran, ter Facebook skupina. Za poslovno rabo je uporaba osebnega

računa proti pravilom uporabe omreţja Facebook. Poslovnemu uporabniku tako ostane

izbira med Facebook stranjo, ter Facebook skupino. Facebook stran je načeloma najbolj

primerna izbira za poslovno uporabo Facebooka. Stran mora, po pravilih uporabe

Facebooka, biti vzdrţevana s strani podjetja, ali pooblaščenega zastopnika. Namenjena je

uporabi za podjetja, blagovne znamke, slavne osebnosti ali organizacije. Tisti, ki stran

vzdrţuje, ima proste roke pri kreiranju in deljenju vsebin na socialnem omreţju  (Facebook

2011). Ko ustvarimo stran, morajo drugi uporabniki klikniti na gumb »Všeč mi je«, da

postanejo naši »oboţevalci« in prejemajo naša sporočila v njihov tok novic.

Pogojno je za poslovne namene uporabna tudi Facebook skupina, ki je definirana kot zaprt

prostor, kjer lahko majhne skupine ljudi neposredno komunicirajo med seboj o določeni

temi. Ko skupina preseţe določeno velikost, glede na število članov skupine, se nekatere

funkcionalnosti omejijo. Tako so najbolj uporabne skupine tiste, ki vključujejo majhno

število ljudi, ki se med seboj poznajo. Facebook skupino lahko ustvari in administrira vsak

uporabnik, ki ima na Facebooku ustvarjen osebni profil. (Facebook 2011)



2.4.2. Twitter

Twitter je realno-časovno omreţje informacij, ki povezuje uporabnike z najnovejšimi

informacijami o temah, ki se jim zdijo zanimive (Twitter 2011). Twitter je nastal v marcu



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 8

2006, ter bil lansiran na trg julija 2006 (Wikipedia 2011). Twitter je doţivel zelo hitro rast

števila uporabnikov. V letu 2007 je beleţil 400.000 kratkih sporočil (v nadaljevanju tvitov)

na četrtletje, ţe v letu 2008 pa je ta številka zrasla na 100 milijonov tvitov na četrtletje. V

juniju 2010 je število tvitov na dan znašalo ţe pribliţno 65 milijonov, kar pomeni pribliţno

750 poslanih tvitov vsako sekundo. (Wikipedia 2011)

Trenutno se na omreţju objavi pribliţno 230 milijonov tvitov na dan, omreţje pa ima več

kot 100 milijonov aktivnih uporabnikov (Twitter 2011). Tako je Twitter po podatkih

ebizmba.com trenutno drugo najbolj popularno socialno omreţje na spletu. Twitter je

priljubljen tudi med uporabniki, ki dostopajo preko mobilnih naprav, saj ima na voljo

mobilne aplikacije za najbolj popularne mobilne operacijske sisteme (Wikipedia 2011). V

nekaterih drţavah pa omogoča tudi pošiljanje tvitov z uporabo storitve SMS, ţal pa med

slednjimi ni Slovenije (Twitter 2011).

Twitter se pogosto opisuje tudi kot platforma za mikroblog (Wikipedia 2011). Ne razlikuje

med uporabniškimi računi oseb, ter podjetij, tako da za vse uporabnike veljajo enaka

pravila. Twitter omogoča uporabniku, naj bo to poslovni ali zasebni, da pošilja ter prebira

kratka tekstovna sporočila, dolga do 140 znakov. Ker to pomeni precej majhen obseg, so se

razvile komplementarne storitve, ki skrajšujejo objavljene hiperpovezave, ter tako

omogočijo, da nam ob hiperpovezavi ostane več prostora za besedilo sporočila. S pomočjo

nekaterih izmed teh komplementarnih storitev lahko v tvit objavimo tudi multimedijske

vsebine, ki se uporabniku prikaţejo brez zapuščanja strani Twitter, oziroma mobilne

aplikacije, preko katere uporabnik bere objavo.



2.4.3. Google+

Google+ je novo in hitro rastoče socialno omreţje, katerega lastnik je Google. Socialno

omreţje je bilo poslano na trg 28. junija 2011, vendar so lahko račune ustvarili samo

uporabniki z elektronskimi povabili, saj je bilo omreţje v fazi testiranja na trgu (Wikipedia

2011). Trenutno ima vsak uporabnik Google+ na voljo 150 povabil za nove uporabnike

socialnega omreţja (Google 2011). 14. julija je Google najavil, da je Google+ dosegel

mejnik 10 milijonov uporabnikov, samo dva tedna po prihodu na trg, ter kljub temu, da je

bil vstop mogoč le s povabilom (Wikipedia 2011). Po štirih tednih delovanja je dosegel 25



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 9

milijonov različnih obiskovalcev (Wikipedia 2011), kar je veliko hitreje, kot bilo katero

socialno omreţje do sedaj na začetku svojega ţivljenjskega cikla na trgu.

Trenutno ima Google+ po podatkih ebizmba.com pribliţno 32 milijonov različnih

mesečnih obiskovalcev. Google je izdal tudi aplikacijo za pametne mobilne telefone z

mobilnima operacijskima sistemoma Android ter iOS, na voljo pa je tudi mobilnim

napravam prilagojena spletna stran (Google 2011).

Google zaenkrat še ne ponuja ustvarjanja računov za podjetja, saj je ta funkcionalnost v

pripravi. Dokler uporabniški računi za podjetja ne bodo javno dostopni (trenutno jih

Google testira z zaprto skupino podjetij, kot je na primer Ford), Google spodbuja podjetja,

da najdejo posameznika, ki bo pripravljen predstavljati njihovo organizacijo z uporabo

lastnega uporabniškega profila, ki je registriran na njegovo ime in predstavlja njega

samega (Holly 2011).





3. KOMUNIKACIJA



Komuniciranje je izmenjava informacij in ne enostranski tok informacij. Nekomu govoriti

torej še ne pomeni komunicirati z njim. Komuniciranje se dejansko pojavi šele v trenutku,

ko prejemnik sporočilo, ki mu ga je pošiljatelj ţelel poslati, dejansko sprejme in nanj tudi

reagira. Zavrnitev sporočila, njegova napačna interpretacija, nerazumevanje itd. so primeri

neučinkovite komunikacije (Ule in Kline 1996, 53).

Za učinkovito komunikacijo je pomembno. da poznamo njena načela. Če pogledamo

Schrammov model komuniciranja, prikazan na Slika 3.1, ki ponazarja pogoje uspešnega

komuniciranja, vidimo, da model sugerira, da je bistvo komuniciranja v oblikovanju

»skupnega«. To pomeni, da si z nekom drugim delimo informacijo, idejo ali stališče.

Potencial dobre oziroma učinkovite komunikacije je torej odvisen od skupnega polja

izkušenj ljudi, ki so vpleteni v proces komuniciranja. To načelo velja za vse oblike

komuniciranja, od medosebnega, do skupinskega in mnoţičnega komuniciranja. (Ule in

Kline 1996, 64)



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 10

Drugo osnovno načelo človeške komunikacije pa je, da so komunicirane informacije, ideje

ali stališča vedno pod vplivom velikega števila draţljajev, kontekstov in namigov.

Teoretiki komuniciranja trdijo, da komunicira vse, kar naredimo, tudi to, da ne naredimo

ničesar. (Ule in Kline 1996, 64)

Iz Schrammovega modela na Slika 3.1 je moţno izpeljati pogoje uspešnega komuniciranja,

ki nam pomagajo pri oblikovanju naše komunikacije (Splichal 1999, 60-63):

 Pozornost: Sporočilo mora biti oblikovano tako, da je naslovniku privlačno, ter

poslano na tak način, da pritegne oziroma vzbudi pozornost predvidenega

naslovnika. Imeti mora takšno vsebino, ki bo premagala ovire zaznavanja

prejemnika. Le tako doseţe svoj namen in cilj: poslušanje, gledanje, ali branje.

 Skupni znaki: Sporočilo mora vsebovati znake, ki so skupni tako viru, kot

prejemniku sporočila, torej se morajo nanašati na skupne izkušnje pošiljatelja in

prejemnika.

 Vzbuditev potreb: Sporočilo mora pri posamezniku vzpodbuditi potrebe in

posredovati nek način ali predlog njihove zadovoljitve. Povedano drugače, mora

prejemnika motivirati, da bo reagiral na sporočilo.

 Skupinske norme: Način zadovoljitve potreb, ki ga priporoča sporočilo, mora biti

sprejemljiv za socialno situacijo prejemnika.





Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 11

3.1. Proces komuniciranja





Slika 3.1: Osnovni model procesa komuniciranja (Ule in Kline 1996, 65)



Da bi lahko te pogoje zadovoljili, je pomembno, da se nekoliko podrobneje spoznamo s

šestimi ključnimi elementi procesa komuniciranja, vsebovanimi na sliki 3.1 (Ule in Kline

1996, 65-69):

Kodiranje sporočila: Pošiljatelj, oddajnik, vir komunikacije je oseba ali organizacija z

informacijo, ki jo ţeli deliti z drugo osebo ali skupino ljudi. To je lahko posameznik ali

podjetje oziroma organizacija. Prejemnikova percepcija vira bo vplivala na način, na

katerega bo sporočilo sprejeto. Zato moramo pazljivo izbrati komunikatorja, saj se mora

prejemnik z njim identificirati, mu verjeti, biti prepričan, da je resnicoljuben ali strokoven

na ustreznem, obravnavanem področju. Proces komuniciranja se začne v trenutku, ko vir

izbere besede, simbole, slike in druge elemente, ki predstavljajo sporočilo, ki ga ţeli

prenesti prejemniku ali prejemnikom. Ta proces imenujemo vkodiranje in se nanaša na

spreminjanje oziroma pretvarjanje misli, idej ali informacij v simbolično obliko. Naloga

vira je, da vkodira sporočilo na tak način, da bo zagotovo razumljeno na prejemnikovi

strani. Zato je pomembno, da izbere takšne besede, znake ali simbole, ki jih prejemnik

prepozna in tudi pozna. (Ule in Kline 1996, 65-66)

Sporočilo: Proces kodiranja vodi k razvoju sporočila, ki vključuje informacijo ali pomen,

za katerega vir upa, da ga bo z njim prenesel prejemniku. Sporočilo je lahko verbalno ali



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 12

neverbalno, v pisni ali govorjeni obliki, v obliki simbola, znaka ali njihove poljubne

kombinacije. V vsakem primeru pa mora biti v takšni obliki, da je primerno za načrtovani

komunikacijski kanal. V domeni oglaševanja velja, da podoba, ki jo projicira oglas,

pogosto sporoči več, kot to storijo uporabljene besede v sporočilu. Pomen oglaševalskega

sporočila ter drugih oblik trţnega komuniciranja ne leţi v samem sporočilu, temveč v

ljudeh, ki ga vidijo in interpretirajo. Psihologija in semiotika sta torej koristna pomoč pri

interpretaciji sporočil, embalaţ, imen blagovne znamke ali celo neverbalnih komunikacij

(gest, načina oblačenja,…) trgovskih zastopnikov pri osebni prodaji. (Ule in Kline 1996,

66)

Kanal: Kanal je metoda ali medij, po katerem potuje sporočilo od vira ali odpošiljatelja k

njegovemu prejemniku. V najširšem smislu jih razvrščamo v dva tipa, v osebne in

neosebne kanale. Osebni komunikacijski kanali pomenijo obliko medosebnega stika med

posamezniki ali skupinami iz ciljne skupine. Zastopniki, prodajalci so takšen osebni

komunikacijski kanal, ki svoja prodajna sporočila predstavlja kupcem ali moţnim

strankam v obliki medosebne komunikacije. Kanali socialnega komuniciranja so tudi

prijatelji, sosedje, sodelavci ter člani druţine, ki predstavljajo komuniciranje in širjenje

sporočil od ust do ust. Takšno širjenje govoric je pogosto močan in pomemben vir

informacij za potrošnike (Mick 1986, v Ule in Kline 1996, 67). Neosebni kanali

komuniciranja pa so tisti kanali, ki prenašajo sporočilo brez vključevanja osebnega stika

med pošiljateljem in prejemnikom sporočila. Neosebni kanali se praviloma nanašajo na

mnoţične medije ali mnoţično komuniciranje, ker se eno sporočilo sočasno pošilja

velikemu številu posameznikov oziroma prejemnikov. Skupina neosebnih kanalov se

naprej deli še na elektronske in tiskane medije. (Ule in Kline 1996, 66-67)

Sprejemanje / dekodiranje: Prejemnik je oseba ali so osebe, s katerimi pošiljatelj,

oddajnik oziroma vir ţeli deliti skupne misli ali informacije. V splošnem so to potrošniki,

javnost ali trg, ki ga skuša podjetje doseči in berejo, poslušajo ali gledajo oddajnikovo

sporočilo, ter ga tudi dekodirajo. Dekodiranje je proces transformiranja in interpretiranja

oddajnikovega sporočila v prejemnikove misli. Ta proces je pod močnim vplivom

prejemnikovega okvira razmišljanja ali polja izkušenj, to pa se nanaša predvsem na

izkušnje, percepcije, stališča in vrednote, ki se pojavljajo v komunikacijski situaciji. Za

učinkovito komuniciranje je torej pogoj, da se proces prejemnikovega dekodiranja izenači



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 13

oziroma uskladi z oddajnikovim vkodiranjem. Učinkovita komunikacija je bolj verjetna, če

med oddajnikom in prejemnikom obstoji večje skupno polje izkušenj. Razumljivo je torej,

da bo oddajnik v komunikaciji učinkovitejši, če bo poznal prejemnikove potrebe,

empatičnost, itd. Vidimo torej, da je pomen proučevanja vedenja oziroma psihologije

potrošnika in komuniciranja v fazi priprave sporočila, kot tudi med preverjanjem njegove

učinkovitosti, velik.  (Ule in Kline 1996, 67-68)

Šum: Tekom celotnega procesa komunikacije je vsako sporočilo pod vplivom zunanjih

dejavnikov, ki lahko popačijo njegov sprejem. Takšno nenačrtovano popačenje ali

interferenco imenujemo šum. Takšne napake ali problemi se pojavljajo na celi verigi

procesa komuniciranja. Tako se lahko pojavijo pri vkodiranju sporočila (uporaba

napačnega, neznanega simbola, znaka ali besede), pri tehničnem prenosu sporočila, ali

motnje v/na točki sprejemanja sporočila (na primer zvonec na vhodnih vratih). Vsak šum

oteţuje komuniciranje in zmanjšuje njegovo učinkovitost. Zato je še posebej pomembno,

da se morebitne napake izločijo s čim boljšim načrtovanjem. (Ule in Kline 1996, 68)

Odgovor in povratna informacija: Skupek reakcij prejemnika, ki sledijo sprejemu

sporočila, imenujemo odgovor. Odgovori so si med seboj različni in se lahko gibljejo od

neopaznega hranjenja informacij v spomin do prevzemanja takojšnje akcije. Trţnike zelo

zanima povratna informacija, ki je del prejemnikove reakcije / odgovora in gre nazaj k

oddajniku sporočila. Odgovor se pojavlja v različnih oblikah in zapira povratno zanko

procesa komuniciranja. Tako omogoča oglaševalcu, da opazuje in spremlja, kako je bilo

sporočilo dekodirano in sprejeto. Oblike odgovorov so v osebni komunikaciji drugačne,

kot v neosebni obliki komunikacije. V osebni komunikaciji, na primer na prodajnem

razgovoru, lahko potrošniki postavljajo vprašanja, dajejo komentarje ali ugovore, ali pa

svoje odgovore kaţejo z neverbalnimi znaki, gestami in mrščenjem (Bonoma in Fielder

1977, v Ule in Kline 1996, 69). Tako prodajalec nenehno dobiva povratne informacije. Ob

uporabi mnoţičnih medijev to praviloma ni moţno. Ker oglaševalci niso v osebnem stiku s

potrošniki, morajo uporabljati druge oblike ugotavljanja uspešnosti sprejetih sporočil.

Odgovor v obliki prodaje je namreč problematičen, saj je zelo teţko ugotoviti neposredno

zvezo med oglaševanjem in povpraševanjem, oziroma nakupi potrošnikov. Zato

oglaševalci z zbiranjem podatkov in raziskavami o vedenju potrošnikov razčlenijo branost,

priklic oglasov, razumevanje sporočil, spreminjanje stališč in druge oblike reakcij na



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 14

sporočilo. Na podlagi teh informacij oglaševalec razčleni in presoja uspešnost oziroma

neuspešnost procesa komuniciranja in načrtuje ter vnaša spremembe vanj. (Ule in Kline

1996, 69)



3.2. Ravni komunikacije



Glede na odnos med partnerji v komunikaciji, jo delimo na znotrajosebno

(intrasubjektivno), medosebno (intersubjektivno), ter nadosebno (mnoţično) komunikacijo

(Ule in Kline 1996, 26).

Znotrajosebna komunikacija: Zajema posameznikovo razmišljanje o podobah, besedah,

ter pogovor s samim seboj (Fink, Urnaut in Števančec 2009, 12). Je kompleksen proces

notranje predelave informacij v posamezniku (Ule in Kline 1996, 26). Osnovna razlika

med medosebno in znotrajosebno komunikacijo je v opaţanju napak, saj se v medosebni

komunikaciji učinki dejanj ocenjujejo in po potrebi popravljajo. V znotrajosebni

komunikaciji pa je napake interpretacij lastnih sporočil zelo teţko zaznati, zato je

popravljanje veliko bolj redko, če sploh pride do njega  (Ule in Kline 1996, 26).

Medosebna komunikacija: Opisujemo jo kot dogajanje, za katerega je značilna prisotnost

ekspresivnih dejanj pri eni ali več osebah, zavestna ali nezavedna percepcija takšnih dejanj

pri drugih ljudeh in povratno opazovanje, kako takšno ekspresivno dejanje zaznajo drugi. Z

medosebno komunikacijo sporočamo tudi naše občutke, emocije, ter kognitivne vsebine.

Takšna komunikacija se odvija spontano, ter nenačrtno. Z izločanjem potrebe po formalnih

pravilih nam je olajšano oddajanje in prejemanje sporočil. Povratna informacija na

sporočilo je pri tej komunikaciji takojšnja. V medosebni komunikaciji se na ravni

posameznika in njegove percepcije zdruţujejo glavni načini komunikacije, zato ni čudno,

da se pogosto uporablja kar kot model komunikacije nasploh, s pomočjo katerega se

poskuša razumeti vse druge oblike komunikacije. Medosebna komunikacija je lahko

velikokrat tudi sama sebi namen (sproščen pogovor s prijateljsko osebo), ter deluje

sproščujoče. Kadar se pojavi konflikt, pa je za posameznika bolj obremenjujoče, kot če se

konflikt pojavi v nadosebnih oblikah komunikacije. Bistveno pri procesu medosebne

komunikacije je, da proces ozaveščanja lastne samopodobe vključuje tudi partnerja v



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 15

komunikaciji, govorimo torej o empatiji, saj drug partner s svojimi odgovori na dejanja

prve osebe potrdi ali zavrača njena izkustva, občutke, ter samopodobo. V uspešni

medsebojni komunikaciji se lahko oba partnerja medsebojno krepita. (Ule in Kline 1996,

27-28)

Nadosebna komunikacija: Takšna komunikacija je lahko skupinska (institucionalna) in

mnoţična. Pri institucionalni komunikaciji gre za komunikacijo v skupinah ljudi, kjer člani

prepoznavajo drug drugega kot člana iste skupine. Komunikacija v skupini se od

medosebne komunikacije razlikuje predvsem v tem, da ni hitre in stalne izmenjave vlog

pošiljatelja in prejemnika. Zaradi skupinske delitve vlog lahko nekateri začasno sprejmejo

vlogo le enega ali drugega. Nadalje se razlikuje tudi v tem, da je največkrat ciljno
namensko usmerjena, medtem, ko je lahko medosebna komunikacija tudi sama sebi

namen.

Posebna oblika nadosebnih komunikacij so mnoţične komunikacije. Gre za komunikacije

preko tiska, radia, televizije, torej mnoţičnih medijev. Posameznik, ki v takšni

komunikaciji sodeluje, se sicer počuti kot udeleţenec nadosebnega sistema, vendar nima

moči sooblikovanja sistema. V tem tipu komunikacije so izvori in prejemniki tako

številčni, da predvsem slednji praviloma ostanejo anonimni. Pod temi pogoji posameznik

ne more opazovati učinka svojih sporočil na druge. Tudi sporočanje reakcije na sprejeta

sporočila je neizvedljivo. (Ule in Kline 1996, 28-29)



3.3. Načini komuniciranja



Poznamo več glavnih načinov komuniciranja, ki se med seboj razlikujejo po večih

kriterijih: glede na uporabljene znake, komunikacijski kanal, vsebino, cilje, itd.

Najpogostejše delitve načinov komuniciranja so (Ucman 2003, 5-10):

Neposredno in posredno komuniciranje: O neposrednem komuniciranju govorimo,

kadar med pošiljateljem in sprejemnikom sporočila ni nikakršnega posrednika. Neposredno

komuniciranje je praviloma najbolj učinkovita oblika komunikacije, saj ponuja moţnost

takojšnje povratne informacije. Na učinkovitost neposredne komunikacije vplivajo



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 16

predvsem psihološki dejavniki udeleţencev neposredne komunikacije. Pri posrednem

komuniciranju se nahaja med pošiljateljem in prejemnikom sporočila komunikacijski

kanal. Praviloma je iz komunikacijskega vidika manj učinkovito, kot neposredno

komuniciranje, saj takojšnja povratna informacija praviloma ni moţna. Na učinkovitost pa

vplivajo tudi motnje v komunikacijskem kanalu. (Ucman 2003, 5)

Vsebinsko in odnosno komuniciranje: Spoznanja o kompleksnosti komunikacije so nas

ţe privedla do spoznanja, da vsaka komunikacija vsebuje tako vsebinski, kot tudi odnosni

vidik (Ule in Kline 1996, 32). V medsebojnem komuniciranju se vsebina sporočil prenaša

med pošiljateljem in prejemnikom in obratno, z uporabo nebesedne komunikacije pa se

definirajo tudi odnosi med sodelujočimi (Ucman 2003, 5-6). Ucman (2003, 5-6) pravi, da

odnose in osebni deleţ posameznika definiramo z načinom in kontekstom izgovorjenih

sporočil in praviloma to od vsega najbolj vpliva na učinkovitost komunikacije. Tako lahko

rečemo, da je odnosni vidik neke vrste meta komunikacija (Ule in Kline 1996, 32).

Medtem ko vsebinski vidik komunikacije govori o tem, kaj je vsebina sporočila, odnosni

vidik določa, kako razumeti odnos med pošiljateljem in prejemnikom sporočila, še

razlagata Ule in Kline (1996, 32).

Zavestno in nezavedno komuniciranje: Praviloma je naša komunikacija zavestna in ima

določen namen. Vendar pa je potrebno vedeti, da marsikatero sporočilo pošljemo tudi

nezavedno, saj je vsak izmed nas ob zavednem tudi nezavedno bitje. Tako velja, da se

nekaterih motivov, ki določajo naše vedenje popolnoma zavedamo, spet druge prepoznamo

v primeru, da smo nanje opozorjeni, obstajajo pa tudi takšni, katerih se ne zavedamo,

čeprav smo nanje opozorjeni. Tudi s samo izbiro besed, ki jih oziroma jih ne izberemo,

nezavedno sporočamo. (Ucman 2003, 6)

Enosmerno in dvosmerno komuniciranje: Enosmerna komunikacija pomeni potek

vpliva le v eni smeri, od pošiljatelja do prejemnika sporočila. Povratne informacije v

enosmernem komuniciranju ni. V tem primeru ne moremo govoriti o dialogu, saj

prejemnik nima vpliva na pošiljatelja. Večinoma gre v takšnem načinu sporočanja za

pošiljanje sporočila večjemu številu prejemnikov. Takšna sporočila so praviloma kratka,

jasna in preprosta. Dvosmerno komuniciranje pomeni, da gre za dialog, da je v

komunikacijo vključena tudi povratna informacija od prejemnika do pošiljatelja. Oba

reagirata, vplivata drug na drugega, ter se dopolnjujeta in usklajujeta. V dvosmerni



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 17

komunikaciji sporočila posredujemo, jih sprejemamo, ter pojasnjujemo nesporazume. Zato

je v primerjavi z enosmerno komunikacijo časovno dolgotrajnejša. Ponuja pa večjo

učinkovitost pri razreševanju nesporazumov. (Ucman 2003, 6)

Besedno in nebesedno komuniciranje: Le del naše komunikacije z drugimi poteka na

eksplicitni jezikovni ravni (Ule in Kline 1996, 42). Besedno komuniciranje je lahko tako

govorno, kot pisno komuniciranje, pri čemer imata tako govorno kot pisno komuniciranje

svoje prednosti in pomanjkljivosti (Ucman 2003, 7). Prednosti govornega so načeloma

slabosti pisnega komuniciranja in obratno  (Ucman 2003, 7). Nebesedna komunikacija

poteka le v okviru neposredne komunikacije, kjer lahko besedno komunikacijo potrdi in

dopolni, če je z njo v neskladju, pa lahko tudi zanika pomen besednih sporočil (Ucman

2003, 6). Med nebesedno komuniciranje štejemo našo mimiko, geste, gibanje v prostoru,

zavzemanje različnih poloţajev v njem, dotik, vonj, ter tudi zvočno podobo govora

(Ucman 2003, 7). Telesni gibi, izrazi na obrazu ter drţa telesa izdajajo več o naših namerah

kot naše besede, kar s pridom uporabljajo dobri »poznavalci« ljudi, terapevti, zasliševalci

itd (Ule in Kline 1996, 42). Pri sprejemanju nebesednih sporočil uporabljamo več

zaznavnih načinov (vid, sluh, tip, vonj), zato je takšno sporočanje zelo učinkovito (Ucman

2003, 7). Nebesedna komunikacija lahko besedno dopolnjuje, lahko pa je z njo tudi v

neskladju, saj izrečene besede laţje nadziramo, kot naše nebesedno izraţanje, še pojasnjuje

Ucman (2003, 7). Tega se lahko delno naučimo, vendar določenih izrazov ne moremo

zavestno nadzirati. Pomemben podatek za preučevanje uporabnosti spletnih socialnih

omreţij ter oblik trţne komunikacije v sklopu tega dela je, da ima, sodeč po raziskavah,

nebesedni način komuniciranja v medosebni komunikaciji največji pomen (Ucman 2003,

7). Vtis, ki ga naredimo, je v največji meri določen z govorico telesa (55%), nato z glasom

(38%), šele nato pa s pomenom besed (7%) (Ucman 2003, 8).





4. TRŢNA KOMUNIKACIJA



Na področju trţenja je še posebej pomembno, da se poskušamo izogibati komunikacijskim

nesporazumom. Cena zanje je lahko izguba delovnih mest, obstoja podjetja, trţnega deleţa



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 18

ali propad posamezne blagovne znamke (Ule in Kline 1996, 53). V nasprotju pa lahko z

učinkovitim komuniciranjem, torej tako, da posredujemo sporočila usmerjeno in strateško,

veliko pridobimo, razlagata Ule in Kline (1996). Trdimo lahko celo, da se vse, kar podjetje

počne na trgu, začne in konča s komuniciranjem (Podnar, Golob in Jančič 2007, 162).

Za boljše razumevanje trţnega komuniciranja je pomembno, da pojasnimo tudi, kam ga

uvrščamo. Trţno komuniciranje je eden izmed elementov tako imenovanega trţenjskega

spleta, s katerim si pomagamo pri zagotavljanju potreb ciljnega trga, ter uresničevanju

strateških ciljev (Boltavzer 2009, 37). Boltavzer (2009, 37) pojasnjuje sestavo trţenjskega

spleta za proizvode, kot sestoječega iz štirih instrumentov (4 P), in sicer:

 izdelek (pruduct),

 cena (price),

 prostor, kraj, prodajne poti, razpečava (place),

 promocija, pospeševanje prodaje - trţno komuniciranje (promotion).

Zaradi razlik med izdelki in storitvami, moramo k trţenjskemu spletu storitev dodati še tri

instrumente (3 P), pravi Boltavzer (2009, 37). Ti so:

 ljudje, udeleţenci (people),

 fizično okolje, fizični dokazi (physical environment),

 postopki (processing).

Kot trţno komuniciranje lahko v širšem pomenu besede opredelimo vsako dejavnost, ki

vzbuja pozornost kupca, ali ga usmerja na izbrano ponudbo (Podnar, Golob in Jančič 2007,

162). Za učinkovito ter uspešno trţno komuniciranje je nujno, da se podjetje zaveda

dejstva, da z vsem, kar počne, nekaj sporoča v okolico (Burnett in Moriarty 1998, v

Šarčević 2009, 10). Tako velja, da moramo voditi ustrezno komunikacijo, da bo naša

marketinška strategija uspešna. Le s tem zavedanjem imamo moţnost, da bo ponudba

podjetja sprejeta, saj v primeru neustrezne komunikacije potrošniki naše ponudbe ne bodo

spoznali in cenili, razlagajo Podnar, in drugi (2007, 162).

Trţno komuniciranje zagotavlja sredstvo za predstavljanje blagovnih znamk in

organizacije svojim ciljnim občinstvom, z namenom spodbujati dialog, ki v idealnih

razmerah vodi h končnemu nakupu (Fill 2005, v Šarčević 2009, 10). Je proces, ki obsega



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 19

organizacijo, sredstva, metode, ter sporočila, s katerimi podjetje prenaša informacije o

temeljnih lastnostih izdelka ali storitve, da bi se kupci laţje in hitreje odločili za nakup

(Potočnik 2000, 125). Odločitve, ki jih v sklopu trţnega komuniciranja sprejemamo, se

tako osredotočajo predvsem na vprašanje ponudnika, zakaj in kaj moramo komunicirati,

komu je naša komunikacija namenjena, ter katera orodja, medije in sredstva bomo

uporabili (Podnar, Golob in Jančič 2007, 163). Trţenjsko komunikacijski splet je sestavljen

iz številnih orodij, med katere Kline (2004, 8) prišteva oglaševanje, pospeševanje prodaje,

odnose z javnostmi, osebno prodajo, publiciteto, neposredno trţenje, sponzoriranje, sejme,

celostno podobo, opremo prodajnega mesta, embalaţo in ustno propagando oziroma

govorice.

Ta raznolika orodja najpogosteje razvrščamo v naslednje glavne sklope (Podnar, Golob in

Jančič 2007, 163):

 oglaševanje,

 pospeševanje prodaje,

 odnose z javnostmi in publiciteto,

 osebno prodajo,

 neposredni in interaktivni marketing.

Razvidno je torej, da trţno komuniciranje ni enolično sredstvo, temveč precej širok pojem,

ki obsega vse dejavnosti, s katerimi podjetje nekaj sporoča svoji okolici. Če to vedenje

apliciramo na dejstvo, da vse komunicira in da ni mogoče nekomunicirati, kot trdijo

Podnar, in drugi (2007, 163), uvidimo pomembnost dobro zastavljene in celovite strategije

za trţno komunikacijo.



4.1. Integrirano trţno komuniciranje



V stroki sprejet termin za celovito trţno komuniciranje je integrirano trţno komuniciranje.

Potrebo po integriranju trţnega komuniciranja, oziroma postavitvi koncepta integriranega

trţnega komuniciranja, je ustvarilo veliko število dejavnikov in trendov, kot ključne pa

lahko izpostavimo predvsem (Pelsmacker in drugi 2004, v Šarčević 2009, 11-12):



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 20

 izgubo zaupanja v oglaševanje v mnoţičnih medijih,

 napihnjenost cen zakupa medijskega prostora,

 potrebo po večjem učinku in večji stroškovni učinkovitosti,

 razdrobljenost medijev in občinstev,

 nizko stopnjo diferenciacije blagovnih znamk,

 povečano potrebo po večji stopnji odgovornosti,

 tehnološki napredek,

 bolj izkušeno občinstvo,

 prekrivajoča se občinstva,

 vse bolj kompleksne procese nakupnega odločanja,

 potrebo po gradnji večje zvestobe kupcev,

 premik k trţenju, ki gradi na dolgoročnem odnosu,

 globalizacijo trţenjskih strategij.

Integrirano trţno komuniciranje je proces, ki vključuje organizacijo in upravljanje vseh

akterjev, ki so vključeni v analiziranje, načrtovanje, implementacijo in nadzorovanje vseh

trţno komunikacijskih stikov, medijev, sporočil in promocijskih orodij, osredotočenih na

izbrane ciljne javnosti (Pickton in Broderick 2001, v Šarčević 2009, 11). Je proces, ki se

teh aktivnosti loteva na način, ki maksimira učinkovitost, ekonomičnost, delovanje, izrabo

in koherentnost trţno komunikacijskih naporov, da bi dosegli ţelene trţno komunikacijske

cilje, pojasnjujeta Pickton in Broderick (2001, v Šarčević 2009, 11). Podnar, in drugi

(2007, 162), pa objasnijo, da ideja integriranega marketinškega komuniciranja opozarja na

pomembnost pazljive integracije in koordinacije številnih kanalov komuniciranja, da

potrošniki in javnost prejmejo jasna, konsistentna in prepričljiva sporočila o organizaciji in

njeni ponudbi. Kot v svoji knjigi pojasnita Ule in Kline (1996, 53), je oblikovanje

učinkovitega programa trţnega komuniciranja veliko bolj zapleteno, kot le izbiranje

ključne lastnosti izdelka, ki jo je treba poudariti. Pojasnita še, da trţniki in snovalci morajo

razumeti, kako bodo njihova sporočila zaznali in interpretirali potrošniki in kako bodo te

reakcije vplivale na njihov odnos na z njimi oglaševane izdelke ali storitve.

Ključno za uspešno doseganje zastavljenih ciljev je torej, da se zavedamo pomena

integriranega trţnega komuniciranja, saj je trţna komunikacija najbolj učinkovita takrat, ko



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 21

so vsi vključeni elementi integrirani v poenoteno celoto, ter delujejo v medsebojni

sinergiji, pojasnjujeta Pickton in Broderick (2001, v Šarčević 2009, 11).



4.2. Orodja trţne komunikacije



Zdi se, da je uporaba integriranega pristopa k trţnemu komuniciranju še posebej

pomembna v današnjem času, ko nam je za trţno komunikacijo na voljo veliko različnih

komunikacijskih orodij, tako enosmernih, kot interaktivnih. Ko izbiramo med orodji

marketinško-komunikacijskega spleta, moramo pomisliti tudi na značilnosti posameznih

orodij, ter se zavedati, da niso vsa orodja enako primerna in ekonomična za doseganje

različnih komunikacijskih ciljev, ter da so medsebojno v substitutivnem in

komplementarnem odnosu (Podnar, Golob in Jančič 2007, 168).



4.2.1. Oglaševanje

Predstavlja plačano, posredovano obliko komunikacije znanega vira, načrtovano, da

prepriča prejemnika za neko dejanje takoj, ali v prihodnosti (Podnar, Golob in Jančič 2007,

168). Primarni namen oglaševanja je ustvarjanje prepoznavnosti blagovne znamke in

grajenje odnosa potrošnikov do blagovne znamke. Oglasna sporočila v integriranem

trţnem komuniciranju imajo namen usmeritve potrošnikove pozornosti na oglaševano

znamko. To naredijo tako, da med ciljnim občinstvom povečajo ozaveščenost o znamki, ter

z gradnjo pozitivnega odnosa do znamke. Vsaka oblika trţne komunikacije bi morala

pripomoči k prepoznavnosti blagovne znamke in prispevati k pozitivnemu mišljenju o

znamki. Toda, kadar je to primarni cilj komunikacije, govorimo specifično o oglaševanju,

ne glede na to, po katerem komunikacijskem kanalu je sporočilo dostavljeno. Ustvarjanje

prepoznavnosti in pozitivnega odnosa do znamke je dolgotrajen postopek, zato ima

oglaševanje dolgoročno vlogo v integriranem trţnem komuniciranju. (Percy 2008, 81-99)







Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 22

4.2.2. Pospeševanje prodaje

Pri pospeševanju prodaje gre za kratkoročne spodbude, ki povečujejo vrednost izdelka ali

storitve za določen čas in se izvajajo z namenom, da bi pri prodajalcih, posrednikih ali

potrošnikih dosegle takojšne ţelene in merljive učinke (Podnar, Golob in Jančič 2007,

168). Sporočila, namenjena pospeševanju prodaje so torej strateško osredotočena na

povečanje kratkoročne prodaje oziroma uporabe znamke (Percy 2008, 103). Pri tem gre v

primeru nakupa za ponujanje neke dodatne vrednosti ali koristi, ki jo kupec s tem pridobi.

(Fill 1999, v Šarčević 2009, 14). Različne promocije potrošnikom poenostavljajo postopek

sprejemanja nakupnih odločitev (Fill 1999, v Šarčević 2009, 14), zaradi česar so številne

aktivnosti pospeševanja prodaje pogosto uporabljene kot del oglaševalskih aktivnosti, ki

pomagajo premikati potrošnike od zavedanja k dejanskemu nakupu (Pickton in Broderick

2001, v Šarčević 2009, 14). Promocije, namenjene končnemu potrošniku, razvrstimo v šest

osnovnih vrst promocij: kuponi, vzorci, vračila denarja in popusti, programi zvestobe,

nagradne igre, ter premije (Percy 2008, 21). S temi sredstvi poskušajo podjetja doseči

vnaprej zastavljene cilje, kot: pritegnitev k prvemu nakupu, nagrajevanje zvestobe kupcev,

povečevanje stopnje ponovnih nakupov (Kotler 2004, 609).



4.2.3. Odnosi z javnostmi in publiciteta

Gre za načrtovane in trajne dejavnosti, ki so potrebne za zgraditev in vzdrţevanje ugleda in

medsebojnega razumevanja ter odnosov med organizacijo in njenimi javnostmi (Podnar,

Golob in Jančič 2007, 168). Odnosi z javnostmi obsegajo široko področje aktivnosti in

vključujejo komuniciranje ter upravljanje dolgoročnih odnosov z vsemi deleţniki

organizacije, ki na kakršen koli način vplivajo ali bi lahko vplivali na njeno delovanje (Fill

2005, v Šarčević 2009, 15). Igrajo pomembno vlogo v trţenjsko komunikacijskem spletu,

sporočila, ki jih podjetje dostavlja različnim javnostim, pa morajo biti konsistentna s

sporočili, dostavljenimi z bolj tradicionalnimi metodami trţne komunikacije (Percy 2008,

139). Znotraj integriranega trţnega komuniciranja tako govorimo predvsem o določenih

elementih odnosov z javnostmi, ki so neposredno koristni za trţno komuniciranje, tako

imenovanih »trţenjskih odnosih z javnostmi« (Pickton in Broderick 2001, v Šarčević 2009,

15). Trţenjski odnosi z javnostmi igrajo zelo pomembno vlogo pri naslednjih nalogah:

uvajanje novih izdelkov, repozicioniranje izdelka na stopnji zrelosti, ustvarjanje zanimanja



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 23

za vrsto izdelkov, vplivanje na posebne ciljne skupine, obramba izdelkov, ki so v javnosti

naleteli na teţave, in gradnja pozitivne podobe podjetja, ki je ugodna tudi za izdelke

(Kotler 2004, 616).



4.2.4. Osebna prodaja

V sklopu osebne prodaje govorimo o neposrednem osebnem komuniciranju z eno ali več

osebami zaradi doseganja ugodnega prednakupnega vzdušja, sklepanja takojšnje prodaje,

vzdrţevanja ponakupnega zadovoljstva ali razvijanja dolgoročnih odnosov, katerih

posledica bo sklenitev prodaje (Podnar, Golob in Jančič 2007, 168). Osebna prodaja se

razlikuje od večine drugih oblik trţne komunikacije, saj se sporočilo od pošiljatelja prenese

neposredno do prejemnika, kar daje priloţnost za interakcijo in prilagajanje osnovnega

sporočila za specifično ciljno javnost, pojasnjuje Percy (2008, 136). Percy (2008, 136)

dalje razlaga, da je poglavitna prednost osebne prodaje s stališča trţne komunikacije ta, da

vključuje dvosmerno interakcijo med prodajalcem in kupcem, za razliko od enosmerne

komunikacije drugih oblik trţne komunikacije (z izjemo komunikacije, ki poteka preko

interaktivnih medijev). Pomanjkljivost osebne prodaje, kot pravi Percy (2008, 137), je ta,

da je zaradi velikega števila pošiljateljev sporočila (različnih prodajalcev) teţko ohraniti

konsistentnost sporočila, hkrati pa je, glede na druge metode pošiljanja trţnih sporočil,

draţja in ima majhen doseg.



4.2.5. Neposredni in interaktivni marketing

Gre za interaktivni sistem, ki uporablja enega ali več komunikacijskih sredstev in medijev,

da na kateri koli lokaciji pripelje do merljivega odziva oziroma transakcije. Njegove

ključne sestavine so baza podatkov o potrošnikih, selektivnost in interaktivnost oziroma

neposredna odzivnost, ki se jo vzpostavi med pošiljateljem in prejemnikom sporočila

(Podnar, Golob in Jančič 2007, 168). Kot pravi Kotler (2004, 620), je neposredno trţenje

vsakršna uporaba neposrednih poti, kot so katalogi, telefonsko trţenje, spletna mesta in

mobilne naprave, ter neposredna pošta, da doseţemo potrošnika in dostavimo storitev brez

uporabe posrednikov. Za učinkovito uporabo neposrednega marketinga je ključna

kvalitetna podatkovna baza naslovnikov naše komunikacije (Percy 2008, 166). Takšno



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 24

trţno komuniciranje podjetjem omogoča, da poosebijo in prilagodijo sporočilo potrošniku,

ter z njim vzpostavijo, razvijajo in ohranjajo dolgoročen odnos (Kotler 2004, 621). V

zadnjem desetletju višina sredstev, ki jih podjetja namenjajo neposrednemu trţenju,

vztrajno narašča (Pelsmacker  in drugi 2004, v Šarčević 2009, 18).



4.3. Razlike med trţnim in medosebnim komuniciranjem



Kot smo dejali v poglavju o komuniciranju, so osnovni procesi komuniciranja skupni vsem

oblikam komunikacije. Zdi pa se, da je stopnja pomembnosti in udeleţenosti posameznih

procesov znotraj celotnega procesa komuniciranja med različnimi načini komunikacije

različna.

Zato je pomembno, da se zavedamo nekaterih ključnih razlik med medosebno in trţno

komunikacijo. Kot prvo razliko lahko izpostavimo razliko v komunikacijskih kanalih,

preko katerih komunikacija poteka. Trţna komunikacija pogosto poteka preko mnoţičnih

medijev, kar pri medosebni komunikaciji ne drţi. To pa ne pomeni, da trţna komunikacija

ne izkorišča tudi kanalov, preko katerih načeloma poteka medosebna komunikacija.

Rečemo lahko, da trţna komunikacija uporablja tudi komunikacijske kanale, preko katerih

poteka medosebna komunikacija (na primer v osebni prodaji), predvsem pa kanale, ki so

značilni za nadosebno komunikacijo (na primer mnoţični mediji).

Ena od primarnih značilnosti medosebne komunikacije je ta, da ko oseba vstopa v

medosebni odnos z drugo osebo, gre za osebno izpostavljanje, odprtost in ranljivost. Tako,

kot uspela komunikacija daje vključenim občutek pripadnosti, lastne pomembnosti ter

angaţiranje za skupni cilj, pušča neuspela komunikacija globoko prizadetost, ranjenost

posameznikov ter še večjo zaprtost in blokado odnosov  (Ucman 2003, 3). Menim, da je

temu tako, ker gre pri medosebni komunikaciji praviloma za veliko višjo stopnjo odnosa,

kot pri trţnem komuniciranju. Ker ima zelo pomembno vlogo v medosebni komunikaciji

empatija, smo veliko bolj odprti za vplive takšne komunikacije na naše počutje in

samopodobo.



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 25

Če pregledamo orodja trţne komunikacije vidimo, da gre lahko pri trţnem komuniciranju v

nekaterih primerih tudi za medosebno komunikacijo, vendar pa se tudi ta medosebna

komunikacija lahko razpozna kot trţna, in sicer po ključni lastnosti, namenu komunikacije.

Trţna komunikacija je namreč ciljno-namensko usmerjena, ter ni sama sebi namen, kot je

to mogoče pri medosebni komunikaciji (Ule in Kline 1996, 28).

V trţnem okviru razmišljanja o komunikaciji so povratne informacije o reakcijah javnosti

na sporočilo le posredne in jih je teţko ugotavljati, v primerjavi z medosebno

komunikacijo trţnik pri uporabi mnoţičnega komuniciranja nima moţnosti, da dodatno

pojasni, razjasni sporočilo in ga na ta način naredi učinkovitejšega  (Ule in Kline 1996, 70
77). Velika večina tradicionalnih trţnih orodij namreč ne posveča veliko pozornosti, ali pa

zaradi specifike uporabljenih komunikacijskih kanalov nima moţnosti prejemanja

neposrednih povratnih informacij. Medtem pa se zdi, da je prav sprejemanje povratnih

informacij in odzivanje na njih eden izmed najbolj pomembnih vidikov medosebne

komunikacije.





5. UPORABA SOCIALNIH OMREŢIJ V POSLOVNE NAMENE



5.1. Internet kot medij trţne komunikacije



Za učinkovito uporabo spletnih socialnih omreţij je pomembno, da razumemo tudi

značilnosti interneta kot komunikacijskega kanala, znotraj katerega delujejo spletna

socialna omreţja. Kot prvo, je pomembno zavedanje, da je internet unikaten in neodvisen

medij, ki ni v lasti ali pod vplivom trţnih oziroma političnih interesov (Pelsmacker, in

drugi 2004, v Šarčević 2009, 31). To v praksi pomeni, da ima vsakdo, ki ima tehnično

zmoţnost priključitve na internet, enakovredne moţnosti njegove uporabe v ţeljen namen.

Rast števila uporabnikov interneta je povzročila spremembe tako v medijski potrošnji

uporabnikov, kot tudi povzročila, da so ga pričela uporabljati in jemati resno za poslovne

namene tudi podjetja, ki imajo ţe močno prisotnost na področju tradicionalnih mnoţičnih



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 26

medijev (v Sloveniji lahko izpostavimo na primer podjetje Pro Plus d.o.o., ki je postavilo

ţe več kot 10 komercialnih spletnih strani).

Če strnimo prednosti, ki jih internet ponuja napram tradicionalnim medijem, ugotovimo, da

so (Blatnik 2006, 14-16):

 interaktivnost (moţnost vključitve teksta, slike, zvoka,...),

 neodvisnost od lokacije - globalni doseg,

 časovna neodvisnost,

 moţnost interakcije z obiskovalci (povratna zanka),

 moţnost spremljanja obiskanosti spletnega mesta,

 moţnost ciljnega oglaševanja in individualizacija spletnih vsebin za posameznika,

 aktualnost,

 nizki stroški,

 upravljanje z oglaševalsko akcijo v realnem času,

 moţnost predstavitve večjega obsega informacij.

Pri potrošnikih se zdi, da se z vse večjo uporabo interneta (po zadnjih podatkih ima 80%

ljudi dostop do interneta v gospodinjstvu (Vehovar, Činkole in Prevodnik 2011))

potrošniki spreminjajo v bolj aktivne, kar pomeni, da sami iščejo informacije, ki jih

zanimajo, se povezujejo z drugimi uporabniki interneta, ter nasploh laţje in učinkoviteje

komunicirajo med seboj. Ker jim internet daje moč in nadzor nad lastno informacijsko

potrošnjo, menim, da na internetu preţivijo veliko časa in ga tudi dojemajo kot kakovosten

in učinkovit način pridobivanja ţelenih informacij. To pa naredi internet privlačen tudi

organizacijam, katerim ponuja nove priloţnosti doseganja vseh skupin potrošnikov. Zato je

njegova pomembnost kot dela trţno komunikacijskih strategij podjetij zelo velika.



5.2. Trţna komunikacija v spletnih socialnih omreţjih



Z razmahom popularnosti spletnih socialnih omreţij je, kot izgleda, prišel tudi čas, da se

spremeni prevladujoč model v trţenju. Potrebno je spremeniti akcijsko naravnanost in

zadovoljiti potrebo po dolgoročni interakcijski povezanosti med ponudniki in porabniki,



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 27

zato lahko marketing oziroma trţenje pojmujemo kot način, kako organizacija upravlja

(ustvarja, razvija in ohranja) omreţja povezav, v katerih se nahaja, je ţe pred časom zapisal

Gummesson (1987, v Jančič 1999, 129). Pravi še, da je ključnega pomena, da to počne s

pomočjo bilateralnih ali multilateralnih interakcij, ki temeljijo predvsem na medosebnem

komuniciranju in ne toliko na oglaševanju. Tudi McKenna (1991, v Jančič 1999, 130) je

dejal, da bodo v prihodnosti podjetja iskala svojo prednost z graditvijo superiornih povezav

s svojimi potrošniki, povezav, zgrajenih na zaupanju, odzivnosti in kakovosti. Tudi Burdett

(1991, v Jančič 1999, 130) se strinja, da je potrebna rekonceptualizacija trţenja. Pojasnjuje,

da je tradicionalna povezanost med podjetji in potrošniki temeljila na kriteriju cene, zato so

bili potrošniki prisiljeni iskati alternative. Danes, pravi, je moč v rokah potrošnika in

pogoji menjave temeljijo predvsem na vrednosti in ne toliko na ceni, zato je treba narediti

korak naprej v smeri sodelovanja s potrošniki. Teţiti je treba k menjavam, ki temeljijo na

soodvisnosti in zaupanju, ki nastaneta skozi daljše časovno obdobje, še pravi.

Čeprav so zgoraj navedene misli teoretikov marketinga nastale ţe dolgo pred nastankom

prvih spletnih socialnih omreţij, ter se nanašajo na področje marketinških odnosov, se zdi,

da so prav spletna socialna omreţja odgovor na njihove ţelje. Zaradi svoje specifike so

medij, ki je še posebej primeren za ustvarjanje in vzdrţevanje takšnih trajnejših, ter bolj

iskrenih odnosov med podjetji in potrošniki.

V tem poglavju bomo preučili in teoretično ocenili, kakšne moţnosti trţnega

komuniciranja nam omogočajo spletna socialna omreţja, ter kakšno vrednost lahko

predstavljajo za podjetja (predvsem za start-up, ter manjša podjetja), ki imajo potrebno

znanje, da jih strateško uporabijo za doseganje zastavljenih ciljev. To bomo storili s

pregledom primernosti posameznih obravnavanih socialnih omreţij za trţno

komuniciranje, glede na načine komuniciranja, ki jih posamezna socialna omreţja

ponujajo.



5.2.1. Facebook

Pričetek uporabe omreţja Facebook v poslovne namene praviloma predstavlja postavitev

lastne Facebook strani. Stran nam v osnovi omogoča, da predstavimo naše podjetje

obiskovalcem spletnega omreţja. Za namen predstavitve lahko na stran naloţimo prikazno



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 28

fotografijo, določimo našo lokacijo, ter napišemo kratko tekstovno predstavitev. Če se

ustvarjanja strani lotimo strateško, lahko s temi sredstvi ustvarimo dobro in jasno

predstavitev našega podjetja, ki je ţe sama po sebi neke vrste oglas. Našo Facebook stran

lahko nadgradimo tudi z raznolikimi aplikacijami, ki nam dovoljujejo na primer pretok

video posnetkov, objavo jedilnikov, predvajanje glasbe, ter mnoge druge funkcionalnosti.

Takšna stran je sicer ţe sama po sebi reklama za naše podjetje, a če ţelimo resnično

izkoristiti potencial Facebook strani, je potrebno, da jo poskusimo narediti čim bolj

obiskano, oziroma pridobimo čim več »oboţevalcev«. To je nujno potrebno, saj naše

objave, oziroma sporočila vidijo le ljudje, ki so postali »oboţevalci« s klikom na gumb

»Všeč mi je«. Pridobitve večjega števila oboţevalcev se lahko lotimo na več načinov.

Načinov za pridobivanje novih članov je veliko, med njimi lahko izpostavimo oglaševanje

naše strani na Facebooku (oglaševanje na Facebooku je podrobneje opisano v naslednjem

odstavku), oglaševanje na Facebooku preko sponzoriranih zgodb, objavo gumba »Všeč mi

je« na spletni strani našega podjetja, kot tudi z aktivnostmi izven domene interneta, na

primer z dodajanjem hiperpovezave na vizitke podjetja, znaki in nalepkami v poslovnih

prostorih, ki označujejo, da imamo lastno Facebook stran. Zelo priljubljene pa so tudi

nagradne igre, pri katerih je potrebno za sodelovanje praviloma postati oboţevalec

Facebook strani, ter preko omreţja Facebook povabiti še določeno število svojih

»prijateljev«.

Facebook ima razvit zelo dodelan sistem za oglaševanje znotraj socialnega omreţja, ki ga

lahko uporabimo za oglaševanje naših Facebook strani, aplikacij, dogodkov, ter spletnih

strani. Vsak oglas sestoji iz naslova (omejen na 25 znakov), slike, ter jedrnega teksta

(omejen na 135 znakov). Ta sistem oglaševanja je zasnovan tako, da omogoča, da izredno

natančno z izbiro velikega števila kriterijev opredelimo ciljno publiko naših oglasnih

sporočil (Slika 5.1). Vidimo, da lahko izbiramo kriterije znotraj kategorij lokacije,

demografije, interesov, napredne demografije, ter izobrazbe in dela naše ciljne javnosti.

Sistem nam takoj za izbiro parametrov prikaţe izračunano število prejemnikov sporočila,

da lahko vidimo, kolikšen je naš doseg z izbranimi parametri in jih po potrebi prilagodimo.

Oglaševanje na Facebooku pa lahko prilagodimo tudi glede na razpoloţljiva sredstva. Tako

lahko določimo dnevni limit, ter se odločimo, ali bomo za oglase plačevali po principu

CPC (cena na klik oglasa), ali CPM (cena na tisoč prikazov oglasa, tudi če nanj ne klikne

nihče). Sistem določanja cen oglasov deluje na principu draţbe znotraj omreţja



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 29

medsebojno konkurenčnih oglasov. Med potekom same oglasne kampanje nam sistem nudi

napredna analitična orodja za pregled poteka naše oglaševalske kampanje, ter moţnost

spremembe oglasov, da izboljšamo njihovo učinkovitost.



Slika 5.1: Moţnosti izbire ciljnega občinstva oglasa  (Facebook 2011)



Zdi se, da poslovni potencial Facebooka resnično odklenemo, ko doseţemo zadostno

število »oboţevalcev« naše Facebook strani. Facebook stran z veliko »oboţevalci« ima

namreč veliko vrednost pri ohranjanju našega podjetja v zavesti potrošnikov. Pri

komuniciranju preko naše Facebook strani je dobro vzeti v obzir tudi analitične podatke o

obiskanosti in interakciji z našimi »oboţevalci«, da lahko naše komuniciranje prilagajamo

in izboljšujemo. S premišljenim in strateškim sporočanjem lahko namreč gojimo z našimi

oboţevalci dolgotrajen odnos, ki povečuje pripadnost znamki in ustvarja zveste potrošnike.



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 30

To nam Facebook omogoča s tem, da naše objave prikazuje v toku novic naših

»oboţevalcev«, kjer se nahajajo tudi objave njihovih prijateljev. To je posebej ugodno za

vidnost naših objav iz preprostega razloga, ker uporabniki svoj tok novic pregledujejo v

vsakem primeru, torej jim prejetje naše objave ne predstavlja dodatnega truda ali

nevšečnosti. Z zanimivimi in kvalitetnimi objavami, ki jih smatrajo kot koristne, jih lahko

tudi spodbujamo k interakciji na naši strani, ter nadaljnjemu deljenju naših povezav, kar še

poveča naš krog »oboţevalcev«. Te interakcije se lahko s funkcionalnostjo komentarjev

razvijejo tudi v debate, kjer opazimo komunikacijo mnogih z mnogimi, saj uporabniki

komentirajo prvotno objavo, kot tudi komentarje drugih »oboţevalcev«.

Kljub zelo dodelanemu in izpopolnjenemu sistemu oglaševanja se zdi, da je prava vrednost

Facebooka v omogočanju dolgotrajne in dvosmerne komunikacije z našimi potrošniki. V

tem se bistveno razlikuje od »klasičnih« orodij trţnega komuniciranja, ki nam praviloma

ne omogočajo takojšnjega in neposrednega povratnega odziva naše ciljne javnosti.



5.2.2. Twitter

V svetu spletnih socialnih omreţij lahko rečemo, da je Twitter posebnost. Je v osnovi zelo

preprost koncept, ki ne ponuja razpona raznolikih storitev, kot celovita druţabna omreţja,

kakršno je na primer Facebook. Sestavljajo ga le kratka sporočila, ki so praviloma javna,

lahko pa so tudi zasebna in namenjena točno določenemu uporabniku Twitterja. Njegova

realno-časovna komponenta in preprostost deljenja sporočil drugih uporabnikov z našimi

privrţenci (angleško followers), tako imenovanega »retweetanja« (v nadaljevanju RT), sta

ga naredili priljubljenega tudi med podjetji po vsem svetu. Podjetjem je uporaben tudi za

»prisluškovanje« govoricam, saj ponuja moţnost iskanja po vseh objavljenih tvitih.

Spregledati pa ne gre tudi njegove vrednosti za obojestransko interakcijo s potrošniki, ki

daje vtis angaţiranega podjetja s posluhom za potrošnika. Zaradi zasnove Twitterja

(sporočila do 140 znakov), ter sistema, ki temelji na sporočevalcu, čigar objave ţelimo

videti, je na Twitterju, kar se tiče uporabe za poslovne namene, primarnega pomena

kvaliteta vsebine objav, odnos igra v sporočilu manjšo vlogo. Podjetje si lahko pridobi

zveste privrţence z rednim in premišljenim objavljanjem tvitov, ki so ciljni javnosti

zanimivi in uporabni. Takšne tvite uporabniki praviloma delijo dalje s svojimi privrţenci z

metodo RT, pri kateri se v sporočilu ohrani tudi prvotni pošiljatelj. Tako lahko tudi preko



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 31

nadaljnjega deljenja naših tvitov pridobivamo nove privrţence, saj ti RT tviti vsebujejo

tudi povezavo do našega profila, kjer lahko uporabniki Twitterja postanejo naši privrţenci

in pričnejo prejemati naše objave v svoj tok objav.

Twitter lahko kot podjetje uporabljamo za opozarjanje naših privrţencev na nove zanimive

vsebine na naši spletni strani, razne promocije, zniţanja, kot tudi za deljenje uporabnih

informacij znotraj stroke našega delovanja, s čimer si gradimo imidţ avtoritete na področju

delovanja. Skupni imenovalec vseh vsebin, ki jih objavljamo, pa je, da morajo biti našim

privrţencem zanimive in/ali uporabne, pomembna je tudi pogostost objavljanja. Ne smemo

objavljati premalo pogosto, da bi potrošniki pozabili na nas, hkrati pa ne prepogosto, da se

nas naši privrţenci ne naveličajo in nehajo slediti našim objavam. Rečemo lahko, da je v

okolju Twitterja vloga podjetja kot sporočevalca podrejena ţeljam prejemnikov, saj lahko

uporabniki na zelo preprost način odstranijo status privrţenca, ter prenehajo prejemati

objave pošiljatelja. Še vedno pa lahko po lastni ţelji te objave vidijo na pošiljateljevi

profilni strani.

Twitter ima razvit tudi oglaševalski model, kjer lahko zakupimo tako imenovane

promovirane tvite, promovirane trende, ter spremenimo naš uporabniški račun v

promoviran račun, vendar trenutno še nima avtomatiziranega sistema za zakup

oglaševanja, tako da mora podjetje Twitter vsako vlogo za oglaševanje individualno

pregledati. Takšen princip zakupa pa ni prilagojen majhnim podjetjem, ki potrebujejo hitro

in cenovno ugodno moţnost oglaševanja. To nam potrdi tudi pogled na obrazec za naročilo

oglaševanja, kjer vidimo, da je najmanjši predviden mesečni proračun za oglaševanje na

Twitterju od 5.000$ do 9.999$, najvišji pa 100.000$ in navzgor (Twitter 2011). Twitter

trenutno razvija avtomatiziran sistem zakupa oglaševanja, ki bo bolj primeren za manjša

podjetja, vendar trenutno še ni na voljo.



5.2.3. Google+

Gre za zelo mlado socialno omreţje, ki pa veliko obeta, saj je projekt podjetja Google, ki je

tudi lastnik najbolj uporabljanega spletnega iskalnika v svetovnem merilu. Nekateri

menijo, da je s tem projektom Google prevzel najboljše elemente Facebooka in Twitterja in

jih zdruţil v eno socialno omreţje. Glede na strmo rast števila uporabnikov, je pričakovati,



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 32

da bo v bliţnji prihodnosti močno preoblikoval pokrajino spletnih socialnih omreţij. Na

uporabnost Google+ za poslovne namene vpliva tudi dejstvo, da profili na tem socialnem

omreţju zasedajo najvišja mesta med rezultati iskanja v spletnem iskalniku Google.

Trenutno Google+ še ne podpira uporabniških profilov za podjetja, je pa ta funkcionalnost

zaradi visokega interesa s strani podjetij v pospešenem razvoju. Google pa med tem

spodbuja uporabo predstavnikov podjetij, ki nastopajo v imenu podjetja s svojim osebnim

profilom. Takšna oblika zastopanja podjetij bo mogoča tudi, ko bodo profili za podjetja ţe

javno dostopni.

Komunikacija neposredno s predstavnikom podjetja daje občutek povezanosti s podjetjem,

ter večje zaupanje v komunikacijo, saj lahko vidimo obraz in ime predstavnika podjetja,

zavedamo se, da komuniciramo z osebo in ne s podjetjem. To še posebej velja za trţno

komunikacijo na spletnem omreţju Google+, ki omogoča ob tekstovnem in

multimedijskem sporočanju tudi sodelovanje v mnoţičnih videokonferencah, kar daje

popolnoma novo dimenzijo interakciji podjetij s potrošniki preko socialnih omreţij.

Uporaba videokonferenc pomeni, da se lahko na socialnem omreţju predstavnik podjetja

na primer udeleţi videokonference s potrošniki, kjer odgovarja na njihova vprašanja,

pojasnjuje nesporazume in podobno. Pri tem velja izpostaviti, da takšna komunikacija za

razliko od komunikacije na drugih spletnih socialnih omreţjih vključuje tudi element

neverbalne komunikacije, ki lahko verbalno sporočilo potrdi, ali mu nasprotuje. Zato je v

takšni obliki komuniciranja s potrošniki pomembno, da je predstavnik podjetja oseba, ki je

kompetentna v veščinah medosebnega komuniciranja.







Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 33





6. SKLEP



V diplomskem delu sem poskušal celovito predstaviti spletna socialna omreţja ter glavna

načela njihovega delovanja in moţnosti, ki jih ponujajo z vidika trţne komunikacije. Za

obravnavo primerov socialnih omreţij sem izbral dve omreţji, ki sta trenutno največji in

najbolj obiskani spletni socialni omreţji, Facebook in Twitter, ter tudi spletno socialno

omreţje, ki je na začetku ţivljenjskega cikla, a je na dobri poti do potencialno enega izmed

največjih spletnih socialnih omreţij v bliţnji prihodnosti, Google+. Znani socialni omreţji

MySpace in LinkedIn nista vključeni v obravnavo zaradi količinske omejitve diplomskega

dela, ter zaradi upada priljubljenosti (MySpace), oziroma zaradi manjše ustreznosti z

vidika trţnega komuniciranja (LinkedIn).

Ob začetku pisanja diplomskega dela sem si zadal cilj bolje razumeti trţno komuniciranje

kot obliko komunikacije, ter kakšne moţnosti nam za trţno komuniciranje ponujajo spletna

socialna omreţja. Tega sem se lotil s preučevanjem komunikacije nasploh, ter podrobneje

trţne komunikacije, njenih orodij in problematik. Pridobljeno znanje sem nato uporabil za

razumevanje moţnosti trţnega komuniciranja na obravnavanih spletnih socialnih omreţjih.

Tekom pisanja diplomske naloge sem ugotovil, da so spletna socialna omreţja zelo

zmogljivo orodje, ki nam odpira nove moţnosti trţnega komuniciranja, če le imamo

potrebno znanje za uspešno komunikacijo. Potrebno pa je slediti razvoju, saj se pokrajina

spletnih socialnih omreţij neprestano spreminja in razvija.



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 34





7. VIRI, LITERATURA



Blatnik, Barbara. Priprava učinkovite strategije tržnega komuniciranja na internetu.

Ljubljana, julij 2006.

Boltavzer, Zdenka. Trženje. PDF. Zavod IRC. Ljubljana, 2009.

Boyd, Danah M., in Nicole B. Ellison. „Social Network Sites: Definition, History, and

Scholarship.“ Journal of Computer-Mediated Communication, 2008: 210-230.

Burdett, John O. „A Model for Customer - Supplier Alliances.“ Management Decision,

1991: 28-34.

Burnett, John, in Sandra Moriarty. Introduction to Marketing Communication: An

Integrated Approach. Upper Saddle River (New Jersey): Prentice Hall, 1998.

Cisco Systems, Inc. Cisco Visual Networking Index: Global Mobile Data Traffic Forecast

Update, 2010–2015. 1. Februar 2011.

Coon, Maddy. Social Media Marketing: Successful Case Studies of Businesses Using

Facebook and YouTube With An In-Depth Look into the Business Use of Twitter. 4. junij

2010.

eBizMBA Inc. Top 15 Most Popular Social Networking Sites. 2011.

http://www.ebizmba.com/ (dostop 5. september 2011).

Facebook. Facebook. 2011. http://www.facebook.com/facebook?sk=info (dostop 21.

avgust 2011).

—. Facebook Središče za pomoč. 2011. http://www.facebook.com/help/ (dostop 10.

september 2011).

—. Statistika. 2011. http://www.facebook.com/press/info.php?statistics (dostop 10.

september 2011).



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 35

Fill, Chris. Marketing Communications: contexts, contents and strategies. Harlow:

Financial Times Prentice Hall, 1999.

—. Marketing Communications: engagements, strategies and practice. Harlow: Financial

Times Prentice Hall, 2005.

Fink, Iris, Anita Golnik Urnaut, in Darko Števančec. Poslovno komuniciranje. Ljubljana,

2009.

Google. Google+. 2011. http://plus.google.com/ (dostop 15. september 2011).

Gummesson, Evert. „The New Marketing-Developing Long-Term Interactive

Relationships.“ Long Range Planning, 1987: 10-20.

Holly, Russell. More information about Google+ for businesses revealed. 22. julij 2011.

http://www.geek.com/articles/geek-pick/more-information-about-google-for-businesses
revealed-20110722/ (dostop 10. september 2011).

Jančič, Zlatko. Celostni marketing. Ljubljana: Fakulteta za druţbene vede, 1999.

Jones, Kevin. Social Networking: Changing the way we communicate and do business.

München, 15. oktober 2009.

Kline, Miro. Integrirano tržno komuniciranje. Ljubljana: Fakulteta za druţbene vede,

2004.

Kotler, Philip. Management trženja. Ljubljana: GV Zaloţba, 2004.

McKenna, Regis. Relationship Marketing: Own the Market Through Strategic Customer

Relationships. London: Century Business, 1991.

Myspace Inc. About Us. 2011. http://www.myspace.com/Help/AboutUs (dostop 5.

september 2011).

Pelsmacker, Patrick de, Maggie Geuens, in Joeri Van den Bergh. Marketing

Communications: A European Perspective. Harlow: Financial Times Prentice Hall, 2004.

Percy, Larry. Strategic Integrated Marketing Communications. Canada: Elsevier Inc.,

2008.



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 36

Pickton, David, in Amanda Broderick. Integrated Marketing Communications. Harlow:

Financial Times Prentice Hall, 2001.

Podnar, Klement, Urška Golob, in Zlatko Jančič. Temelji marketinškega načrta. Ljubljana:

FDV, 2007.

Potočnik, Vekoslav. Trženje storitev. Ljubljana: Gospodarski vestnik, 2000.

Šarčević, Tina. Tržno komuniciranje z mladimi: primer Itak. Ljubljana, 2009.

Splichal, Slavko. Komunikološka hrestomanija 2: Razvoj empirične komunikologije v ZDA.

Ljubljana: Fakulteta za druţbene vede, 1999.

Twitter. Twitter. 2011. http://twitter.com/about (dostop 8. september 2011).

Ucman, Iris. Leila - višja strokovna šola. 2003. http://www.leila.si/dokumenti/kom.pdf

(dostop 6. september 2011).

Ule, Mirjana, in Miro Kline. Psihologija tržnega komuniciranja. Ljubljana: Fakulteta za

druţbene vede, 1996.

Vehovar, Vasja, Tina Činkole, in Katja Prevodnik. „Dostop do RIS poročila Digitalni

razkorak 2010.“ RIS. maj 2011.

http://www.ris.org//uploadi/editor/13067189172010_Neuporabniki_razlogi_RIS.pdf

(dostop 5. september 2011).

Wikipedia. Facebook. 5. september 2011. http://en.wikipedia.org/wiki/Facebook (dostop 8.

september 2011).

—. Google+. 15. september 2011. http://en.wikipedia.org/wiki/Google%2B (dostop 15.

september 2011).

—. Mikroblog. 29. junij 2011. http://sl.wikipedia.org/wiki/Mikroblog (dostop 5. september

2011).

—. Myspace. 8. september 2011. http://en.wikipedia.org/wiki/Myspace (dostop 13.

september 2011).



Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 37

—. Social networking service. 10. september 2011.

http://en.wikipedia.org/wiki/Social_networking_service (dostop 11. september 2011).

—. Twitter. 14. september 2011. http://en.wikipedia.org/wiki/Twitter (dostop 14.

september 2011).







Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 38





8. PRILOGE



8.1. Seznam slik



Slika 3.1: Osnovni model procesa komuniciranja (Ule in Kline 1996, 65)......................... 11

Slika 5.1: Moţnosti izbire ciljnega občinstva oglasa (Facebook 2011) .............................. 29



8.2. Naslov študenta



Ime in priimek: Ţiga Barber

Naslov: Kardeljeva cesta 79

Pošta: 2000 Maribor



Telefon: 040 467 044

E-mail: cikobarber@gmail.com



8.3. Kratek ţivljenjepis



Rojen:

Maribor, Slovenija, 25. junij 1988







Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 39

Šolanje:

Osnovna šola:

Osnovna šola Tabor I, 1995-2003

Srednja šola:

II. gimnazija Maribor, 2003-2007

Študij:

Fakulteta za elektrotehniko, računalništvo in informatiko, Univerza v Mariboru,

program Medijske komunikacije, 2007




Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 40





Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 41







Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 42




	Uporaba socialnih omrežij v poslovne namene
	Using social networks for business
	Vsebina
	1. Uvod
	2. Spletna socialna omrežja
	2.1. Kaj so spletna socialna omrežja
	2.2. Zgodovina spletnih socialnih omrežij
	2.3. Kako spletna socialna omrežja delujejo
	2.4. Predstavitev obravnavanih spletnih socialnih omrežij
	2.4.1. Facebook
	2.4.2. Twitter
	2.4.3. Google+


	3. Komunikacija
	3.1. Proces komuniciranja
	3.2. Ravni komunikacije
	3.3. NaĊini komuniciranja

	4. Tržna komunikacija
	4.1. Integrirano tržno komuniciranje
	4.2. Orodja tržne komunikacije
	4.2.1. Oglaševanje
	4.2.2. Pospeševanje prodaje
	4.2.3. Odnosi z javnostmi in publiciteta
	4.2.4. Osebna prodaja
	4.2.5. Neposredni in interaktivni marketing

	4.3. Razlike med tržnim in medosebnim komuniciranjem

	5. Uporaba socialnih omrežij v poslovne namene
	5.1. Internet kot medij tržne komunikacije
	5.2. Tržna komunikacija v spletnih socialnih omrežjih
	5.2.1. Facebook
	5.2.2. Twitter
	5.2.3. Google+


	6. Sklep
	7. Viri, literatura
	8. Priloge
	8.1. Seznam slik
	8.2. Naslov študenta
	8.3. Kratek življenjepis</PlainText>
  <XmlText>&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;&lt;html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"&gt;
&lt;head&gt;
&lt;meta name="dcterms:modified" content="2011-10-07T15:54:32Z"/&gt;
&lt;meta name="meta:creation-date" content="2011-10-07T15:54:32Z"/&gt;
&lt;meta name="meta:save-date" content="2011-10-07T15:54:32Z"/&gt;
&lt;meta name="dc:subject" content="Diplomska naloga"/&gt;
&lt;meta name="subject" content="Diplomska naloga"/&gt;
&lt;meta name="dc:creator" content="Žiga Barber"/&gt;
&lt;meta name="Last-Modified" content="2011-10-07T15:54:32Z"/&gt;
&lt;meta name="dcterms:created" content="2011-10-07T15:54:32Z"/&gt;
&lt;meta name="Author" content="Žiga Barber"/&gt;
&lt;meta name="date" content="2011-10-07T15:54:32Z"/&gt;
&lt;meta name="modified" content="2011-10-07T15:54:32Z"/&gt;
&lt;meta name="creator" content="Žiga Barber"/&gt;
&lt;meta name="xmpTPg:NPages" content="50"/&gt;
&lt;meta name="Creation-Date" content="2011-10-07T15:54:32Z"/&gt;
&lt;meta name="meta:author" content="Žiga Barber"/&gt;
&lt;meta name="created" content="Fri Oct 07 17:54:32 CEST 2011"/&gt;
&lt;meta name="meta:keyword" content="Diplomska naloga"/&gt;
&lt;meta name="producer" content="Microsoft® Office Word 2007"/&gt;
&lt;meta name="Content-Type" content="application/pdf"/&gt;
&lt;meta name="xmp:CreatorTool" content="Microsoft® Office Word 2007"/&gt;
&lt;meta name="Keywords" content="Diplomska naloga"/&gt;
&lt;meta name="Last-Save-Date" content="2011-10-07T15:54:32Z"/&gt;
&lt;title/&gt;
&lt;/head&gt;
&lt;body&gt;&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Žiga Barber 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;UPORABA SOCIALNIH OMREŽIJ V 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;POSLOVNE NAMENE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diplomsko delo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maribor, september 2011&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;I 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diplomsko delo univerzitetnega študijskega programa 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;UPORABA SOCIALNIH OMREŢIJ V POSLOVNE NAMENE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Študent: Ţiga Barber  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Študijski program: UN ŠP Medijske komunikacije 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Smer: Vizualna komunikacija 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mentor: Doc. dr. Marko Ivanišin 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Somentorica: Asist. Katja Mišič Udir 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maribor, september 2011 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;II 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;III 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ZAHVALA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zahvaljujem se mentorju Doc. dr. Marku Ivanišinu 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;za nasvete in vodenje pri pisanju diplomskega dela. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prav tako se zahvaljujem somentorici Asist. Katji 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mišič Udir. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posebna zahvala velja tudi staršem, ki verjamejo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vame in me podpirajo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;IV 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;UPORABA SOCIALNIH OMREŢIJ V POSLOVNE NAMENE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ključne besede: socialna omreţja, trţna komunikacija, komunikacija, internet 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;UDK: 316.77:004.773.7(043.2) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Povzetek: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osrednja tema diplomske naloge je uporaba spletnih socialnih omrežij v poslovne namene. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diplomska naloga pojasnjuje, kaj so spletna socialna omrežja, ter kako so nastala. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Predstavljen je tudi proces komunikacije, ter značilnosti tržnega komuniciranja. V 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zaključnem delu je opredeljena smiselnost uporabe socialnih omrežij v poslovne namene. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;V 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;USING SOCIAL NETWORKS FOR BUSINESS 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Key words: social networks, marketing communication, communication, internet 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;UDK: 316.77:004.773.7(043.2) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abstract: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The main topic of the thesis is the use of online social networks for business. The thesis 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;explains what online social networks are and how they evolved. The process of 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;communication and the characteristics of marketing communication are also explained. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The final part presents the viability of using online social networks for business purposes.  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;VI 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VSEBINA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. UVOD ........................................................................................................................... 1 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. SPLETNA SOCIALNA OMREŢJA .......................................................................... 2 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.1. Kaj so spletna socialna omreţja .............................................................................. 2 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.2. Zgodovina spletnih socialnih omreţij ..................................................................... 3 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.3. Kako spletna socialna omreţja delujejo .................................................................. 4 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.4. Predstavitev obravnavanih spletnih socialnih omreţij ............................................ 6 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.4.1. Facebook .......................................................................................................... 6 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.4.2. Twitter ............................................................................................................. 7 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.4.3. Google+ ........................................................................................................... 8 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. KOMUNIKACIJA ...................................................................................................... 9 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.1. Proces komuniciranja ............................................................................................ 11 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.2. Ravni komunikacije .............................................................................................. 14 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.3. Načini komuniciranja ............................................................................................ 15 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4. TRŢNA KOMUNIKACIJA...................................................................................... 17 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.1. Integrirano trţno komuniciranje ........................................................................... 19 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.2. Orodja trţne komunikacije .................................................................................... 21 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.2.1. Oglaševanje ................................................................................................... 21 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.2.2. Pospeševanje prodaje ..................................................................................... 22 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.2.3. Odnosi z javnostmi in publiciteta .................................................................. 22 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.2.4. Osebna prodaja .............................................................................................. 23 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.2.5. Neposredni in interaktivni marketing ............................................................ 23 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.3. Razlike med trţnim in medosebnim komuniciranjem .......................................... 24 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5. UPORABA SOCIALNIH OMREŢIJ V POSLOVNE NAMENE ........................ 25 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.1. Internet kot medij trţne komunikacije .................................................................. 25 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;VII 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.2. Trţna komunikacija v spletnih socialnih omreţjih ............................................... 26 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.2.1. Facebook ........................................................................................................ 27 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.2.2. Twitter ........................................................................................................... 30 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.2.3. Google+ ......................................................................................................... 31 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6. SKLEP ........................................................................................................................ 33 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7. VIRI, LITERATURA ................................................................................................ 34 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8. PRILOGE ................................................................................................................... 38 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8.1. Seznam slik ........................................................................................................... 38 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8.2. Naslov študenta ..................................................................................................... 38 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8.3. Kratek ţivljenjepis ................................................................................................ 38 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 1 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. UVOD 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V zadnjem desetletju je prišlo do hitrega razvoja na področju informacijskih tehnologij in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;predvsem svetovnega spleta. V zadnjih letih pa se je zelo spremenil tudi naš način 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»potrošnje« svetovnega spleta. Mnogo ljudi prebije veliko časa v spletnih socialnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;omreţjih, ki so za marsikoga postala stalnica vsakdanjega ţivljenja. Zaradi tega imajo ta 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;socialna omreţja tudi potencialno veliko vrednost za podjetja, saj jim ponujajo nove načine 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;strateške komunikacije s ciljno publiko. Predvsem za podjetja, ki nimajo na voljo velikih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;oglaševalskih proračunov, pomenijo spletna socialna omreţja priloţnost imeti svoj glas v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;oglaševalskem prostoru. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Namen diplomske naloge je preučiti in bolje razumeti povezavo med socialnimi omreţji in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;trţnim komuniciranjem. Socialna omreţja so primarno namenjena osebni komunikaciji in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zanima nas, ali, kako in zakaj jih je moţno (iz)koristiti za trţne oziroma poslovne namene. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spoznati ţelimo, kako se trţna komunikacija, v uporabi na spletnih socialnih omreţjih, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razlikuje od tiste, ki je v uporabi v bolj »tradicionalnih« trţno komunikacijskih medijih. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zanima nas tudi, katere so tiste lastnosti, ki naredijo trţno komunikacijo za socialno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;omreţje uspešno, glede na določene specifike komunikacijskih kanalov teh omreţij, ter, ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je trţna komunikacija v socialnih omreţjih bolj učinkovita od trţne komunikacije v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mnoţičnih medijih. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V začetnem poglavju bomo predstavili, kaj so spletna socialna omreţja, kdaj so se prvič 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pojavila, ter kakšna so načela njihovega delovanja. Nato bomo nekoliko podrobneje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;predstavili tri socialna omreţja, ki so obravnavana v nadaljevanju dela. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadalje bomo predstavili pojem komunikacije, ga definirali, ter predstavili procese, ki se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;znotraj komunikacije odvijajo. Objasnili bomo tudi ravni, na katerih komunikacija poteka, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ter predstavili različne načine komuniciranja. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 2 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iz obrazloţitve komunikacije bomo prešli na pojem trţne komunikacije, ter pojasnili 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pomen integrirane trţne komunikacije. Predstavili in opisali bomo glavne skupine orodij 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;trţne komunikacije, ter jo primerjali z osebno komunikacijo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pri preučitvi uporabe socialnih omreţij v poslovne namene bomo najprej pogledali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lastnosti in prednosti interneta kot medija trţne komunikacije, nato pa bomo analizirali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;moţnosti za trţno komunikacijo na treh obravnavanih spletnih socialnih omreţjih. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V sklepu, ki je zaključni sklop diplomskega dela, bomo kritično ocenili opravljeno delo, ter 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;se opredelili do ključnega vprašanja te naloge: Ali je primerno uporabljati socialna omreţja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;za poslovne namene in kako uspešna je ta uporaba?  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. SPLETNA SOCIALNA OMREŢJA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.1. Kaj so spletna socialna omreţja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spletna socialna omreţja opredelimo kot spletne storitve, ki uporabniku omogočajo, da 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ustvari svoj javni ali delno javni profil znotraj določenega sistema, sestavi lasten seznam 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uporabnikov omreţja, tako imenovanih prijateljev, s katerimi si deli določeno povezanost, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ter pregleduje in raziskuje svoj seznam, ter sezname, ki so jih ustvarili drugi uporabniki v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sistemu. Poimenovanje in narava teh povezav se med posameznimi spletnimi mesti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razlikuje. (Boyd in Ellison 2008, 211) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Potrebno je opozoriti tudi na razliko med angleškima izrazoma »Social network site« in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»Social networking site«. V angleškem jeziku se namreč v javnem diskurzu ta izraza 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pogosto uporabljata kot enakovredna. Izraz »networking«, oziroma v slovenskem jeziku 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mreţenje, ni povsem ustrezen. Izraz mreţenje se namreč nanaša na ustvarjanje novih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;povezav, preteţno med neznanci. Čeprav je mreţenje na teh spletnih mestih moţno, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;večinoma to ni njihova primarna uporaba, ter zmoţnost uporabe za mreţenje ni tista &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 3 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lastnost, ki jih ločuje od drugih oblik računalniško posredovane komunikacije. (Boyd in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ellison 2008, 211) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spletna socialna omreţja so edinstvena zaradi tega, ker uporabniku omogočajo, da sestavi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lastno mreţo druţabnih povezav in jo naredi vidno. To sicer lahko vodi do povezav med 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;posamezniki, ki se brez spletnega socialnega omreţja ne bi zgodile, vendar to pogosto ni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;cilj uporabnika. Ustvarjajo se predvsem povezave med ljudmi, s katerimi imajo uporabniki 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;določeno povezavo tudi izven svetovnega spleta. V večini večjih spletnih socialnih omreţij 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;se uporabniki večinoma ne lotevajo primarno mreţenja, temveč predvsem komunicirajo z 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ljudmi, ki so ţe del njihovega razširjenega druţabnega omreţja. (Boyd in Ellison 2008, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;211) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spletna socialna omreţja so implementirala široko paleto funkcionalnosti, vendar njihovo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bistvo predstavljajo vidni uporabniški profili, ki prikaţejo artikuliran seznam »prijateljev«, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ki so tudi uporabniki sistema. (Boyd in Ellison 2008, 211) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.2. Zgodovina spletnih socialnih omreţij 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zgodnja socialna omreţja na svetovnem spletu so nastala v obliki posplošenih spletnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;skupnosti, kot na primer: Theglobe.com (1995), Geocities (1994) in Tripod.com (1995) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Wikipedia 2011). Veliko teh zgodnjih skupnosti je bilo osredotočenih na povezovanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ljudi za interakcijo preko klepetalnic, ter so spodbujale uporabnike k deljenju osebnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;informacij in idej preko osebnih spletnih strani tako, da so ponujale enostavna orodja za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;objavljanje in brezplačen ali zelo ugoden spletni prostor (Wikipedia 2011).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Glede na predhodno podano definicijo spletnih socialnih omreţij, pa je prvo prepoznavno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pravo spletno socialno omreţje pričelo delovati na svetovnem spletu v letu 1997. Spletna 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;stran SixDegrees.com je omogočala uporabnikom ustvarjanje profilov, seznama 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»prijateljev«, ter od leta 1998 tudi ogled seznamov, ki so pripadali njihovim »prijateljem«. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vse te funkcionalnosti so seveda v določeni obliki obstajale ţe pred spletno stranjo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SixDegrees.com. Uporabniški profili so obstajali na večini spletnih strani, namenjenih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zmenkarijam in na velikem številu skupnostnih spletnih strani. Spletni strani AIM in ICQ &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 4 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sta podpirali sezname »prijateljev«, vendar ti »prijatelji« niso bili vidni drugim. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Classmates.com je omogočal ljudem, da so se »včlanili« v oziroma povezali s svojo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;srednjo šolo ali univerzo in brskali po omreţju v iskanju drugih, ki so bili prav tako 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;povezani. Vendar pa uporabniki niso imeli moţnosti ustvarjanja uporabniških profilov ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;seznama »prijateljev« še nekaj let pozneje. SixDegrees.com je tako bila prva spletna stran, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ki je vse te lastnosti zdruţila na enem spletnem mestu. (Boyd in Ellison 2008, 214) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spletnemu mestu SixDegrees.com sta nato sledili spletni mesti Makeoutclub (2000) in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Friendster (2002), ki sta kmalu postali del internetnega vsakdanjika. Friendsterju sta sledila 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Myspace in LinkedIn leto pozneje, ter nato še Bebo. Do leta 2005 je po nekaterih poročilih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Myspace bil deleţen večjega števila ogledov strani, kot Google. Facebook, ki je bil 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lansiran v letu 2004, se je od tedaj prelevil v največje spletno socialno omreţje na svetu, v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;letu 2008 je ta naslov odvzel socialnemu omreţju Myspace, ki je od takrat v zatonu. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Wikipedia 2011) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.3. Kako spletna socialna omreţja delujejo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ko se uporabnik ţeli pridruţiti spletnemu socialnemu omreţju, mora izpolniti obrazce, ki 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vsebujejo vrsto vprašanj, ki tipično povprašujejo po opisnih podatkih, kot je starost, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lokacija, interesi, ter razdelek »o meni«. Večinoma ta spletna mesta spodbujajo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uporabnika, da naloţi tudi profilno fotografijo. Nekatera mesta ponujajo tudi nadaljnjo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izboljšavo profila z dodajanjem multimedijskih vsebin ali preoblikovanjem izgleda in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uporabniške izkušnje. Spet druga spletna socialna omreţja, kot je Facebook, dovoljujejo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uporabniku, da doda module (»aplikacije«), ki izboljšajo njegov profil. (Boyd in Ellison 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008, 212-213) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vidnost uporabniškega profila se razlikuje tako med spletnimi socialnimi omreţji, kot tudi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;glede na uporabnikove ţelje. Tako lahko uporabniške profile nekaterih omreţij »berejo« 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tudi spletni iskalniki, kar pomeni, da so ti profili vidni vsem uporabnikom svetovnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spleta. Nekatera spletna socialna omreţja (kot je na primer LinkedIn) nadzirajo, kolikšen 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;del profila lahko obiskovalec omreţja vidi, glede na to, ali je prijavljen z brezplačnim, ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;plačljivim uporabniškim računom. MySpace je primer spletnega socialnega omreţja, kjer &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 5 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;si lahko uporabnik izbere, ali naj bo profil javen, ali viden samo »prijateljem«. Facebook 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uporablja nekoliko drugačen model, kjer ob privzetih nastavitvah vidijo profile drugih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uporabnikov uporabniki, ki so del istega »omreţja«. Vsak uporabnik pa ima moţnost, da 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zavrne ogled profila drugim uporabnikom v njegovem omreţju. Strukturne razlike glede 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vidnosti in dostopa do profilov uporabnikov so ena izmed glavnih lastnosti, ki razlikujejo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;posamezna spletna socialna omreţja med seboj. (Boyd in Ellison 2008, 213) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ko je uporabnik prijavljen v socialno omreţje in ima izdelan lasten profil, prejme prošnjo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;za identificiranje drugih uporabnikov, s katerimi ima določen odnos. Oznake za te odnose 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;se med spletnimi mesti razlikujejo. Najpogosteje najdemo izraze »prijatelji«, »stiki«, ter 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»oboţevalci«. Večina socialnih omreţij zahteva obojestransko potrditev »prijateljstva«, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vendar ne vsa. V tem primeru so enostranske vezi ponekod označene z besedo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»oboţevalci«, vendar obstaja tudi veliko število omreţij, kjer so tudi te vezi poimenovane 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kar s »prijatelji«. Izraz »prijatelji« je lahko zavajajoč, saj ta povezava na spletnem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;socialnem omreţju ne pomeni nujno prijateljstva v vsakdanjem smislu besede, ter zato, ker 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;so razlogi za povezovanje ljudi na spletu lahko različni. (Boyd in Ellison 2008, 213) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Javen prikaz vezi (seznam »prijateljev«) določenega uporabnika je ključen element 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spletnega socialnega omreţja. Seznam »prijateljev« vsebuje spletne povezave do profilov 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uporabnikov na seznamu. Tako lahko obiskovalec raziskuje po spletnem mestu s klikanjem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;povezav do teh profilov. Praviloma je takšen seznam vezi na spletnih socialnih omreţjih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;viden vsem, ki si lahko ogledajo profil uporabnika, kateremu seznam pripada. Na nekaterih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;socialnih omreţjih pa ima uporabnik tudi moţnost izbire, ali naj bo njegov seznam viden 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;drugim uporabnikom, ali ne. (Boyd in Ellison 2008, 213) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Večina spletnih socialnih omreţij omogoča uporabniku, da lahko pusti sporočila na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;profilnih straneh njegovih »prijateljev«. Ta funkcionalnost vključuje objavo komentarjev, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;čeprav različna omreţja zanjo uporabljajo različne oznake. Ob moţnosti objave 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komentarjev pa pogosto ta omreţja omogočajo tudi pošiljanje zasebnih sporočil, storitev, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ki je podobna spletni pošti. Ti funkcionalnosti sta zelo priljubljeni v večini spletnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;socialnih omreţij, nista pa funkcionalnosti vseh. (Boyd in Ellison 2008, 213) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Izven funkcionalnosti uporabniških profilov, »prijateljev«, komentarjev, ter zasebnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sporočanja, se spletna socialna omreţja zelo razlikujejo tako po funkcionalnostih, kot tudi &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 6 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;po bazi uporabnikov. Tako nekatera ponujajo izmenjavo fotografij ter video posnetkov, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spet druga pisanje t.i. blogov ter takojšnje sporočanje. (Boyd in Ellison 2008, 214) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obstajajo tudi spletna socialna omreţja namenjena za mobilne naprave, vendar, kot pravita 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Boyd in Ellison (2008, 214), imajo tudi nekatera spletna socialna omreţja podporo za, sicer 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nekoliko omejeno, mobilno interakcijo. Vsekakor pa se zdi, da je razvoj spletnih socialnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;omreţij od leta 2008 do danes pospešeno šel v smeri zagotavljanja najboljše moţne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uporabniške izkušnje za mobilne naprave, saj število uporabnikov, ki dostopajo do 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;svetovnega spleta preko vse bolj zmogljivih mobilnih naprav (pametni mobilni telefoni, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tablični računalniki), v zadnjem času strmo raste. Tako se je v letu 2010 količina 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prenesenih podatkov preko spletnih naprav povečala za 2.6 krat, kar pomeni, da se je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;skoraj potrojila ţe tretje leto zapored. Tako je bila ta količina prenesenih podatkov tri krat 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;večja od količine vseh prenesenih podatkov preko interneta v letu 2000. Zelo pomemben 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;podatek je tudi, da se je hitrost mobilnih povezav v letu 2010 globalno gledano podvojila. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Cisco Systems, Inc. 2011, 1) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.4. Predstavitev obravnavanih spletnih socialnih omreţij 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.4.1. Facebook 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spletno socialno omreţje Facebook je bilo ustanovljeno 4. februarja 2004 (Facebook 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2011). Sprva je bilo članstvo na socialnem omreţju omejeno le na študente, ki so 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;obiskovali Harvard, nato pa se je razširilo še na nekatere druge univerze v Zdruţenih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;drţavah Amerike (Wikipedia 2011). Nato se je širitev nadaljevala na še večje število 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;univerz, preden je bilo članstvo omogočeno tudi srednješolcem, ter od 26. septembra 2006 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vsem, ki so stari najmanj 13 let in imajo veljaven e-poštni naslov (Wikipedia 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Facebook je svojevrsten fenomen iz dveh razlogov, zaradi neverjetne rasti, ter zaradi svoje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;raznolikosti (Jones 2009, 8). Če ilustriramo rast Facebooka na primeru, je radio potreboval 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;38 let, da je dosegel 50 milijonov uporabnikov, televizija je za enako število uporabnikov 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;potrebovala 13 let, internet je potreboval 4 leta, iPod 3 leta, Facebook pa je potreboval 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;manj kot 9 mesecev, da je v svojo uporabniško bazo dodal 100 milijonov novih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uporabnikov (Coon 2010, 2). &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 7 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danes ima Facebook več kot 750 milijonov aktivnih uporabnikov. Vsak dan se v omreţje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prijavi 50% teh uporabnikov, v njem pa skupno preţivijo kar 700 milijard minut na mesec. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Povprečni uporabnik Facebooka ima 130 »prijateljev«. Na spletni strani Facebook se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nahaja več kot 900 milijonov objektov, s katerimi so uporabniki v interakciji. Med te 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;objekte spadajo Facebook strani, skupine, dogodki, ter skupnostne strani. Facebook je na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;voljo v več kot 70 prevodih, pribliţno 70% uporabnikov pa ne prebiva v Zdruţenih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;drţavah Amerike. Pri prevodih je s pomočjo Facebookove aplikacije za prevajanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sodelovalo več kot 300.000 uporabnikov. Facebook preko mobilnih naprav uporablja več 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kot 250 milijonov ljudi. Ti uporabniki so v omreţju dva krat bolj aktivni kot tisti, ki ne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dostopajo preko mobilnih naprav. (Facebook 2011) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Facebook omogoča nastop v socialnem omreţju z različnimi vrstami računov. Ti so osebni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;profil, Facebook stran, ter Facebook skupina. Za poslovno rabo je uporaba osebnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;računa proti pravilom uporabe omreţja Facebook. Poslovnemu uporabniku tako ostane 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izbira med Facebook stranjo, ter Facebook skupino. Facebook stran je načeloma najbolj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;primerna izbira za poslovno uporabo Facebooka. Stran mora, po pravilih uporabe 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Facebooka, biti vzdrţevana s strani podjetja, ali pooblaščenega zastopnika. Namenjena je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uporabi za podjetja, blagovne znamke, slavne osebnosti ali organizacije. Tisti, ki stran 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vzdrţuje, ima proste roke pri kreiranju in deljenju vsebin na socialnem omreţju  (Facebook 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2011). Ko ustvarimo stran, morajo drugi uporabniki klikniti na gumb »Všeč mi je«, da 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;postanejo naši »oboţevalci« in prejemajo naša sporočila v njihov tok novic. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pogojno je za poslovne namene uporabna tudi Facebook skupina, ki je definirana kot zaprt 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prostor, kjer lahko majhne skupine ljudi neposredno komunicirajo med seboj o določeni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;temi. Ko skupina preseţe določeno velikost, glede na število članov skupine, se nekatere 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;funkcionalnosti omejijo. Tako so najbolj uporabne skupine tiste, ki vključujejo majhno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;število ljudi, ki se med seboj poznajo. Facebook skupino lahko ustvari in administrira vsak 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uporabnik, ki ima na Facebooku ustvarjen osebni profil. (Facebook 2011) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.4.2. Twitter 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Twitter je realno-časovno omreţje informacij, ki povezuje uporabnike z najnovejšimi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;informacijami o temah, ki se jim zdijo zanimive (Twitter 2011). Twitter je nastal v marcu &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 8 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006, ter bil lansiran na trg julija 2006 (Wikipedia 2011). Twitter je doţivel zelo hitro rast 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;števila uporabnikov. V letu 2007 je beleţil 400.000 kratkih sporočil (v nadaljevanju tvitov) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;na četrtletje, ţe v letu 2008 pa je ta številka zrasla na 100 milijonov tvitov na četrtletje. V 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;juniju 2010 je število tvitov na dan znašalo ţe pribliţno 65 milijonov, kar pomeni pribliţno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;750 poslanih tvitov vsako sekundo. (Wikipedia 2011) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trenutno se na omreţju objavi pribliţno 230 milijonov tvitov na dan, omreţje pa ima več 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kot 100 milijonov aktivnih uporabnikov (Twitter 2011). Tako je Twitter po podatkih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ebizmba.com trenutno drugo najbolj popularno socialno omreţje na spletu. Twitter je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;priljubljen tudi med uporabniki, ki dostopajo preko mobilnih naprav, saj ima na voljo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mobilne aplikacije za najbolj popularne mobilne operacijske sisteme (Wikipedia 2011). V 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nekaterih drţavah pa omogoča tudi pošiljanje tvitov z uporabo storitve SMS, ţal pa med 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;slednjimi ni Slovenije (Twitter 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Twitter se pogosto opisuje tudi kot platforma za mikroblog (Wikipedia 2011). Ne razlikuje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;med uporabniškimi računi oseb, ter podjetij, tako da za vse uporabnike veljajo enaka 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pravila. Twitter omogoča uporabniku, naj bo to poslovni ali zasebni, da pošilja ter prebira 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kratka tekstovna sporočila, dolga do 140 znakov. Ker to pomeni precej majhen obseg, so se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razvile komplementarne storitve, ki skrajšujejo objavljene hiperpovezave, ter tako 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;omogočijo, da nam ob hiperpovezavi ostane več prostora za besedilo sporočila. S pomočjo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nekaterih izmed teh komplementarnih storitev lahko v tvit objavimo tudi multimedijske 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vsebine, ki se uporabniku prikaţejo brez zapuščanja strani Twitter, oziroma mobilne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;aplikacije, preko katere uporabnik bere objavo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.4.3. Google+ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google+ je novo in hitro rastoče socialno omreţje, katerega lastnik je Google. Socialno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;omreţje je bilo poslano na trg 28. junija 2011, vendar so lahko račune ustvarili samo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uporabniki z elektronskimi povabili, saj je bilo omreţje v fazi testiranja na trgu (Wikipedia 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2011). Trenutno ima vsak uporabnik Google+ na voljo 150 povabil za nove uporabnike 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;socialnega omreţja (Google 2011). 14. julija je Google najavil, da je Google+ dosegel 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mejnik 10 milijonov uporabnikov, samo dva tedna po prihodu na trg, ter kljub temu, da je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bil vstop mogoč le s povabilom (Wikipedia 2011). Po štirih tednih delovanja je dosegel 25 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 9 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;milijonov različnih obiskovalcev (Wikipedia 2011), kar je veliko hitreje, kot bilo katero 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;socialno omreţje do sedaj na začetku svojega ţivljenjskega cikla na trgu.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trenutno ima Google+ po podatkih ebizmba.com pribliţno 32 milijonov različnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mesečnih obiskovalcev. Google je izdal tudi aplikacijo za pametne mobilne telefone z 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mobilnima operacijskima sistemoma Android ter iOS, na voljo pa je tudi mobilnim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;napravam prilagojena spletna stran (Google 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google zaenkrat še ne ponuja ustvarjanja računov za podjetja, saj je ta funkcionalnost v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pripravi. Dokler uporabniški računi za podjetja ne bodo javno dostopni (trenutno jih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google testira z zaprto skupino podjetij, kot je na primer Ford), Google spodbuja podjetja, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;da najdejo posameznika, ki bo pripravljen predstavljati njihovo organizacijo z uporabo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lastnega uporabniškega profila, ki je registriran na njegovo ime in predstavlja njega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;samega (Holly 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. KOMUNIKACIJA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Komuniciranje je izmenjava informacij in ne enostranski tok informacij. Nekomu govoriti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;torej še ne pomeni komunicirati z njim. Komuniciranje se dejansko pojavi šele v trenutku, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ko prejemnik sporočilo, ki mu ga je pošiljatelj ţelel poslati, dejansko sprejme in nanj tudi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;reagira. Zavrnitev sporočila, njegova napačna interpretacija, nerazumevanje itd. so primeri 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;neučinkovite komunikacije (Ule in Kline 1996, 53). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za učinkovito komunikacijo je pomembno. da poznamo njena načela. Če pogledamo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schrammov model komuniciranja, prikazan na Slika 3.1, ki ponazarja pogoje uspešnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komuniciranja, vidimo, da model sugerira, da je bistvo komuniciranja v oblikovanju 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»skupnega«. To pomeni, da si z nekom drugim delimo informacijo, idejo ali stališče. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Potencial dobre oziroma učinkovite komunikacije je torej odvisen od skupnega polja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izkušenj ljudi, ki so vpleteni v proces komuniciranja. To načelo velja za vse oblike 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komuniciranja, od medosebnega, do skupinskega in mnoţičnega komuniciranja. (Ule in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kline 1996, 64)  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 10 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Drugo osnovno načelo človeške komunikacije pa je, da so komunicirane informacije, ideje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ali stališča vedno pod vplivom velikega števila draţljajev, kontekstov in namigov. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teoretiki komuniciranja trdijo, da komunicira vse, kar naredimo, tudi to, da ne naredimo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ničesar. (Ule in Kline 1996, 64) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iz Schrammovega modela na Slika 3.1 je moţno izpeljati pogoje uspešnega komuniciranja, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ki nam pomagajo pri oblikovanju naše komunikacije (Splichal 1999, 60-63): 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Pozornost: Sporočilo mora biti oblikovano tako, da je naslovniku privlačno, ter 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;poslano na tak način, da pritegne oziroma vzbudi pozornost predvidenega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;naslovnika. Imeti mora takšno vsebino, ki bo premagala ovire zaznavanja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prejemnika. Le tako doseţe svoj namen in cilj: poslušanje, gledanje, ali branje. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Skupni znaki: Sporočilo mora vsebovati znake, ki so skupni tako viru, kot 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prejemniku sporočila, torej se morajo nanašati na skupne izkušnje pošiljatelja in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prejemnika. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Vzbuditev potreb: Sporočilo mora pri posamezniku vzpodbuditi potrebe in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;posredovati nek način ali predlog njihove zadovoljitve. Povedano drugače, mora 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prejemnika motivirati, da bo reagiral na sporočilo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Skupinske norme: Način zadovoljitve potreb, ki ga priporoča sporočilo, mora biti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sprejemljiv za socialno situacijo prejemnika. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 11 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.1. Proces komuniciranja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slika 3.1: Osnovni model procesa komuniciranja (Ule in Kline 1996, 65) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da bi lahko te pogoje zadovoljili, je pomembno, da se nekoliko podrobneje spoznamo s 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;šestimi ključnimi elementi procesa komuniciranja, vsebovanimi na sliki 3.1 (Ule in Kline 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1996, 65-69): 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kodiranje sporočila: Pošiljatelj, oddajnik, vir komunikacije je oseba ali organizacija z 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;informacijo, ki jo ţeli deliti z drugo osebo ali skupino ljudi. To je lahko posameznik ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;podjetje oziroma organizacija. Prejemnikova percepcija vira bo vplivala na način, na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;katerega bo sporočilo sprejeto. Zato moramo pazljivo izbrati komunikatorja, saj se mora 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prejemnik z njim identificirati, mu verjeti, biti prepričan, da je resnicoljuben ali strokoven 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;na ustreznem, obravnavanem področju. Proces komuniciranja se začne v trenutku, ko vir 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izbere besede, simbole, slike in druge elemente, ki predstavljajo sporočilo, ki ga ţeli 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prenesti prejemniku ali prejemnikom. Ta proces imenujemo vkodiranje in se nanaša na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spreminjanje oziroma pretvarjanje misli, idej ali informacij v simbolično obliko. Naloga 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vira je, da vkodira sporočilo na tak način, da bo zagotovo razumljeno na prejemnikovi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;strani. Zato je pomembno, da izbere takšne besede, znake ali simbole, ki jih prejemnik 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prepozna in tudi pozna. (Ule in Kline 1996, 65-66) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sporočilo: Proces kodiranja vodi k razvoju sporočila, ki vključuje informacijo ali pomen, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;za katerega vir upa, da ga bo z njim prenesel prejemniku. Sporočilo je lahko verbalno ali &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 12 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;neverbalno, v pisni ali govorjeni obliki, v obliki simbola, znaka ali njihove poljubne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kombinacije. V vsakem primeru pa mora biti v takšni obliki, da je primerno za načrtovani 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komunikacijski kanal. V domeni oglaševanja velja, da podoba, ki jo projicira oglas, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pogosto sporoči več, kot to storijo uporabljene besede v sporočilu. Pomen oglaševalskega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sporočila ter drugih oblik trţnega komuniciranja ne leţi v samem sporočilu, temveč v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ljudeh, ki ga vidijo in interpretirajo. Psihologija in semiotika sta torej koristna pomoč pri 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;interpretaciji sporočil, embalaţ, imen blagovne znamke ali celo neverbalnih komunikacij 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(gest, načina oblačenja,…) trgovskih zastopnikov pri osebni prodaji. (Ule in Kline 1996, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;66) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kanal: Kanal je metoda ali medij, po katerem potuje sporočilo od vira ali odpošiljatelja k 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;njegovemu prejemniku. V najširšem smislu jih razvrščamo v dva tipa, v osebne in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;neosebne kanale. Osebni komunikacijski kanali pomenijo obliko medosebnega stika med 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;posamezniki ali skupinami iz ciljne skupine. Zastopniki, prodajalci so takšen osebni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komunikacijski kanal, ki svoja prodajna sporočila predstavlja kupcem ali moţnim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;strankam v obliki medosebne komunikacije. Kanali socialnega komuniciranja so tudi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prijatelji, sosedje, sodelavci ter člani druţine, ki predstavljajo komuniciranje in širjenje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sporočil od ust do ust. Takšno širjenje govoric je pogosto močan in pomemben vir 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;informacij za potrošnike (Mick 1986, v Ule in Kline 1996, 67). Neosebni kanali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komuniciranja pa so tisti kanali, ki prenašajo sporočilo brez vključevanja osebnega stika 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;med pošiljateljem in prejemnikom sporočila. Neosebni kanali se praviloma nanašajo na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mnoţične medije ali mnoţično komuniciranje, ker se eno sporočilo sočasno pošilja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;velikemu številu posameznikov oziroma prejemnikov. Skupina neosebnih kanalov se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;naprej deli še na elektronske in tiskane medije. (Ule in Kline 1996, 66-67) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sprejemanje / dekodiranje: Prejemnik je oseba ali so osebe, s katerimi pošiljatelj, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;oddajnik oziroma vir ţeli deliti skupne misli ali informacije. V splošnem so to potrošniki, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;javnost ali trg, ki ga skuša podjetje doseči in berejo, poslušajo ali gledajo oddajnikovo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sporočilo, ter ga tudi dekodirajo. Dekodiranje je proces transformiranja in interpretiranja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;oddajnikovega sporočila v prejemnikove misli. Ta proces je pod močnim vplivom 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prejemnikovega okvira razmišljanja ali polja izkušenj, to pa se nanaša predvsem na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izkušnje, percepcije, stališča in vrednote, ki se pojavljajo v komunikacijski situaciji. Za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;učinkovito komuniciranje je torej pogoj, da se proces prejemnikovega dekodiranja izenači &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 13 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;oziroma uskladi z oddajnikovim vkodiranjem. Učinkovita komunikacija je bolj verjetna, če 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;med oddajnikom in prejemnikom obstoji večje skupno polje izkušenj. Razumljivo je torej, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;da bo oddajnik v komunikaciji učinkovitejši, če bo poznal prejemnikove potrebe, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;empatičnost, itd. Vidimo torej, da je pomen proučevanja vedenja oziroma psihologije 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;potrošnika in komuniciranja v fazi priprave sporočila, kot tudi med preverjanjem njegove 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;učinkovitosti, velik.  (Ule in Kline 1996, 67-68) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Šum: Tekom celotnega procesa komunikacije je vsako sporočilo pod vplivom zunanjih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dejavnikov, ki lahko popačijo njegov sprejem. Takšno nenačrtovano popačenje ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;interferenco imenujemo šum. Takšne napake ali problemi se pojavljajo na celi verigi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;procesa komuniciranja. Tako se lahko pojavijo pri vkodiranju sporočila (uporaba 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;napačnega, neznanega simbola, znaka ali besede), pri tehničnem prenosu sporočila, ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;motnje v/na točki sprejemanja sporočila (na primer zvonec na vhodnih vratih). Vsak šum 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;oteţuje komuniciranje in zmanjšuje njegovo učinkovitost. Zato je še posebej pomembno, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;da se morebitne napake izločijo s čim boljšim načrtovanjem. (Ule in Kline 1996, 68) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Odgovor in povratna informacija: Skupek reakcij prejemnika, ki sledijo sprejemu 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sporočila, imenujemo odgovor. Odgovori so si med seboj različni in se lahko gibljejo od 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;neopaznega hranjenja informacij v spomin do prevzemanja takojšnje akcije. Trţnike zelo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zanima povratna informacija, ki je del prejemnikove reakcije / odgovora in gre nazaj k 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;oddajniku sporočila. Odgovor se pojavlja v različnih oblikah in zapira povratno zanko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;procesa komuniciranja. Tako omogoča oglaševalcu, da opazuje in spremlja, kako je bilo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sporočilo dekodirano in sprejeto. Oblike odgovorov so v osebni komunikaciji drugačne, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kot v neosebni obliki komunikacije. V osebni komunikaciji, na primer na prodajnem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razgovoru, lahko potrošniki postavljajo vprašanja, dajejo komentarje ali ugovore, ali pa 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;svoje odgovore kaţejo z neverbalnimi znaki, gestami in mrščenjem (Bonoma in Fielder 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1977, v Ule in Kline 1996, 69). Tako prodajalec nenehno dobiva povratne informacije. Ob 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uporabi mnoţičnih medijev to praviloma ni moţno. Ker oglaševalci niso v osebnem stiku s 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;potrošniki, morajo uporabljati druge oblike ugotavljanja uspešnosti sprejetih sporočil. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Odgovor v obliki prodaje je namreč problematičen, saj je zelo teţko ugotoviti neposredno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zvezo med oglaševanjem in povpraševanjem, oziroma nakupi potrošnikov. Zato 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;oglaševalci z zbiranjem podatkov in raziskavami o vedenju potrošnikov razčlenijo branost, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;priklic oglasov, razumevanje sporočil, spreminjanje stališč in druge oblike reakcij na &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 14 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sporočilo. Na podlagi teh informacij oglaševalec razčleni in presoja uspešnost oziroma 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;neuspešnost procesa komuniciranja in načrtuje ter vnaša spremembe vanj. (Ule in Kline 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1996, 69) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.2. Ravni komunikacije 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Glede na odnos med partnerji v komunikaciji, jo delimo na znotrajosebno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(intrasubjektivno), medosebno (intersubjektivno), ter nadosebno (mnoţično) komunikacijo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Ule in Kline 1996, 26). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Znotrajosebna komunikacija: Zajema posameznikovo razmišljanje o podobah, besedah, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ter pogovor s samim seboj (Fink, Urnaut in Števančec 2009, 12). Je kompleksen proces 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;notranje predelave informacij v posamezniku (Ule in Kline 1996, 26). Osnovna razlika 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;med medosebno in znotrajosebno komunikacijo je v opaţanju napak, saj se v medosebni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komunikaciji učinki dejanj ocenjujejo in po potrebi popravljajo. V znotrajosebni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komunikaciji pa je napake interpretacij lastnih sporočil zelo teţko zaznati, zato je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;popravljanje veliko bolj redko, če sploh pride do njega  (Ule in Kline 1996, 26). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Medosebna komunikacija: Opisujemo jo kot dogajanje, za katerega je značilna prisotnost 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ekspresivnih dejanj pri eni ali več osebah, zavestna ali nezavedna percepcija takšnih dejanj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pri drugih ljudeh in povratno opazovanje, kako takšno ekspresivno dejanje zaznajo drugi. Z 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;medosebno komunikacijo sporočamo tudi naše občutke, emocije, ter kognitivne vsebine. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takšna komunikacija se odvija spontano, ter nenačrtno. Z izločanjem potrebe po formalnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pravilih nam je olajšano oddajanje in prejemanje sporočil. Povratna informacija na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sporočilo je pri tej komunikaciji takojšnja. V medosebni komunikaciji se na ravni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;posameznika in njegove percepcije zdruţujejo glavni načini komunikacije, zato ni čudno, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;da se pogosto uporablja kar kot model komunikacije nasploh, s pomočjo katerega se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;poskuša razumeti vse druge oblike komunikacije. Medosebna komunikacija je lahko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;velikokrat tudi sama sebi namen (sproščen pogovor s prijateljsko osebo), ter deluje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sproščujoče. Kadar se pojavi konflikt, pa je za posameznika bolj obremenjujoče, kot če se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;konflikt pojavi v nadosebnih oblikah komunikacije. Bistveno pri procesu medosebne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komunikacije je, da proces ozaveščanja lastne samopodobe vključuje tudi partnerja v &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 15 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komunikaciji, govorimo torej o empatiji, saj drug partner s svojimi odgovori na dejanja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prve osebe potrdi ali zavrača njena izkustva, občutke, ter samopodobo. V uspešni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;medsebojni komunikaciji se lahko oba partnerja medsebojno krepita. (Ule in Kline 1996, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;27-28) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadosebna komunikacija: Takšna komunikacija je lahko skupinska (institucionalna) in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mnoţična. Pri institucionalni komunikaciji gre za komunikacijo v skupinah ljudi, kjer člani 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prepoznavajo drug drugega kot člana iste skupine. Komunikacija v skupini se od 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;medosebne komunikacije razlikuje predvsem v tem, da ni hitre in stalne izmenjave vlog 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pošiljatelja in prejemnika. Zaradi skupinske delitve vlog lahko nekateri začasno sprejmejo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vlogo le enega ali drugega. Nadalje se razlikuje tudi v tem, da je največkrat ciljno-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;namensko usmerjena, medtem, ko je lahko medosebna komunikacija tudi sama sebi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;namen. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posebna oblika nadosebnih komunikacij so mnoţične komunikacije. Gre za komunikacije 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;preko tiska, radia, televizije, torej mnoţičnih medijev. Posameznik, ki v takšni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komunikaciji sodeluje, se sicer počuti kot udeleţenec nadosebnega sistema, vendar nima 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;moči sooblikovanja sistema. V tem tipu komunikacije so izvori in prejemniki tako 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;številčni, da predvsem slednji praviloma ostanejo anonimni. Pod temi pogoji posameznik 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ne more opazovati učinka svojih sporočil na druge. Tudi sporočanje reakcije na sprejeta 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sporočila je neizvedljivo. (Ule in Kline 1996, 28-29) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.3. Načini komuniciranja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poznamo več glavnih načinov komuniciranja, ki se med seboj razlikujejo po večih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kriterijih: glede na uporabljene znake, komunikacijski kanal, vsebino, cilje, itd. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Najpogostejše delitve načinov komuniciranja so (Ucman 2003, 5-10): 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neposredno in posredno komuniciranje: O neposrednem komuniciranju govorimo, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kadar med pošiljateljem in sprejemnikom sporočila ni nikakršnega posrednika. Neposredno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komuniciranje je praviloma najbolj učinkovita oblika komunikacije, saj ponuja moţnost 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;takojšnje povratne informacije. Na učinkovitost neposredne komunikacije vplivajo &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 16 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;predvsem psihološki dejavniki udeleţencev neposredne komunikacije. Pri posrednem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komuniciranju se nahaja med pošiljateljem in prejemnikom sporočila komunikacijski 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kanal. Praviloma je iz komunikacijskega vidika manj učinkovito, kot neposredno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komuniciranje, saj takojšnja povratna informacija praviloma ni moţna. Na učinkovitost pa 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vplivajo tudi motnje v komunikacijskem kanalu. (Ucman 2003, 5) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vsebinsko in odnosno komuniciranje: Spoznanja o kompleksnosti komunikacije so nas 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ţe privedla do spoznanja, da vsaka komunikacija vsebuje tako vsebinski, kot tudi odnosni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vidik (Ule in Kline 1996, 32). V medsebojnem komuniciranju se vsebina sporočil prenaša 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;med pošiljateljem in prejemnikom in obratno, z uporabo nebesedne komunikacije pa se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;definirajo tudi odnosi med sodelujočimi (Ucman 2003, 5-6). Ucman (2003, 5-6) pravi, da 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;odnose in osebni deleţ posameznika definiramo z načinom in kontekstom izgovorjenih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sporočil in praviloma to od vsega najbolj vpliva na učinkovitost komunikacije. Tako lahko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;rečemo, da je odnosni vidik neke vrste meta komunikacija (Ule in Kline 1996, 32). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Medtem ko vsebinski vidik komunikacije govori o tem, kaj je vsebina sporočila, odnosni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vidik določa, kako razumeti odnos med pošiljateljem in prejemnikom sporočila, še 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razlagata Ule in Kline (1996, 32). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zavestno in nezavedno komuniciranje: Praviloma je naša komunikacija zavestna in ima 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;določen namen. Vendar pa je potrebno vedeti, da marsikatero sporočilo pošljemo tudi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nezavedno, saj je vsak izmed nas ob zavednem tudi nezavedno bitje. Tako velja, da se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nekaterih motivov, ki določajo naše vedenje popolnoma zavedamo, spet druge prepoznamo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;v primeru, da smo nanje opozorjeni, obstajajo pa tudi takšni, katerih se ne zavedamo, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;čeprav smo nanje opozorjeni. Tudi s samo izbiro besed, ki jih oziroma jih ne izberemo, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nezavedno sporočamo. (Ucman 2003, 6) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enosmerno in dvosmerno komuniciranje: Enosmerna komunikacija pomeni potek 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vpliva le v eni smeri, od pošiljatelja do prejemnika sporočila. Povratne informacije v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;enosmernem komuniciranju ni. V tem primeru ne moremo govoriti o dialogu, saj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prejemnik nima vpliva na pošiljatelja. Večinoma gre v takšnem načinu sporočanja za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pošiljanje sporočila večjemu številu prejemnikov. Takšna sporočila so praviloma kratka, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;jasna in preprosta. Dvosmerno komuniciranje pomeni, da gre za dialog, da je v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komunikacijo vključena tudi povratna informacija od prejemnika do pošiljatelja. Oba 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;reagirata, vplivata drug na drugega, ter se dopolnjujeta in usklajujeta. V dvosmerni &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 17 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komunikaciji sporočila posredujemo, jih sprejemamo, ter pojasnjujemo nesporazume. Zato 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je v primerjavi z enosmerno komunikacijo časovno dolgotrajnejša. Ponuja pa večjo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;učinkovitost pri razreševanju nesporazumov. (Ucman 2003, 6) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Besedno in nebesedno komuniciranje: Le del naše komunikacije z drugimi poteka na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;eksplicitni jezikovni ravni (Ule in Kline 1996, 42). Besedno komuniciranje je lahko tako 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;govorno, kot pisno komuniciranje, pri čemer imata tako govorno kot pisno komuniciranje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;svoje prednosti in pomanjkljivosti (Ucman 2003, 7). Prednosti govornega so načeloma 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;slabosti pisnega komuniciranja in obratno  (Ucman 2003, 7). Nebesedna komunikacija 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;poteka le v okviru neposredne komunikacije, kjer lahko besedno komunikacijo potrdi in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dopolni, če je z njo v neskladju, pa lahko tudi zanika pomen besednih sporočil (Ucman 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2003, 6). Med nebesedno komuniciranje štejemo našo mimiko, geste, gibanje v prostoru, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zavzemanje različnih poloţajev v njem, dotik, vonj, ter tudi zvočno podobo govora  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Ucman 2003, 7). Telesni gibi, izrazi na obrazu ter drţa telesa izdajajo več o naših namerah 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kot naše besede, kar s pridom uporabljajo dobri »poznavalci« ljudi, terapevti, zasliševalci 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;itd (Ule in Kline 1996, 42). Pri sprejemanju nebesednih sporočil uporabljamo več 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zaznavnih načinov (vid, sluh, tip, vonj), zato je takšno sporočanje zelo učinkovito (Ucman 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2003, 7). Nebesedna komunikacija lahko besedno dopolnjuje, lahko pa je z njo tudi v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;neskladju, saj izrečene besede laţje nadziramo, kot naše nebesedno izraţanje, še pojasnjuje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ucman (2003, 7). Tega se lahko delno naučimo, vendar določenih izrazov ne moremo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zavestno nadzirati. Pomemben podatek za preučevanje uporabnosti spletnih socialnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;omreţij ter oblik trţne komunikacije v sklopu tega dela je, da ima, sodeč po raziskavah, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nebesedni način komuniciranja v medosebni komunikaciji največji pomen (Ucman 2003, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7). Vtis, ki ga naredimo, je v največji meri določen z govorico telesa (55%), nato z glasom 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(38%), šele nato pa s pomenom besed (7%) (Ucman 2003, 8). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4. TRŢNA KOMUNIKACIJA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na področju trţenja je še posebej pomembno, da se poskušamo izogibati komunikacijskim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nesporazumom. Cena zanje je lahko izguba delovnih mest, obstoja podjetja, trţnega deleţa &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 18 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ali propad posamezne blagovne znamke (Ule in Kline 1996, 53). V nasprotju pa lahko z 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;učinkovitim komuniciranjem, torej tako, da posredujemo sporočila usmerjeno in strateško, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;veliko pridobimo, razlagata Ule in Kline (1996). Trdimo lahko celo, da se vse, kar podjetje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;počne na trgu, začne in konča s komuniciranjem (Podnar, Golob in Jančič 2007, 162).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za boljše razumevanje trţnega komuniciranja je pomembno, da pojasnimo tudi, kam ga 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uvrščamo. Trţno komuniciranje je eden izmed elementov tako imenovanega trţenjskega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spleta, s katerim si pomagamo pri zagotavljanju potreb ciljnega trga, ter uresničevanju 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;strateških ciljev (Boltavzer 2009, 37). Boltavzer (2009, 37) pojasnjuje sestavo trţenjskega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spleta za proizvode, kot sestoječega iz štirih instrumentov (4 P), in sicer: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; izdelek (pruduct), 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; cena (price), 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; prostor, kraj, prodajne poti, razpečava (place), 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; promocija, pospeševanje prodaje - trţno komuniciranje (promotion). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zaradi razlik med izdelki in storitvami, moramo k trţenjskemu spletu storitev dodati še tri 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;instrumente (3 P), pravi Boltavzer (2009, 37). Ti so: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; ljudje, udeleţenci (people), 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; fizično okolje, fizični dokazi (physical environment), 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; postopki (processing). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kot trţno komuniciranje lahko v širšem pomenu besede opredelimo vsako dejavnost, ki 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vzbuja pozornost kupca, ali ga usmerja na izbrano ponudbo (Podnar, Golob in Jančič 2007, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;162). Za učinkovito ter uspešno trţno komuniciranje je nujno, da se podjetje zaveda 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dejstva, da z vsem, kar počne, nekaj sporoča v okolico (Burnett in Moriarty 1998, v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Šarčević 2009, 10). Tako velja, da moramo voditi ustrezno komunikacijo, da bo naša 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;marketinška strategija uspešna. Le s tem zavedanjem imamo moţnost, da bo ponudba 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;podjetja sprejeta, saj v primeru neustrezne komunikacije potrošniki naše ponudbe ne bodo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spoznali in cenili, razlagajo Podnar, in drugi (2007, 162). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trţno komuniciranje zagotavlja sredstvo za predstavljanje blagovnih znamk in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;organizacije svojim ciljnim občinstvom, z namenom spodbujati dialog, ki v idealnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razmerah vodi h končnemu nakupu (Fill 2005, v Šarčević 2009, 10). Je proces, ki obsega &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 19 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;organizacijo, sredstva, metode, ter sporočila, s katerimi podjetje prenaša informacije o 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;temeljnih lastnostih izdelka ali storitve, da bi se kupci laţje in hitreje odločili za nakup 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Potočnik 2000, 125). Odločitve, ki jih v sklopu trţnega komuniciranja sprejemamo, se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tako osredotočajo predvsem na vprašanje ponudnika, zakaj in kaj moramo komunicirati, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komu je naša komunikacija namenjena, ter katera orodja, medije in sredstva bomo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uporabili (Podnar, Golob in Jančič 2007, 163). Trţenjsko komunikacijski splet je sestavljen 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;iz številnih orodij, med katere Kline (2004, 8) prišteva oglaševanje, pospeševanje prodaje, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;odnose z javnostmi, osebno prodajo, publiciteto, neposredno trţenje, sponzoriranje, sejme, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;celostno podobo, opremo prodajnega mesta, embalaţo in ustno propagando oziroma 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;govorice. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ta raznolika orodja najpogosteje razvrščamo v naslednje glavne sklope (Podnar, Golob in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jančič 2007, 163): 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; oglaševanje, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; pospeševanje prodaje, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; odnose z javnostmi in publiciteto, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; osebno prodajo, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; neposredni in interaktivni marketing. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Razvidno je torej, da trţno komuniciranje ni enolično sredstvo, temveč precej širok pojem, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ki obsega vse dejavnosti, s katerimi podjetje nekaj sporoča svoji okolici. Če to vedenje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;apliciramo na dejstvo, da vse komunicira in da ni mogoče nekomunicirati, kot trdijo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podnar, in drugi (2007, 163), uvidimo pomembnost dobro zastavljene in celovite strategije 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;za trţno komunikacijo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.1. Integrirano trţno komuniciranje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V stroki sprejet termin za celovito trţno komuniciranje je integrirano trţno komuniciranje. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Potrebo po integriranju trţnega komuniciranja, oziroma postavitvi koncepta integriranega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;trţnega komuniciranja, je ustvarilo veliko število dejavnikov in trendov, kot ključne pa 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lahko izpostavimo predvsem (Pelsmacker in drugi 2004, v Šarčević 2009, 11-12): &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 20 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; izgubo zaupanja v oglaševanje v mnoţičnih medijih, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; napihnjenost cen zakupa medijskega prostora, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; potrebo po večjem učinku in večji stroškovni učinkovitosti, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; razdrobljenost medijev in občinstev, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; nizko stopnjo diferenciacije blagovnih znamk, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; povečano potrebo po večji stopnji odgovornosti, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; tehnološki napredek, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; bolj izkušeno občinstvo, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; prekrivajoča se občinstva, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; vse bolj kompleksne procese nakupnega odločanja, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; potrebo po gradnji večje zvestobe kupcev, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; premik k trţenju, ki gradi na dolgoročnem odnosu, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; globalizacijo trţenjskih strategij. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Integrirano trţno komuniciranje je proces, ki vključuje organizacijo in upravljanje vseh 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;akterjev, ki so vključeni v analiziranje, načrtovanje, implementacijo in nadzorovanje vseh 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;trţno komunikacijskih stikov, medijev, sporočil in promocijskih orodij, osredotočenih na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izbrane ciljne javnosti (Pickton in Broderick 2001, v Šarčević 2009, 11). Je proces, ki se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;teh aktivnosti loteva na način, ki maksimira učinkovitost, ekonomičnost, delovanje, izrabo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in koherentnost trţno komunikacijskih naporov, da bi dosegli ţelene trţno komunikacijske 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;cilje, pojasnjujeta Pickton in Broderick (2001, v Šarčević 2009, 11). Podnar, in drugi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(2007, 162), pa objasnijo, da ideja integriranega marketinškega komuniciranja opozarja na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pomembnost pazljive integracije in koordinacije številnih kanalov komuniciranja, da 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;potrošniki in javnost prejmejo jasna, konsistentna in prepričljiva sporočila o organizaciji in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;njeni ponudbi. Kot v svoji knjigi pojasnita Ule in Kline (1996, 53), je oblikovanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;učinkovitega programa trţnega komuniciranja veliko bolj zapleteno, kot le izbiranje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ključne lastnosti izdelka, ki jo je treba poudariti. Pojasnita še, da trţniki in snovalci morajo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razumeti, kako bodo njihova sporočila zaznali in interpretirali potrošniki in kako bodo te 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;reakcije vplivale na njihov odnos na z njimi oglaševane izdelke ali storitve. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ključno za uspešno doseganje zastavljenih ciljev je torej, da se zavedamo pomena 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;integriranega trţnega komuniciranja, saj je trţna komunikacija najbolj učinkovita takrat, ko &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 21 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;so vsi vključeni elementi integrirani v poenoteno celoto, ter delujejo v medsebojni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sinergiji, pojasnjujeta Pickton in Broderick (2001, v Šarčević 2009, 11). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.2. Orodja trţne komunikacije 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zdi se, da je uporaba integriranega pristopa k trţnemu komuniciranju še posebej 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pomembna v današnjem času, ko nam je za trţno komunikacijo na voljo veliko različnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komunikacijskih orodij, tako enosmernih, kot interaktivnih. Ko izbiramo med orodji 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;marketinško-komunikacijskega spleta, moramo pomisliti tudi na značilnosti posameznih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;orodij, ter se zavedati, da niso vsa orodja enako primerna in ekonomična za doseganje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;različnih komunikacijskih ciljev, ter da so medsebojno v substitutivnem in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komplementarnem odnosu (Podnar, Golob in Jančič 2007, 168). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.2.1. Oglaševanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Predstavlja plačano, posredovano obliko komunikacije znanega vira, načrtovano, da 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prepriča prejemnika za neko dejanje takoj, ali v prihodnosti (Podnar, Golob in Jančič 2007, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;168). Primarni namen oglaševanja je ustvarjanje prepoznavnosti blagovne znamke in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;grajenje odnosa potrošnikov do blagovne znamke. Oglasna sporočila v integriranem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;trţnem komuniciranju imajo namen usmeritve potrošnikove pozornosti na oglaševano 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;znamko. To naredijo tako, da med ciljnim občinstvom povečajo ozaveščenost o znamki, ter 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;z gradnjo pozitivnega odnosa do znamke. Vsaka oblika trţne komunikacije bi morala 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pripomoči k prepoznavnosti blagovne znamke in prispevati k pozitivnemu mišljenju o 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;znamki. Toda, kadar je to primarni cilj komunikacije, govorimo specifično o oglaševanju, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ne glede na to, po katerem komunikacijskem kanalu je sporočilo dostavljeno. Ustvarjanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prepoznavnosti in pozitivnega odnosa do znamke je dolgotrajen postopek, zato ima 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;oglaševanje dolgoročno vlogo v integriranem trţnem komuniciranju. (Percy 2008, 81-99) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 22 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.2.2. Pospeševanje prodaje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pri pospeševanju prodaje gre za kratkoročne spodbude, ki povečujejo vrednost izdelka ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;storitve za določen čas in se izvajajo z namenom, da bi pri prodajalcih, posrednikih ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;potrošnikih dosegle takojšne ţelene in merljive učinke (Podnar, Golob in Jančič 2007, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;168). Sporočila, namenjena pospeševanju prodaje so torej strateško osredotočena na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;povečanje kratkoročne prodaje oziroma uporabe znamke (Percy 2008, 103). Pri tem gre v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;primeru nakupa za ponujanje neke dodatne vrednosti ali koristi, ki jo kupec s tem pridobi. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Fill 1999, v Šarčević 2009, 14). Različne promocije potrošnikom poenostavljajo postopek 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sprejemanja nakupnih odločitev (Fill 1999, v Šarčević 2009, 14), zaradi česar so številne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;aktivnosti pospeševanja prodaje pogosto uporabljene kot del oglaševalskih aktivnosti, ki 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pomagajo premikati potrošnike od zavedanja k dejanskemu nakupu (Pickton in Broderick 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2001, v Šarčević 2009, 14). Promocije, namenjene končnemu potrošniku, razvrstimo v šest 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;osnovnih vrst promocij: kuponi, vzorci, vračila denarja in popusti, programi zvestobe, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nagradne igre, ter premije (Percy 2008, 21). S temi sredstvi poskušajo podjetja doseči 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vnaprej zastavljene cilje, kot: pritegnitev k prvemu nakupu, nagrajevanje zvestobe kupcev, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;povečevanje stopnje ponovnih nakupov (Kotler 2004, 609). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.2.3. Odnosi z javnostmi in publiciteta 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gre za načrtovane in trajne dejavnosti, ki so potrebne za zgraditev in vzdrţevanje ugleda in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;medsebojnega razumevanja ter odnosov med organizacijo in njenimi javnostmi (Podnar, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Golob in Jančič 2007, 168). Odnosi z javnostmi obsegajo široko področje aktivnosti in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vključujejo komuniciranje ter upravljanje dolgoročnih odnosov z vsemi deleţniki 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;organizacije, ki na kakršen koli način vplivajo ali bi lahko vplivali na njeno delovanje (Fill 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2005, v Šarčević 2009, 15). Igrajo pomembno vlogo v trţenjsko komunikacijskem spletu, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sporočila, ki jih podjetje dostavlja različnim javnostim, pa morajo biti konsistentna s 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sporočili, dostavljenimi z bolj tradicionalnimi metodami trţne komunikacije (Percy 2008, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;139). Znotraj integriranega trţnega komuniciranja tako govorimo predvsem o določenih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;elementih odnosov z javnostmi, ki so neposredno koristni za trţno komuniciranje, tako 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;imenovanih »trţenjskih odnosih z javnostmi« (Pickton in Broderick 2001, v Šarčević 2009, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15). Trţenjski odnosi z javnostmi igrajo zelo pomembno vlogo pri naslednjih nalogah: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uvajanje novih izdelkov, repozicioniranje izdelka na stopnji zrelosti, ustvarjanje zanimanja &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 23 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;za vrsto izdelkov, vplivanje na posebne ciljne skupine, obramba izdelkov, ki so v javnosti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;naleteli na teţave, in gradnja pozitivne podobe podjetja, ki je ugodna tudi za izdelke 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Kotler 2004, 616). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.2.4. Osebna prodaja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V sklopu osebne prodaje govorimo o neposrednem osebnem komuniciranju z eno ali več 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;osebami zaradi doseganja ugodnega prednakupnega vzdušja, sklepanja takojšnje prodaje, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vzdrţevanja ponakupnega zadovoljstva ali razvijanja dolgoročnih odnosov, katerih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;posledica bo sklenitev prodaje (Podnar, Golob in Jančič 2007, 168). Osebna prodaja se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razlikuje od večine drugih oblik trţne komunikacije, saj se sporočilo od pošiljatelja prenese 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;neposredno do prejemnika, kar daje priloţnost za interakcijo in prilagajanje osnovnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sporočila za specifično ciljno javnost, pojasnjuje Percy (2008, 136). Percy (2008, 136) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dalje razlaga, da je poglavitna prednost osebne prodaje s stališča trţne komunikacije ta, da 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vključuje dvosmerno interakcijo med prodajalcem in kupcem, za razliko od enosmerne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komunikacije drugih oblik trţne komunikacije (z izjemo komunikacije, ki poteka preko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;interaktivnih medijev). Pomanjkljivost osebne prodaje, kot pravi Percy (2008, 137), je ta, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;da je zaradi velikega števila pošiljateljev sporočila (različnih prodajalcev) teţko ohraniti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;konsistentnost sporočila, hkrati pa je, glede na druge metode pošiljanja trţnih sporočil, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;draţja in ima majhen doseg. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.2.5. Neposredni in interaktivni marketing 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gre za interaktivni sistem, ki uporablja enega ali več komunikacijskih sredstev in medijev, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;da na kateri koli lokaciji pripelje do merljivega odziva oziroma transakcije. Njegove 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ključne sestavine so baza podatkov o potrošnikih, selektivnost in interaktivnost oziroma 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;neposredna odzivnost, ki se jo vzpostavi med pošiljateljem in prejemnikom sporočila 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Podnar, Golob in Jančič 2007, 168). Kot pravi Kotler (2004, 620), je neposredno trţenje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vsakršna uporaba neposrednih poti, kot so katalogi, telefonsko trţenje, spletna mesta in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mobilne naprave, ter neposredna pošta, da doseţemo potrošnika in dostavimo storitev brez 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uporabe posrednikov. Za učinkovito uporabo neposrednega marketinga je ključna 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kvalitetna podatkovna baza naslovnikov naše komunikacije (Percy 2008, 166). Takšno &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 24 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;trţno komuniciranje podjetjem omogoča, da poosebijo in prilagodijo sporočilo potrošniku, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ter z njim vzpostavijo, razvijajo in ohranjajo dolgoročen odnos (Kotler 2004, 621). V 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zadnjem desetletju višina sredstev, ki jih podjetja namenjajo neposrednemu trţenju, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vztrajno narašča (Pelsmacker  in drugi 2004, v Šarčević 2009, 18). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.3. Razlike med trţnim in medosebnim komuniciranjem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kot smo dejali v poglavju o komuniciranju, so osnovni procesi komuniciranja skupni vsem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;oblikam komunikacije. Zdi pa se, da je stopnja pomembnosti in udeleţenosti posameznih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;procesov znotraj celotnega procesa komuniciranja med različnimi načini komunikacije 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;različna.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zato je pomembno, da se zavedamo nekaterih ključnih razlik med medosebno in trţno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komunikacijo. Kot prvo razliko lahko izpostavimo razliko v komunikacijskih kanalih, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;preko katerih komunikacija poteka. Trţna komunikacija pogosto poteka preko mnoţičnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;medijev, kar pri medosebni komunikaciji ne drţi. To pa ne pomeni, da trţna komunikacija 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ne izkorišča tudi kanalov, preko katerih načeloma poteka medosebna komunikacija. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rečemo lahko, da trţna komunikacija uporablja tudi komunikacijske kanale, preko katerih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;poteka medosebna komunikacija (na primer v osebni prodaji), predvsem pa kanale, ki so 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;značilni za nadosebno komunikacijo (na primer mnoţični mediji). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ena od primarnih značilnosti medosebne komunikacije je ta, da ko oseba vstopa v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;medosebni odnos z drugo osebo, gre za osebno izpostavljanje, odprtost in ranljivost. Tako, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kot uspela komunikacija daje vključenim občutek pripadnosti, lastne pomembnosti ter 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;angaţiranje za skupni cilj, pušča neuspela komunikacija globoko prizadetost, ranjenost 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;posameznikov ter še večjo zaprtost in blokado odnosov  (Ucman 2003, 3). Menim, da je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;temu tako, ker gre pri medosebni komunikaciji praviloma za veliko višjo stopnjo odnosa, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kot pri trţnem komuniciranju. Ker ima zelo pomembno vlogo v medosebni komunikaciji 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;empatija, smo veliko bolj odprti za vplive takšne komunikacije na naše počutje in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;samopodobo. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 25 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Če pregledamo orodja trţne komunikacije vidimo, da gre lahko pri trţnem komuniciranju v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nekaterih primerih tudi za medosebno komunikacijo, vendar pa se tudi ta medosebna 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komunikacija lahko razpozna kot trţna, in sicer po ključni lastnosti, namenu komunikacije. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trţna komunikacija je namreč ciljno-namensko usmerjena, ter ni sama sebi namen, kot je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;to mogoče pri medosebni komunikaciji (Ule in Kline 1996, 28). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V trţnem okviru razmišljanja o komunikaciji so povratne informacije o reakcijah javnosti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;na sporočilo le posredne in jih je teţko ugotavljati, v primerjavi z medosebno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komunikacijo trţnik pri uporabi mnoţičnega komuniciranja nima moţnosti, da dodatno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pojasni, razjasni sporočilo in ga na ta način naredi učinkovitejšega  (Ule in Kline 1996, 70-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;77). Velika večina tradicionalnih trţnih orodij namreč ne posveča veliko pozornosti, ali pa 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zaradi specifike uporabljenih komunikacijskih kanalov nima moţnosti prejemanja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;neposrednih povratnih informacij. Medtem pa se zdi, da je prav sprejemanje povratnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;informacij in odzivanje na njih eden izmed najbolj pomembnih vidikov medosebne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komunikacije. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5. UPORABA SOCIALNIH OMREŢIJ V POSLOVNE NAMENE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.1. Internet kot medij trţne komunikacije 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za učinkovito uporabo spletnih socialnih omreţij je pomembno, da razumemo tudi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;značilnosti interneta kot komunikacijskega kanala, znotraj katerega delujejo spletna 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;socialna omreţja. Kot prvo, je pomembno zavedanje, da je internet unikaten in neodvisen 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;medij, ki ni v lasti ali pod vplivom trţnih oziroma političnih interesov (Pelsmacker, in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;drugi 2004, v Šarčević 2009, 31). To v praksi pomeni, da ima vsakdo, ki ima tehnično 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zmoţnost priključitve na internet, enakovredne moţnosti njegove uporabe v ţeljen namen. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rast števila uporabnikov interneta je povzročila spremembe tako v medijski potrošnji 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uporabnikov, kot tudi povzročila, da so ga pričela uporabljati in jemati resno za poslovne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;namene tudi podjetja, ki imajo ţe močno prisotnost na področju tradicionalnih mnoţičnih &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 26 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;medijev (v Sloveniji lahko izpostavimo na primer podjetje Pro Plus d.o.o., ki je postavilo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ţe več kot 10 komercialnih spletnih strani). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Če strnimo prednosti, ki jih internet ponuja napram tradicionalnim medijem, ugotovimo, da 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;so (Blatnik 2006, 14-16): 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; interaktivnost (moţnost vključitve teksta, slike, zvoka,...), 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; neodvisnost od lokacije - globalni doseg, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; časovna neodvisnost, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; moţnost interakcije z obiskovalci (povratna zanka), 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; moţnost spremljanja obiskanosti spletnega mesta, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; moţnost ciljnega oglaševanja in individualizacija spletnih vsebin za posameznika, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; aktualnost, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; nizki stroški, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; upravljanje z oglaševalsko akcijo v realnem času, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; moţnost predstavitve večjega obsega informacij. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pri potrošnikih se zdi, da se z vse večjo uporabo interneta (po zadnjih podatkih ima 80% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ljudi dostop do interneta v gospodinjstvu (Vehovar, Činkole in Prevodnik 2011)) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;potrošniki spreminjajo v bolj aktivne, kar pomeni, da sami iščejo informacije, ki jih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zanimajo, se povezujejo z drugimi uporabniki interneta, ter nasploh laţje in učinkoviteje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komunicirajo med seboj. Ker jim internet daje moč in nadzor nad lastno informacijsko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;potrošnjo, menim, da na internetu preţivijo veliko časa in ga tudi dojemajo kot kakovosten 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in učinkovit način pridobivanja ţelenih informacij. To pa naredi internet privlačen tudi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;organizacijam, katerim ponuja nove priloţnosti doseganja vseh skupin potrošnikov. Zato je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;njegova pomembnost kot dela trţno komunikacijskih strategij podjetij zelo velika. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.2. Trţna komunikacija v spletnih socialnih omreţjih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z razmahom popularnosti spletnih socialnih omreţij je, kot izgleda, prišel tudi čas, da se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spremeni prevladujoč model v trţenju. Potrebno je spremeniti akcijsko naravnanost in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zadovoljiti potrebo po dolgoročni interakcijski povezanosti med ponudniki in porabniki, &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 27 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zato lahko marketing oziroma trţenje pojmujemo kot način, kako organizacija upravlja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(ustvarja, razvija in ohranja) omreţja povezav, v katerih se nahaja, je ţe pred časom zapisal 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gummesson (1987, v Jančič 1999, 129). Pravi še, da je ključnega pomena, da to počne s 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pomočjo bilateralnih ali multilateralnih interakcij, ki temeljijo predvsem na medosebnem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komuniciranju in ne toliko na oglaševanju. Tudi McKenna (1991, v Jančič 1999, 130) je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dejal, da bodo v prihodnosti podjetja iskala svojo prednost z graditvijo superiornih povezav 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;s svojimi potrošniki, povezav, zgrajenih na zaupanju, odzivnosti in kakovosti. Tudi Burdett 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(1991, v Jančič 1999, 130) se strinja, da je potrebna rekonceptualizacija trţenja. Pojasnjuje, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;da je tradicionalna povezanost med podjetji in potrošniki temeljila na kriteriju cene, zato so 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bili potrošniki prisiljeni iskati alternative. Danes, pravi, je moč v rokah potrošnika in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pogoji menjave temeljijo predvsem na vrednosti in ne toliko na ceni, zato je treba narediti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;korak naprej v smeri sodelovanja s potrošniki. Teţiti je treba k menjavam, ki temeljijo na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;soodvisnosti in zaupanju, ki nastaneta skozi daljše časovno obdobje, še pravi. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Čeprav so zgoraj navedene misli teoretikov marketinga nastale ţe dolgo pred nastankom 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prvih spletnih socialnih omreţij, ter se nanašajo na področje marketinških odnosov, se zdi, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;da so prav spletna socialna omreţja odgovor na njihove ţelje. Zaradi svoje specifike so 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;medij, ki je še posebej primeren za ustvarjanje in vzdrţevanje takšnih trajnejših, ter bolj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;iskrenih odnosov med podjetji in potrošniki. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V tem poglavju bomo preučili in teoretično ocenili, kakšne moţnosti trţnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komuniciranja nam omogočajo spletna socialna omreţja, ter kakšno vrednost lahko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;predstavljajo za podjetja (predvsem za start-up, ter manjša podjetja), ki imajo potrebno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;znanje, da jih strateško uporabijo za doseganje zastavljenih ciljev. To bomo storili s 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pregledom primernosti posameznih obravnavanih socialnih omreţij za trţno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komuniciranje, glede na načine komuniciranja, ki jih posamezna socialna omreţja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ponujajo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.2.1. Facebook 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pričetek uporabe omreţja Facebook v poslovne namene praviloma predstavlja postavitev 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lastne Facebook strani. Stran nam v osnovi omogoča, da predstavimo naše podjetje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;obiskovalcem spletnega omreţja. Za namen predstavitve lahko na stran naloţimo prikazno &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 28 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;fotografijo, določimo našo lokacijo, ter napišemo kratko tekstovno predstavitev. Če se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ustvarjanja strani lotimo strateško, lahko s temi sredstvi ustvarimo dobro in jasno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;predstavitev našega podjetja, ki je ţe sama po sebi neke vrste oglas. Našo Facebook stran 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lahko nadgradimo tudi z raznolikimi aplikacijami, ki nam dovoljujejo na primer pretok 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;video posnetkov, objavo jedilnikov, predvajanje glasbe, ter mnoge druge funkcionalnosti. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takšna stran je sicer ţe sama po sebi reklama za naše podjetje, a če ţelimo resnično 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izkoristiti potencial Facebook strani, je potrebno, da jo poskusimo narediti čim bolj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;obiskano, oziroma pridobimo čim več »oboţevalcev«. To je nujno potrebno, saj naše 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;objave, oziroma sporočila vidijo le ljudje, ki so postali »oboţevalci« s klikom na gumb 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»Všeč mi je«. Pridobitve večjega števila oboţevalcev se lahko lotimo na več načinov. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Načinov za pridobivanje novih članov je veliko, med njimi lahko izpostavimo oglaševanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;naše strani na Facebooku (oglaševanje na Facebooku je podrobneje opisano v naslednjem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;odstavku), oglaševanje na Facebooku preko sponzoriranih zgodb, objavo gumba »Všeč mi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je« na spletni strani našega podjetja, kot tudi z aktivnostmi izven domene interneta, na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;primer z dodajanjem hiperpovezave na vizitke podjetja, znaki in nalepkami v poslovnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prostorih, ki označujejo, da imamo lastno Facebook stran. Zelo priljubljene pa so tudi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nagradne igre, pri katerih je potrebno za sodelovanje praviloma postati oboţevalec 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Facebook strani, ter preko omreţja Facebook povabiti še določeno število svojih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»prijateljev«.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Facebook ima razvit zelo dodelan sistem za oglaševanje znotraj socialnega omreţja, ki ga 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lahko uporabimo za oglaševanje naših Facebook strani, aplikacij, dogodkov, ter spletnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;strani. Vsak oglas sestoji iz naslova (omejen na 25 znakov), slike, ter jedrnega teksta 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(omejen na 135 znakov). Ta sistem oglaševanja je zasnovan tako, da omogoča, da izredno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;natančno z izbiro velikega števila kriterijev opredelimo ciljno publiko naših oglasnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sporočil (Slika 5.1). Vidimo, da lahko izbiramo kriterije znotraj kategorij lokacije, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;demografije, interesov, napredne demografije, ter izobrazbe in dela naše ciljne javnosti. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sistem nam takoj za izbiro parametrov prikaţe izračunano število prejemnikov sporočila, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;da lahko vidimo, kolikšen je naš doseg z izbranimi parametri in jih po potrebi prilagodimo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oglaševanje na Facebooku pa lahko prilagodimo tudi glede na razpoloţljiva sredstva. Tako 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lahko določimo dnevni limit, ter se odločimo, ali bomo za oglase plačevali po principu 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CPC (cena na klik oglasa), ali CPM (cena na tisoč prikazov oglasa, tudi če nanj ne klikne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nihče). Sistem določanja cen oglasov deluje na principu draţbe znotraj omreţja &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 29 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;medsebojno konkurenčnih oglasov. Med potekom same oglasne kampanje nam sistem nudi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;napredna analitična orodja za pregled poteka naše oglaševalske kampanje, ter moţnost 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spremembe oglasov, da izboljšamo njihovo učinkovitost. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slika 5.1: Moţnosti izbire ciljnega občinstva oglasa  (Facebook 2011) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zdi se, da poslovni potencial Facebooka resnično odklenemo, ko doseţemo zadostno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;število »oboţevalcev« naše Facebook strani. Facebook stran z veliko »oboţevalci« ima 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;namreč veliko vrednost pri ohranjanju našega podjetja v zavesti potrošnikov. Pri 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komuniciranju preko naše Facebook strani je dobro vzeti v obzir tudi analitične podatke o 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;obiskanosti in interakciji z našimi »oboţevalci«, da lahko naše komuniciranje prilagajamo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in izboljšujemo. S premišljenim in strateškim sporočanjem lahko namreč gojimo z našimi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;oboţevalci dolgotrajen odnos, ki povečuje pripadnost znamki in ustvarja zveste potrošnike. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 30 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To nam Facebook omogoča s tem, da naše objave prikazuje v toku novic naših 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»oboţevalcev«, kjer se nahajajo tudi objave njihovih prijateljev. To je posebej ugodno za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vidnost naših objav iz preprostega razloga, ker uporabniki svoj tok novic pregledujejo v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vsakem primeru, torej jim prejetje naše objave ne predstavlja dodatnega truda ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nevšečnosti. Z zanimivimi in kvalitetnimi objavami, ki jih smatrajo kot koristne, jih lahko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tudi spodbujamo k interakciji na naši strani, ter nadaljnjemu deljenju naših povezav, kar še 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;poveča naš krog »oboţevalcev«. Te interakcije se lahko s funkcionalnostjo komentarjev 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razvijejo tudi v debate, kjer opazimo komunikacijo mnogih z mnogimi, saj uporabniki 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komentirajo prvotno objavo, kot tudi komentarje drugih »oboţevalcev«. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kljub zelo dodelanemu in izpopolnjenemu sistemu oglaševanja se zdi, da je prava vrednost 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Facebooka v omogočanju dolgotrajne in dvosmerne komunikacije z našimi potrošniki. V 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tem se bistveno razlikuje od »klasičnih« orodij trţnega komuniciranja, ki nam praviloma 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ne omogočajo takojšnjega in neposrednega povratnega odziva naše ciljne javnosti. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.2.2. Twitter 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V svetu spletnih socialnih omreţij lahko rečemo, da je Twitter posebnost. Je v osnovi zelo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;preprost koncept, ki ne ponuja razpona raznolikih storitev, kot celovita druţabna omreţja, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kakršno je na primer Facebook. Sestavljajo ga le kratka sporočila, ki so praviloma javna, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lahko pa so tudi zasebna in namenjena točno določenemu uporabniku Twitterja. Njegova 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;realno-časovna komponenta in preprostost deljenja sporočil drugih uporabnikov z našimi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;privrţenci (angleško followers), tako imenovanega »retweetanja« (v nadaljevanju RT), sta 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ga naredili priljubljenega tudi med podjetji po vsem svetu. Podjetjem je uporaben tudi za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»prisluškovanje« govoricam, saj ponuja moţnost iskanja po vseh objavljenih tvitih. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spregledati pa ne gre tudi njegove vrednosti za obojestransko interakcijo s potrošniki, ki 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;daje vtis angaţiranega podjetja s posluhom za potrošnika. Zaradi zasnove Twitterja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(sporočila do 140 znakov), ter sistema, ki temelji na sporočevalcu, čigar objave ţelimo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;videti, je na Twitterju, kar se tiče uporabe za poslovne namene, primarnega pomena 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kvaliteta vsebine objav, odnos igra v sporočilu manjšo vlogo. Podjetje si lahko pridobi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zveste privrţence z rednim in premišljenim objavljanjem tvitov, ki so ciljni javnosti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zanimivi in uporabni. Takšne tvite uporabniki praviloma delijo dalje s svojimi privrţenci z 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;metodo RT, pri kateri se v sporočilu ohrani tudi prvotni pošiljatelj. Tako lahko tudi preko &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 31 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nadaljnjega deljenja naših tvitov pridobivamo nove privrţence, saj ti RT tviti vsebujejo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tudi povezavo do našega profila, kjer lahko uporabniki Twitterja postanejo naši privrţenci 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in pričnejo prejemati naše objave v svoj tok objav. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Twitter lahko kot podjetje uporabljamo za opozarjanje naših privrţencev na nove zanimive 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vsebine na naši spletni strani, razne promocije, zniţanja, kot tudi za deljenje uporabnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;informacij znotraj stroke našega delovanja, s čimer si gradimo imidţ avtoritete na področju 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;delovanja. Skupni imenovalec vseh vsebin, ki jih objavljamo, pa je, da morajo biti našim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;privrţencem zanimive in/ali uporabne, pomembna je tudi pogostost objavljanja. Ne smemo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;objavljati premalo pogosto, da bi potrošniki pozabili na nas, hkrati pa ne prepogosto, da se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nas naši privrţenci ne naveličajo in nehajo slediti našim objavam. Rečemo lahko, da je v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;okolju Twitterja vloga podjetja kot sporočevalca podrejena ţeljam prejemnikov, saj lahko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uporabniki na zelo preprost način odstranijo status privrţenca, ter prenehajo prejemati 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;objave pošiljatelja. Še vedno pa lahko po lastni ţelji te objave vidijo na pošiljateljevi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;profilni strani. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Twitter ima razvit tudi oglaševalski model, kjer lahko zakupimo tako imenovane 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;promovirane tvite, promovirane trende, ter spremenimo naš uporabniški račun v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;promoviran račun, vendar trenutno še nima avtomatiziranega sistema za zakup 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;oglaševanja, tako da mora podjetje Twitter vsako vlogo za oglaševanje individualno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pregledati. Takšen princip zakupa pa ni prilagojen majhnim podjetjem, ki potrebujejo hitro 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in cenovno ugodno moţnost oglaševanja. To nam potrdi tudi pogled na obrazec za naročilo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;oglaševanja, kjer vidimo, da je najmanjši predviden mesečni proračun za oglaševanje na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Twitterju od 5.000$ do 9.999$, najvišji pa 100.000$ in navzgor (Twitter 2011). Twitter 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;trenutno razvija avtomatiziran sistem zakupa oglaševanja, ki bo bolj primeren za manjša 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;podjetja, vendar trenutno še ni na voljo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.2.3. Google+ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gre za zelo mlado socialno omreţje, ki pa veliko obeta, saj je projekt podjetja Google, ki je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tudi lastnik najbolj uporabljanega spletnega iskalnika v svetovnem merilu. Nekateri 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;menijo, da je s tem projektom Google prevzel najboljše elemente Facebooka in Twitterja in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;jih zdruţil v eno socialno omreţje. Glede na strmo rast števila uporabnikov, je pričakovati, &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 32 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;da bo v bliţnji prihodnosti močno preoblikoval pokrajino spletnih socialnih omreţij. Na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uporabnost Google+ za poslovne namene vpliva tudi dejstvo, da profili na tem socialnem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;omreţju zasedajo najvišja mesta med rezultati iskanja v spletnem iskalniku Google. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trenutno Google+ še ne podpira uporabniških profilov za podjetja, je pa ta funkcionalnost 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zaradi visokega interesa s strani podjetij v pospešenem razvoju. Google pa med tem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spodbuja uporabo predstavnikov podjetij, ki nastopajo v imenu podjetja s svojim osebnim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;profilom. Takšna oblika zastopanja podjetij bo mogoča tudi, ko bodo profili za podjetja ţe 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;javno dostopni. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Komunikacija neposredno s predstavnikom podjetja daje občutek povezanosti s podjetjem, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ter večje zaupanje v komunikacijo, saj lahko vidimo obraz in ime predstavnika podjetja, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zavedamo se, da komuniciramo z osebo in ne s podjetjem. To še posebej velja za trţno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komunikacijo na spletnem omreţju Google+, ki omogoča ob tekstovnem in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;multimedijskem sporočanju tudi sodelovanje v mnoţičnih videokonferencah, kar daje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;popolnoma novo dimenzijo interakciji podjetij s potrošniki preko socialnih omreţij. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uporaba videokonferenc pomeni, da se lahko na socialnem omreţju predstavnik podjetja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;na primer udeleţi videokonference s potrošniki, kjer odgovarja na njihova vprašanja, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pojasnjuje nesporazume in podobno. Pri tem velja izpostaviti, da takšna komunikacija za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razliko od komunikacije na drugih spletnih socialnih omreţjih vključuje tudi element 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;neverbalne komunikacije, ki lahko verbalno sporočilo potrdi, ali mu nasprotuje. Zato je v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;takšni obliki komuniciranja s potrošniki pomembno, da je predstavnik podjetja oseba, ki je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kompetentna v veščinah medosebnega komuniciranja. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 33 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6. SKLEP 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V diplomskem delu sem poskušal celovito predstaviti spletna socialna omreţja ter glavna 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;načela njihovega delovanja in moţnosti, ki jih ponujajo z vidika trţne komunikacije. Za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;obravnavo primerov socialnih omreţij sem izbral dve omreţji, ki sta trenutno največji in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;najbolj obiskani spletni socialni omreţji, Facebook in Twitter, ter tudi spletno socialno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;omreţje, ki je na začetku ţivljenjskega cikla, a je na dobri poti do potencialno enega izmed 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;največjih spletnih socialnih omreţij v bliţnji prihodnosti, Google+. Znani socialni omreţji 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MySpace in LinkedIn nista vključeni v obravnavo zaradi količinske omejitve diplomskega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dela, ter zaradi upada priljubljenosti (MySpace), oziroma zaradi manjše ustreznosti z 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vidika trţnega komuniciranja (LinkedIn). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ob začetku pisanja diplomskega dela sem si zadal cilj bolje razumeti trţno komuniciranje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kot obliko komunikacije, ter kakšne moţnosti nam za trţno komuniciranje ponujajo spletna 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;socialna omreţja. Tega sem se lotil s preučevanjem komunikacije nasploh, ter podrobneje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;trţne komunikacije, njenih orodij in problematik. Pridobljeno znanje sem nato uporabil za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razumevanje moţnosti trţnega komuniciranja na obravnavanih spletnih socialnih omreţjih. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tekom pisanja diplomske naloge sem ugotovil, da so spletna socialna omreţja zelo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zmogljivo orodje, ki nam odpira nove moţnosti trţnega komuniciranja, če le imamo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;potrebno znanje za uspešno komunikacijo. Potrebno pa je slediti razvoju, saj se pokrajina 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spletnih socialnih omreţij neprestano spreminja in razvija.  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 34 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7. VIRI, LITERATURA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Blatnik, Barbara. Priprava učinkovite strategije tržnega komuniciranja na internetu. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ljubljana, julij 2006. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Boltavzer, Zdenka. Trženje. PDF. Zavod IRC. Ljubljana, 2009. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Boyd, Danah M., in Nicole B. Ellison. „Social Network Sites: Definition, History, and 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Scholarship.“ Journal of Computer-Mediated Communication, 2008: 210-230. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Burdett, John O. „A Model for Customer - Supplier Alliances.“ Management Decision, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1991: 28-34. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Burnett, John, in Sandra Moriarty. Introduction to Marketing Communication: An 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Integrated Approach. Upper Saddle River (New Jersey): Prentice Hall, 1998. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cisco Systems, Inc. Cisco Visual Networking Index: Global Mobile Data Traffic Forecast 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Update, 2010–2015. 1. Februar 2011. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Coon, Maddy. Social Media Marketing: Successful Case Studies of Businesses Using 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Facebook and YouTube With An In-Depth Look into the Business Use of Twitter. 4. junij 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2010. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;eBizMBA Inc. Top 15 Most Popular Social Networking Sites. 2011. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://www.ebizmba.com/ (dostop 5. september 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Facebook. Facebook. 2011. http://www.facebook.com/facebook?sk=info (dostop 21. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;avgust 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—. Facebook Središče za pomoč. 2011. http://www.facebook.com/help/ (dostop 10. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;september 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—. Statistika. 2011. http://www.facebook.com/press/info.php?statistics (dostop 10. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;september 2011). &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 35 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fill, Chris. Marketing Communications: contexts, contents and strategies. Harlow: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Financial Times Prentice Hall, 1999. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—. Marketing Communications: engagements, strategies and practice. Harlow: Financial 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Times Prentice Hall, 2005. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fink, Iris, Anita Golnik Urnaut, in Darko Števančec. Poslovno komuniciranje. Ljubljana, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google. Google+. 2011. http://plus.google.com/ (dostop 15. september 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gummesson, Evert. „The New Marketing-Developing Long-Term Interactive 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Relationships.“ Long Range Planning, 1987: 10-20. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Holly, Russell. More information about Google+ for businesses revealed. 22. julij 2011. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://www.geek.com/articles/geek-pick/more-information-about-google-for-businesses-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;revealed-20110722/ (dostop 10. september 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jančič, Zlatko. Celostni marketing. Ljubljana: Fakulteta za druţbene vede, 1999. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jones, Kevin. Social Networking: Changing the way we communicate and do business. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;München, 15. oktober 2009. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kline, Miro. Integrirano tržno komuniciranje. Ljubljana: Fakulteta za druţbene vede, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2004. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kotler, Philip. Management trženja. Ljubljana: GV Zaloţba, 2004. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;McKenna, Regis. Relationship Marketing: Own the Market Through Strategic Customer 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Relationships. London: Century Business, 1991. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Myspace Inc. About Us. 2011. http://www.myspace.com/Help/AboutUs (dostop 5. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;september 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pelsmacker, Patrick de, Maggie Geuens, in Joeri Van den Bergh. Marketing 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Communications: A European Perspective. Harlow: Financial Times Prentice Hall, 2004. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Percy, Larry. Strategic Integrated Marketing Communications. Canada: Elsevier Inc., 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 36 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pickton, David, in Amanda Broderick. Integrated Marketing Communications. Harlow: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Financial Times Prentice Hall, 2001. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podnar, Klement, Urška Golob, in Zlatko Jančič. Temelji marketinškega načrta. Ljubljana: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FDV, 2007. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Potočnik, Vekoslav. Trženje storitev. Ljubljana: Gospodarski vestnik, 2000. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Šarčević, Tina. Tržno komuniciranje z mladimi: primer Itak. Ljubljana, 2009. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Splichal, Slavko. Komunikološka hrestomanija 2: Razvoj empirične komunikologije v ZDA. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ljubljana: Fakulteta za druţbene vede, 1999. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Twitter. Twitter. 2011. http://twitter.com/about (dostop 8. september 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ucman, Iris. Leila - višja strokovna šola. 2003. http://www.leila.si/dokumenti/kom.pdf 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(dostop 6. september 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ule, Mirjana, in Miro Kline. Psihologija tržnega komuniciranja. Ljubljana: Fakulteta za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;druţbene vede, 1996. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vehovar, Vasja, Tina Činkole, in Katja Prevodnik. „Dostop do RIS poročila Digitalni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razkorak 2010.“ RIS. maj 2011. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://www.ris.org//uploadi/editor/13067189172010_Neuporabniki_razlogi_RIS.pdf 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(dostop 5. september 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wikipedia. Facebook. 5. september 2011. http://en.wikipedia.org/wiki/Facebook (dostop 8. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;september 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—. Google+. 15. september 2011. http://en.wikipedia.org/wiki/Google%2B (dostop 15. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;september 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—. Mikroblog. 29. junij 2011. http://sl.wikipedia.org/wiki/Mikroblog (dostop 5. september 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—. Myspace. 8. september 2011. http://en.wikipedia.org/wiki/Myspace (dostop 13. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;september 2011). &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 37 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—. Social networking service. 10. september 2011. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://en.wikipedia.org/wiki/Social_networking_service (dostop 11. september 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—. Twitter. 14. september 2011. http://en.wikipedia.org/wiki/Twitter (dostop 14. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;september 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 38 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8. PRILOGE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8.1. Seznam slik 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slika 3.1: Osnovni model procesa komuniciranja (Ule in Kline 1996, 65)......................... 11 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slika 5.1: Moţnosti izbire ciljnega občinstva oglasa (Facebook 2011) .............................. 29 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8.2. Naslov študenta 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ime in priimek: Ţiga Barber 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naslov: Kardeljeva cesta 79 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pošta: 2000 Maribor 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Telefon: 040 467 044 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E-mail: cikobarber@gmail.com 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8.3. Kratek ţivljenjepis 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rojen:  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maribor, Slovenija, 25. junij 1988  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 39 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Šolanje: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osnovna šola:  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osnovna šola Tabor I, 1995-2003 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Srednja šola:  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; II. gimnazija Maribor, 2003-2007 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Študij: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fakulteta za elektrotehniko, računalništvo in informatiko, Univerza v Mariboru, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;program Medijske komunikacije, 2007- 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 40 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 41 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Uporaba socialnih omreţij v poslovne namene  Stran 42 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;ul&gt;	&lt;li&gt;Uporaba socialnih omrežij v poslovne namene&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Using social networks for business&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Vsebina&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;1. Uvod&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;2. Spletna socialna omrežja&lt;/li&gt;
&lt;ul&gt;	&lt;li&gt;2.1. Kaj so spletna socialna omrežja&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;2.2. Zgodovina spletnih socialnih omrežij&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;2.3. Kako spletna socialna omrežja delujejo&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;2.4. Predstavitev obravnavanih spletnih socialnih omrežij&lt;/li&gt;
&lt;ul&gt;	&lt;li&gt;2.4.1. Facebook&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;2.4.2. Twitter&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;2.4.3. Google+&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/ul&gt;
	&lt;li&gt;3. Komunikacija&lt;/li&gt;
&lt;ul&gt;	&lt;li&gt;3.1. Proces komuniciranja&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;3.2. Ravni komunikacije&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;3.3. NaĊini komuniciranja&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
	&lt;li&gt;4. Tržna komunikacija&lt;/li&gt;
&lt;ul&gt;	&lt;li&gt;4.1. Integrirano tržno komuniciranje&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;4.2. Orodja tržne komunikacije&lt;/li&gt;
&lt;ul&gt;	&lt;li&gt;4.2.1. Oglaševanje&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;4.2.2. Pospeševanje prodaje&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;4.2.3. Odnosi z javnostmi in publiciteta&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;4.2.4. Osebna prodaja&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;4.2.5. Neposredni in interaktivni marketing&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
	&lt;li&gt;4.3. Razlike med tržnim in medosebnim komuniciranjem&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
	&lt;li&gt;5. Uporaba socialnih omrežij v poslovne namene&lt;/li&gt;
&lt;ul&gt;	&lt;li&gt;5.1. Internet kot medij tržne komunikacije&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;5.2. Tržna komunikacija v spletnih socialnih omrežjih&lt;/li&gt;
&lt;ul&gt;	&lt;li&gt;5.2.1. Facebook&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;5.2.2. Twitter&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;5.2.3. Google+&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/ul&gt;
	&lt;li&gt;6. Sklep&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;7. Viri, literatura&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;8. Priloge&lt;/li&gt;
&lt;ul&gt;	&lt;li&gt;8.1. Seznam slik&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;8.2. Naslov študenta&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;8.3. Kratek življenjepis&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;</XmlText>
</dokument>