<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<dokument>
  <DocumentID>16000</DocumentID>
  <ContentID>29661</ContentID>
  <FileName>16000_file.pdf</FileName>
  <Title>Statistična analiza sprememb strukture vpisne populacije visokošolskih ustanov</Title>
  <EnglishTitle></EnglishTitle>
  <Subtitle>diplomsko delo univerzitetnega programa</Subtitle>
  <EnglishSubtitle></EnglishSubtitle>
  <Abstract>Statistična analiza sprememb strukture vpisne populacije visokošolskih ustanov</Abstract>
  <EnglishAbstract></EnglishAbstract>
  <Keywords>
    <keyword>visokošolske ustanove</keyword>
    <keyword>statistična analiza</keyword>
    <keyword>vpis študentov</keyword>
    <keyword>Fakulteta za logistiko</keyword>
    <keyword>diplomske naloge</keyword>
  </Keywords>
  <EnglishKeywords />
  <Publisher>[L. Urek]</Publisher>
  <IssueYear>2010</IssueYear>
  <ISBN></ISBN>
  <ISSN></ISSN>
  <DOI></DOI>
  <EVSAbbreviation>UL FU</EVSAbbreviation>
  <EVSName>Fakulteta za upravo</EVSName>
  <EVSEnglishName>Faculty of Administration</EVSEnglishName>
  <Pages>V, 42 str.</Pages>
  <Volume></Volume>
  <Issue></Issue>
  <Location>Ljubljana</Location>
  <Url>http://www.fu.uni-lj.si/diplome/pdfs/diplomska/ureklaura.pdf</Url>
  <CobissID>3402926</CobissID>
  <Typology>Diplomsko delo</Typology>
  <UDC>378.091.212:519.23(043.2)</UDC>
  <UDCTagsSlo>
    <tag>Visoko šolstvo. Univerzitetni študij. Akademski študij</tag>
    <tag>Verjetnost. Matematična statistika</tag>
  </UDCTagsSlo>
  <UDCTagsEng>
    <tag>Higher education. Universities. Academic study</tag>
    <tag>Probability. Mathematical statistics</tag>
  </UDCTagsEng>
  <Authors>
    <Author>
      <Name>Laura</Name>
      <Surname>Urek</Surname>
      <Role>Avtor</Role>
    </Author>
    <Author>
      <Name>Srečko</Name>
      <Surname>Devjak</Surname>
      <Role>Mentor</Role>
    </Author>
  </Authors>
  <PlainText>UNIVERZA V LJUBLJANI
FAKULTETA ZA UPRAVO


















Diplomsko delo
univerzitetnega programa




STATISTIČNA ANALIZA SPREMEMB
STRUKTURE VPISNE POPULACIJE

VISOKOŠOLSKIH USTANOV



Laura Urek















Ljubljana, april 2010



UNIVERZA V LJUBLJANI
FAKULTETA ZA UPRAVO


















Diplomsko delo
univerzitetnega programa



STATISTIČNA ANALIZA SPREMEMB STRUKTURE VPISNE
POPULACIJE VISOKOŠOLSKIH USTANOV










Študentka:  Laura Urek
Številka indeksa: 04034388

Mentor:  dr. Srečko Devjak












Ljubljana, april 2010



ii

POVZETEK


Pri svojem diplomskem delu sem se osredotočila na Fakulteto za logistiko v Krškem,
ki je bila ustanovljena leta 2005. S to fakulteto sem se srečala februarja 2009, ko
sem pričela opravljati študentsko delo v Valvasorjevem raziskovalnem centru v
Krškem (v nadaljevanju VRC). VRC je eden od soustanoviteljev Fakultete za logistiko
in prav zaradi tega mi je fakulteta postala zanimiva za raziskavo.
V svoji diplomski nalogi bom ugotavljala trend vpisa in zanimanja za omenjeno
fakulteto. Na podlagi raziskave maturantov, ki sem jo naredila na Gimnaziji Breţice,
pa bom ugotavljala zakaj vpis upada.

Ključne besede: študentje, VRC, vpis, trend, fakulteta za logistiko, dijaki
Besedi študentje in dijaki, sta uporabljeni za oba spola.





iii

SUMMARY


I concentrated in my thesis on the Faculty of Logistics in Krško, which was
established in 2005. I first came across with this faculty in February 2009, while I
was working as a student at the Valvasor's research centre (Valvasorjev raziskovalni
center - VRC), which is one of the co-founders of the faculty. This is also the reason
why I chose this topic for my thesis.
I will also try to determine how many people enrolled at this faculty in the past and if
the faculty is popular among high school students. Based on my research at the high
school in Breţice (Gimnazija Breţice) I will try to find out which are the main reasons
for the sinking enrollment.

Key words: students, VRC, enrollment, Faculty of Logistics, high school students
The words student/students are used for men and women.









iv

KAZALO


POVZETEK ........................................................................................................... ii

SUMMARY ............................................................................................................ iii

1 UVOD ............................................................................................................... 1

1.1 IZHODIŠČE DIPLOMSKEGA DELA ................................................................. 1
1.2 NAMEN IN CILJI .......................................................................................... 2
1.3 METODE DELA ............................................................................................ 2
1.4 STRUKTURA DIPLOMSKEGA DELA ................................................................ 2


2 VISOKOŠOLSKI ŠTUDIJ IN RAZVOJ ŠTUDIJSKIH PROGRAMOV ............................ 3

2.1 BOLONJSKA PRENOVA VISOKEGA ŠOLSTVA V SLOVENIJI .............................. 3
2.2 IZOBRAŢEVANJE ......................................................................................... 4


3 FAKULTETA ZA LOGISTIKO ................................................................................ 5

3.1 OPIS RAZVOJA FAKULTETE ZA LOGISTIKO ................................................... 5

4 DELOVANJE FAKULTETE ZA LOGISTIKO ............................................................. 7

4.1 LETO VPISA 2005/2006 ............................................................................... 7
4.2 LETO VPISA 2006/2007 ............................................................................... 9
4.3 LETO VPISA 2007/2008 ............................................................................. 12
4.4 LETO VPISA 2008/2009 ............................................................................. 14
4.5 LETO VPISA 2009/2010 ............................................................................. 16


5 SPREMINJANJE VPISA IN SPOLNE STRUKTURE ŠTUDENTOV ............................. 19

6 KOMPETENCE DIPLOMANTOV FAKULTETE ZA LOGISTIKO (univerzitetni program)
......................................................................................................................... 21

6.1 UNIVERZITETNI ŠTUDIJSKI PROGRAM LOGISTIKA SISTEMOV..................... 21

7 VZROKI ZA UPAD VPISA ŠTUDNTOV V UNIVERZITETNI ŠTUDIJSKI PROGRAM
FAKULTETE ZA LOGISTIKO - raziskava ................................................................ 23

7.1 ANALIZA ANKETNE RAZISKAVE .................................................................. 23

8 UGOTOVITVE IN UKREPI ZA POVEČANJE VPISA NA FAKULTETO ZA LOGISTIKO . 29

9 ZAKLJUČEK ..................................................................................................... 31

LITERATURA ...................................................................................................... 32

VIRI .................................................................................................................. 33

SEZNAM GRAFOV ............................................................................................... 35



v


SEZNAM TABEL .................................................................................................. 36

UPORABLJENE KRATICE ..................................................................................... 37

PRILOGE ............................................................................................................ 38
PRILOGA A: ANKETA .......................................................................................... 38
PRILOGA B: Tabele rezultatov anket .................................................................... 40

IZJAVA O AVTORSTVU IN NAVEDBA LEKTORJA ................................................... 42





1

1 UVOD




1.1 IZHODIŠČE DIPLOMSKEGA DELA



Diplomsko delo je zame zaključek študijskega obdobja in hkrati začetek obdobja
novih izzivov na poklicni poti. Idejo za temo sem dobila v Valvasorjevem
raziskovalnem centru, kjer sem opravljala študentsko delo. Valvasorjev raziskovalni
center Krško je zavod s pravico javnosti in je prva takšna organizacija v jugovzhodni
Sloveniji. Gre za visoko profesionalno raziskovalno razvojno organizacijo, ki se
ukvarja z znanstveno-raziskovalnim delom na širšem znanstvenem področju. VRC je
eden od soustanoviteljev Fakultete za logistiko.
Fakulteta za logistiko je polnopravna članica Univerze v Mariboru, ki deluje v Celju in
Krškem. Na obeh lokacijah se odvija pedagoški in znanstveno-raziskovalni proces.
V Sloveniji imamo tri javne univerze (v Ljubljani, Mariboru in na Primorskem), ki
študentom zagotavljajo enake moţnosti izobraţevanja.
Za statistično analizo sprememb strukture vpisne populacije Fakultete za logistiko
sem se odločila, ker je bila Fakulteta za logistiko ustanovljena v Posavju, iz katerega
prihajam tudi sama. Zelo dobra prometna dostopnost, rodovitni dolini reke Save in
Krke, gričevnat svet vinogradov ter obilo vodnega bogastva so del podobe druge
najmanjše slovenske regije. Projekt ustanovitve Fakultete za logistiko je nastal na
osnovi zelo jasnega dejstva, da je jugovzhodni del Slovenije od centra odrinjeni del
Slovenije. Kvaliteta ţivljenja je bila daleč najslabša prav v naši regiji, kar je nujno
zahtevalo takojšnje, hitre, odločne in učinkovite premike v vseh sferah ţivljenja in
delovanja. Na oceno kakovosti ţivljenja prebivalcev Slovenije v največji meri vplivajo
izobrazba, starost in dohodek: ocena se z niţjo izobrazbo in posledično z niţjim
dohodkom, niţa. Na prvo mesto spreminjanja (samo)zavedanja o kvaliteti ţivljenja je
bilo zato nujno potrebno postaviti zahtevo po boljšem izobraţevanju – predvsem na
visokošolskem in univerzitetnem nivoju.
Ustanovitev Fakultete za logistiko je najprej v Posavju poţela zelo velik interes, saj se
je za novoustanovljeno fakulteto zanimalo ogromno dijakov. V letu ustanovitve
Fakultete za logistiko, 2005, se je v Krškem odprlo tudi večje podjetje. To je podjetje
Grieshaber logistika d.o.o., ki ima 100 – 150 zaposlenih. Odprlo se je tudi nekaj
manjših podjetij z glavno dejavnostjo logistike. Vse to je bil razlog za še večje
zanimanje za to fakulteto. Vendar v teh petih letih delovanja fakultete, vpis
študentov naglo upada. Podjetja so si zapolnila svoja mesta in vse več je
diplomantov, ki nimajo ustrezne sluţbe za svoj poklic. Študentje oziroma diplomanti
so zopet začeli »beţati« v večja mesta, v upanju na zaposlitev.







2

1.2 NAMEN IN CILJI



Namen je preveriti krivuljo ţivljenjskega cikla študijskega programa in ključne
dejavnike. Glavna vprašanja, na katera se bom skozi diplomo osredotočila, se
nanašajo na spreminjanje obsega vpisa in na odkrivanje dejavnikov, ki vplivajo na
manjši vpis na Fakulteti za logistiko.


 Kako se od ustanovitve Fakultete za logistiko pa do danes spreminja
vpis in spol študentov v univerzitetnem programu?



 Kaj so glavni vzroki za upad ali porast študentov v univerzitetnem
študijskem programu Fakultete za logistiko?



 Katera so tista mesta, ki so za študij bolj privlačna in zakaj?



1.3 METODE DELA



Pri izdelavi diplomske naloge se bom najbolj osredotočila na matematične metode
(analitični izračuni, metode modeliranja, statistične metode). Uporabljala pa bom tudi
metodo opisovanja (opisovanje dejstev, procesov in pojavov), metodo kompilacije
(povzeta bodo opazovanja, spoznanja in rezultati naših in tujih avtorjev), metodo
klasifikacije (definiranje pojmov) in metodo anketiranja.



1.4 STRUKTURA DIPLOMSKEGA DELA



Kot vsako strokovno delo, ima tudi diplomsko delo predvideno določeno strukturo. Pri
svojem diplomskem delu bom uporabila strukturo teoretičnega diplomskega dela in
analizo ankete.




3

2 VISOKOŠOLSKI ŠTUDIJ IN RAZVOJ ŠTUDIJSKIH PROGRAMOV




2.1 BOLONJSKA PRENOVA VISOKEGA ŠOLSTVA V SLOVENIJI



Bolonjski proces je prizadevanje resorjev za izobraţevanje evropskih drţav, vladnih in
nevladnih organizacij, raznih ustanov in študentskih organizacij za koordinirano
sodelovanje. Bolonjski proces ima dolgo zgodovino, uradno pa se je začel s podpisom
Bolonjske deklaracije leta 1999 (povzeto po Zgaga, 2004, str. 11).

Temeljne spremembe koncepta razvoja izobraţevanja v Sloveniji so objavljene v Beli
knjigi o vzgoji in izobraţevanju v Republiki Sloveniji (Bela knjiga o vzgoji in
izobraţevanju v Republiki Sloveniji. 2005). Te spremembe so: devetletno obvezno
šolstvo, uvedba gimnazij, reformirano poklicno in strokovno izobraţevanje,
avtonomijo univerz in reformiran visokošolski študij. Če vzamemo za primer Evropo,
ki je na znanju temelječa druţba, se moramo dobro zavedati svojih korakov do
kakovostnega izobraţevanja, ki ga je Slovenija začela nuditi. Bolonjska reforma velja
za največjo visokošolsko reformo v zadnjih sto letih. V raziskavi o mnenju
visokošolskih učiteljev o bolonjskem procesu, ki jo je naredila evropska komisija, ki je
odgovorna za visokošolsko izobraţevanje v Londonu, sta dobljena podatka
spodbudna. Polovica učiteljev je bila mnenja, da bo tristopenjsko bolonjsko
izobraţevanje izboljšalo kakovost izobraţevanja (Pišot, R., Felda, D.,v: Pšunder,
2007, str. 5,6).

Načela bolonjske reforme so s seboj prinesle resne konceptualne probleme in
popolnoma drugačno zastavljene programe. Da bi bili stari programi prenovljeni v
bolonjski proces, pa zahteva določene kompromise. Potrebno je ugotoviti, kateri
koncepti in mehanizmi so primerni za razvoj učiteljevega izobraţevanja saj največjo
nevarnost predstavlja nekritično prevzemanje nedomišljenih in neprilagojenih
shematičnih podpisov, ki naj bi jih zahtevala Evropa. Kompetentnost učiteljev ni
vprašljiva v vsakdanjem ţivljenju, saj nam je to ţe samoumevno. V okviru
bolonjskega procesa projekt Tuning ponuja novo paradigmo poučevanja in učenja za
učitelje (povzeto po Kotnik, 2007, str. 44, 45).

Evropska unija temelji na štirih osnovnih načelih, od katerih je eden prost pretok
ljudi, ki pa ni omejen samo na delavce, temveč se pojavlja tudi pri mobilnosti
študentov, praktikantov, mladih prostovoljcev in akademskega osebja. Mobilnost je
lahko horizontalna ali vertikalna: Pri horizontalni govorimo o geografski mobilnosti,
pri vertikalni pa za strokovno mobilnost posameznikov v smislu strokovne prilagoditve
v konkurenčni evropski prostor. Le ta pa je v okviru Bolonjske deklaracije opisana kot
glavni cilj (povzeto po Štros, 2007, str. 69,70).

Uresničevanje prostega gibanja odpravljajo ovire predvsem pri (Štros, 2007, str. 70):



4

- dostopu do študija, moţnostih za usposabljanje ter s tem povezanimi
storitvami, kadar gre za študente,

- priznavanju in vrednotenju obdobij raziskovanja, poučevanja in usposabljanja
v Evropi, kadar gre za učitelje, raziskovalce in administrativno osebje, ne da bi
v naprej določali njihove zakonite pravice.


Strategija vseţivljenjskega učenja je dandanes postala podprta s sodobno
informacijsko-komunikacijsko tehnologijo, tako v procesih poučevanja, kot učenja. To
za učitelje pomeni večjo dostopnost, učinkovitost, uspešnost, itd. Izpopolnjujejo se
lahko iz več vidikov. Npr.: z vidika prostorske ekonomičnosti, z vidika regionalne
razpršenosti, z vidika odprave časovnih omejitev itd. Vseţivljenjsko učenje in
strokovno izpopolnjevanje učiteljev je bistveno olajšano z e-izobraţevanjem (povzeto
po Nekrep, 2007, str. 75).

Po vsej Sloveniji poteka prenova študijskih procesov oziroma bolonjska reforma. To
je velika sprememba predvsem za študente, ki niso uspešno opravili letnik, pri tem
pa so prej študirali po starem študijskem programu. V tako imenovanem novem
sistemu je veliko več empiričnega in praktičnega usposabljanja, vaj, seminarskih
nalog in seminarjev. Bolonjski sistem bolj praktično usmerja študente, kar je dobro
predvsem za kasnejše uvajanje in laţji prehod na trg dela.



2.2 IZOBRAŢEVANJE



Vsi visokošolski zavodi bodo s časom morali preiti na izobraţevanje po bolonjskih
študijskih programih. V bolonjskih programih so določeni cilji, kompetence in učni
doseţki. Strokovni in znanstveni naslovi diplomantov so se spremenili in se sedaj
podeljujejo po vseh visokošolskih zavodih, v skladu z zakonom in merili za njihovo
podeljevanje, ki pa so primerljiva z evropskimi standardi. Postopki izbire učiteljev in
podeljevanje akademskih nazivov so na vseh visokošolskih zavodih javni in strogo
predpisani (povzeto po Debevec, 2009, str. 37, 38, 39).

Učitelji na visokošolskih ustanovah so morali spremeniti način poučevanja, kar za njih
pomeni veliko truda, dela in predvsem izobraţevanja po sistemu dela Bolonjske
deklaracije. V poučevanje je vključeno veliko obveznega dela; vaje in obvezni
seminarji, na katere se morajo učitelji posebej pripraviti. Pri izobraţevanju študentov,
kot učiteljev je bolonjski sistem prinesel več komunikacije v medsebojnih odnosih in
tudi več izraţanja oz. preizkušanja retorike s stani študentov.





5

3 FAKULTETA ZA LOGISTIKO




3.1 OPIS RAZVOJA FAKULTETE ZA LOGISTIKO




a) Cilji razvoja fakultete za logistiko

Ddr. Usenik v svojih elaboratih navaja veliko razvojnih ciklov, ki pa jih je razdelil v
naslednje sklope (Usenik, 2005):
 dvigniti izobrazbeno raven prebivalcev regije,
 omogočiti visokošolsko izobraţevanje doma, ker to za socialno ogroţene

prebivalce pomeni niţje stroške, hkrati pa s prihodom študentov od drugod tudi
razvijanje vseh spremljajočih dejavnosti,

 usposobiti prebivalce regije za opravljanje tehnološko zahtevnih del in s tem
povečati gospodarsko moč regije,

 obdrţati mlade kadre doma in jih vključiti v visoko sofisticirana opravila, v
razvojno raziskovalno in inovativno delo,

 z atraktivnimi programi izobraţevanja pridobiti študente tudi iz drugih delov
Slovenije pa tudi Evrope,

 uporabiti naravne danosti regije (turizem, lokacija, logistika, trgovine, storitve),
pri čemer je izjemnega pomena tudi bliţina velemesta Zagreba, ki s svojo okolico
predstavlja potencial cele Slovenije.

Pričakujemo, da bo s postavitvijo in delovanjem  fakultete celotna regija dobila
dodaten impulz, ki bo vzpodbudil tudi vse ostale dejavnosti, kar pomeni konkretne
cilje.



b) Ciljne skupine

Ciljne skupine so skupine oz. kadri, katerim je osnovni cilj izobraţevanje in
usposabljanje razvojnega in vodstvenega kadra v vseh strukturah gospodarstva,
negospodarstva in drţavne uprave. Na svojem področju morajo obvladovati
strokovna vprašanja in jih biti sposobni implementirati v delovanje svoje sluţbe.
V ciljni skupini so zajeti mladi od 18 do 25 let, ki si bodo na osnovi kvalitetnega in
visoko strokovnega študija pridobili znanja za nastop v aktivnostih regije.
Posredne ciljne skupine so vsi ostali, ki bodo sodelovali v procesu izobraţevanja in
bodo vezani na rezultate projekta. Vsaka nova fakulteta pomeni za kraj, v katerem
deluje, pozitiven naboj in drugačen način razmišljanja.
Delovna mesta za ciljne skupine so vezana na širšo okolico in ne le na samo fakulteto
(povzeto po Usenik, 2005).






6

c) Pričakovani rezultati Fakultete za logistiko

Rezultati, ki se pričakujejo od Fakultete za logistiko so: bistveno izboljšanje
izobrazbene ravni in s tem posledično drugačno razmišljanje prebivalcev regije,
drugačno delovanje in novo, pozitivno usmerjeno obnašanje naslednje generacije.
Seveda pa se vidni rezultati pričakujejo nekje v roku dveh let (povzeto po Usenik,
2005).


Primerjava izobrazbe:

Tabela 1: Izobrazbena struktura 1991

IZOBRAZBA   ŠTTEVILO PREBIVALCEV

Breţice Krško Sevnica SKUPAJ:
brez šolske izobrazbe 120 128 114 362

1-3 razrede osnovne šole 257 433 318 1008

4-7 razredov osnovne šole 3556 4604 3529 11689

osnovna šola 6463 7178 4631 18272

Srednja šola 8114 8547 5501 22162

višja šola 658 743 418 1819

visoka šola 581 465 235 1281

Neznano 333 457 206 996

SKUPAJ: 20082 22555 14952 57589

Vir: Popis prebivalstva 1991 – Statistični urad RS

Tabela 2: Izobrazbena struktura 2002

IZOBRAZBA   ŠTTEVILO PREBIVALCEV

Breţice Krško Sevnica SKUPAJ:
brez šolske izobrazbe 129 195 159 483

nepopolna osnovna izobrazba 1573 2158 1663 5394

osnovna šola 5246 6604 4544 16394

niţja in srednja poklicna šola 5946 6381 4400 16727

strokovna in splošna šola 5018 5627 3528 14173

višja šola 862 922 537 2321

dodiplomska izobrazba 954 1176 572 2702

podiplomska izobrazba 116 81 53 250

SKUPAJ: 19844 23144 15456 58444

Vir: Popis prebivalstva 2002 – Statistični urad RS


Fakulteta za logistiko v Krškem je bila sprva uspešen projekt, vendar pa v zadnjih
letih ne izpolnjuje pričakovanja. Fakulteta ima kvaliteten program, dobre cilje, vendar
premalo zainteresiranih študentov. Kljub manjšemu vpisu v zadnjih letih, fakulteta s
svojimi izobrazbeni diplomanti dviga izobrazbeno raven v Posavju in tako uresničuje
svoje prvotne cilje.




7

4 DELOVANJE FAKULTETE ZA LOGISTIKO



V analizi prijave in vpisa so predstavljeni statistični podatki o prijavno–sprejemnem
postopku za vpis v prvi letnik dodiplomskega študija na UM (Fakulteta za logistiko,
UNI, redno) in značilnosti kandidatov, ki so v tem postopku kandidirali (glej
Visokošolska prijavno-informacijska sluţba, Fakulteta v Mariboru).



4.1 LETO VPISA 2005/2006




1. ROK


Tabela 3: Vpis študentov 2005/2006

Leto Razpis Prijave

V

razvrščanje Sprejetih Omejitev

2005/2006 100 151 102 101 DA

Vir: Univerza v Mariboru, 24.09.2009


Graf 1: Vpis študentov 2005/2006

1. ROK

0

20

40

60

80

100

120

140

160

Razpis Prijave V razvrščanje Sprejetih

2005/2006


Vir: Tabela 3: Vpis študentov 2005/2006



Fakulteta za logistiko v Krškem je imela v študijskm letu 2005/06 prvi vpis v svoje
študijske programe. Zanimanje za novo fakulteto je bilo veliko in s tem tudi velik vpis
dijakov na univerzitetni program logistika sistemov. Graf št. 1 nam prikazuje potek od
razpisa – do vpisa v 1. roku prijav dijakov. Razpisanih prostih mest je bilo 100,
prijavilo pa se je kar 151 takrat še dijakov. Sprejeli so le 101 študenta.




8

Tabela 4: Vpis študentov po spolu 2005/2006
Sprejeti po
spolu Moški Ţenske

2005/2006 54,50% 45,50%

Vir: Univerza v Mariboru, 24.09.2009



Graf 2: Vpis študentov po spolu 2005/2006

SPREJETI PO SPOLU

54,50%

45,50%

Moški

Ţenske


Vir: Tabela 4: Vpis študentov po spolu 2005/2006



Graf št. 2 nam prikazuje sprejete študente po spolu. Iz njega lahko razberemo, da je
bilo razmerje moških in ţensk pribliţno enako oz. so za dobre 4 % prevladovali
študentje.



Tabela 5: Vpis študentov po strukturi 2005/2006

Sprejeti po poklicu 2005/2006

(GI) GIMNAZIJA 80,2%

(EK) EKONOMIJA 8,9%

(ER) ELEKTROTEHNIKA IN RAČUNALNIŠTVO 5,0%

(GO) GOSTINJSTVO IN TURIZEM 2,0%

(PZ) PROMET IN ZVEZE 2,0%

(AG) AGROŢIVILSTVO 1,0%

(MS) METALURGIJA IN STROJNIŠTVO 1,0%

Vir: Univerza v Mariboru, 24.09.2009



9

Graf 3: Vpis študentov po strukturi 2005/2006

SPREJETI PO POKLICU

0,0%

10,0%

20,0%

30,0%

40,0%

50,0%

60,0%

70,0%

80,0%

90,0%

2005/2006

(GI) GIMNAZIJA

(EK) EKONOMIJA

(ER) ELEKTROTEHNIKA IN

RAČUNALNIŠTVO

(GO) GOSTINJSTVO IN TURIZEM

(PZ) PROMET IN ZVEZE

(AG) AGROŢIVILSTVO

(MS) METALURGIJA IN

STROJNIŠTVO


Vir: Tabela 5: Vpis študentov po strukturi 2005/2006



Graf št. 3 nam prikazuje sprejete študente po dokončani srednji šoli oz. poklicu.
Vidimo lahko, da je največ vpisanih študentov gimnazijskih maturantov, kar 80,2 %,
nato pa sledijo s slabimi 9 % študentje, ki prihajajo iz ekonomske srednje šole. Deleţ
študentov, ki prihajajo iz ostalih srednjih šol je zelo majhen.



4.2 LETO VPISA 2006/2007




1. ROK


Tabela 6: Vpis študentov 2006/2007

Leto Razpis Prijave

V

razvrščanje Sprejetih Omejitev

2006/2007 150 167 122 150 NE

Vir: Univerza v Mariboru, 24.09.2009



10

Graf 4: Vpis študentov 2006/2007

1. ROK

0

20

40

60

80

100

120

140

160

180

Razpis Prijave V razvrščanje Sprejetih

2006/2007


Vir: Tabela 6: Vpis študentov 2006/2007


Graf št. 4 nam prikazuje leto vpisa 2006/07 v univerzitetni študijski program logistika
sistemov. Ker je bilo zanimanja v prvem študijskem letu vpisa ogromno, so na
fakulteti za študijsko leto 2006/07 povečali kapacitete in razpisali 150 prostih mest za
bodoče študente. Njihovo predvidevanje je bilo pravilno, saj je bilo zanimanje za
Fakulteto za logistiko v Krškem še vedno veliko. Prijavilo se je 167 dijakov in dijakinj.
Od tega jih je bilo sprejetih 150.



Tabela 7: Vpis študentov po spolu 2006/2007
Sprejeti po

spolu Moški Ţenske

2006/2007 50,7% 49,3%

Vir: Univerza v Mariboru, 24.09.2009



Graf 5: Vpis študentov po spolu 2006/2007

SPREJETI PO SPOLU

50,7%

49,3%
Moški

Ţenske


Vir: Tabela 7: Vpis študentov po spolu 2006/2007



11

Graf št. 5 nam prikazuje sprejete študente in študentke po spolu za šolsko leto
2006/07. Če je bila prejšnje leto mala razlika med moškimi in ţenskami, se je v
študijskem letu 2006/07 še zmanjšala. Vpisani moški so prevladali za samo 0,7 %.



Tabela 8: Vpis študentov po strukturi 2006/2007

Sprejeti po poklicu 2006/2007

(GI) GIMNAZIJA 84,0%

(EK) EKONOMIJA 8,7%

(ER) ELEKTROTEHNIKA IN RAČUNALNIŠTVO 2,7%

(GO) GOSTINJSTVO IN TURIZEM 0,7%

(PZ) PROMET IN ZVEZE 2,0%

(GR) GRADBENIŠTVO 1,3%

(DR) DRUGO 0,7%

Vir: Univerza v Mariboru, 24.09.2009



Graf 6: Vpis študentov po strukturi 2006/2007

SPREJETI PO POKLICU

0,0%

10,0%

20,0%

30,0%

40,0%

50,0%

60,0%

70,0%

80,0%

90,0%

2006/2007

(GI) GIMNAZIJA

(EK) EKONOMIJA

(ER) ELEKTROTEHNIKA IN

RAČUNALNIŠTVO

(GO) GOSTINJSTVO IN TURIZEM

(PZ) PROMET IN ZVEZE

(GR) GRADBENIŠTVO

(DR) DRUGO


Vir: Tabela 8: Vpis študentov po0 strukturi 2006/2007



Graf št. 6 nam prikazuje sprejete študente po dokončani srednji šoli oz. poklicu.
Odstotek vpisanih študentov iz gimnazije je ostal skoraj nespremenjen. V primerjavi s
prejšnjim študijskim letom se je povečal za 3,8 %. V celoti prevladujejo študentje, ki
so po poklicu gimnazijski maturantje.










12

4.3 LETO VPISA 2007/2008




1. ROK


Tabela 9: Vpis študentov 2007/2008

Leto Razpis Prijave

V

razvrščanje Sprejetih Omejitev

2007/2008 150 151 112 140 NE

Vir: Univerza v Mariboru, 03.10.2009


Graf 7: Vpis študentov 2007/2008

1. ROK

0

20

40

60

80

100

120

140

160

Razpis Prijave V razvrščanje Sprejetih

2007/2008


Vir: Tabela 9: Vpis študentov 2007/2008


Pri grafu št. 7 lahko opazimo, kako se je v študijskem letu 2007/08 vpis študentov
zmanjšal. Razpisanih je bilo 150 prostih mest, od tega se je najprej prijavilo 151,
vpisalo pa se je 140 študentov.


Tabela 10: Vpis študentov po spolu 2007/2008

Sprejeti po spolu Moški Ţenske

2007/2008 54,30% 45,70%

Vir: Univerza v Mariboru, 03.10.2009





13

Graf 8: Vpis študentov po spolu 2007/2008

SPREJETI PO SPOLU

54,30%

45,70%

Moški

Ţenske


Vir: Tabela 10: Vpis študentov po spolu 2007/2008


Pri grafu št. 8 opazimo, da se je v študijskem letu vpisa 2007/08 število študentov
moškega spola začelo povečevati. V primerjavi s prejšnjim letom se je vpis moških
študentov povečal za 3,6 %.


Tabela 11: Vpis študentov po strukturi 2007/2008

Sprejeti po poklicu 2007/2008

(GI) GIMNAZIJA 91,4%

(EK) EKONOMIJA 3,6%

(ER) ELEKTROTEHNIKA IN RAČUNALNIŠTVO 0,7%

(GO) GOSTINJSTVO IN TURIZEM 0,7%

(PZ) PROMET IN ZVEZE 0,7%

(DR) DRUGO 1,4%

(KF) KEMIJA, FARMACIJA, GUMARSTVO 1,4%

Vir: Univerza v Mariboru, 03.10.2009




14

Graf 9: Vpis študentov po strukturi 2007/2008

SPREJETI PO POKLICU

0,0%

10,0%

20,0%

30,0%

40,0%

50,0%

60,0%

70,0%

80,0%

90,0%

100,0%

2007/2008

(GI) GIMNAZIJA

(EK) EKONOMIJA

(ER) ELEKTROTEHNIKA IN

RAČUNALNIŠTVO

(GO) GOSTINJSTVO IN TURIZEM

(PZ) PROMET IN ZVEZE

(DR) DRUGO

(KF) KEMIJA, FARMACIJA,

GUMARSTVO


Vir: Tabela 11: Vpis študentov po strukturi 2007/2008



Tako kot v prejšnjih študijskih letih vpisa, tudi v letu 2007/08 večina vpisanih
študentov prihaja iz gimnazije. Vpisanih gimnazijskih maturantov je kar 91,4 %.




4.4 LETO VPISA 2008/2009




1. ROK


Tabela 12: Vpis študentov 2008/2009

Leto Razpis Prijave V razvrščanje Sprejetih Omejitev

2008/2009 150 138 94 106 NE

Vir: Univerza v Mariboru, 04.10.2009





15

Graf 10: Vpis študentov 2008/2009

1. ROK

0

20

40

60

80

100

120

140

160

Razpis Prijave V razvrščanje Sprejetih

2008/2009


Vir: Tabela 12: Vpis študentov 2008/2009



Trend prijav in vpisa dijakov na Fakulteto za logistiko iz leta v leto upada, kar se vidi
tudi po številu sprejetih študentov v študijskem letu 2008/09. Teh je bilo 106, od 150
razpisanih prostih mest.



Tabela 13: Vpis študentov po spolu 2008/2009

Sprejeti po spolu Moški Ţenske

2008/2009 58,50% 41,50%

Vir: Univerza v Mariboru, 04.10.2009


Graf 11: Vpis študentov po spolu 2008/2009

SPREJETI PO SPOLU

58,50%

41,50%

Moški

Ţenske


Vir: Tabela 13: Vpis študentov po spolu 2008/2009


Tudi pri grafu št. 11 lahko vidimo kako odstotek ţenske populacije iz leta v leto pada.
Vpisanih študentk v študijskem letu 2008/09 je bilo 41,5 %.





16

Tabela 14: Vpis študentov po strukturi 2008/2009

Sprejeti po poklicu 2008/2009

(GI) GIMNAZIJA 92,5%

(EK) EKONOMIJA 3,7%

(ER) ELEKTROTEHNIKA IN RAČUNALNIŠTVO 1,9%

(KU) KULTURA 0,9%

(AG) AGROŢIVILSTVO 0,9%

Vir: Univerza v Mariboru, 04.10.2009



Graf 12: Vpis študentov po strukturi 2008/2009

SPREJETI PO POKLICU

0,0%

10,0%

20,0%

30,0%

40,0%

50,0%

60,0%

70,0%

80,0%

90,0%

100,0%

2008/2009

(GI) GIMNAZIJA

(EK) EKONOMIJA

(ER) ELEKTROTEHNIKA IN

RAČUNALNIŠTVO

(KU) KULTURA

(AG) AGROŢIVILSTVO


Vir: Tabela 14: Vpis študentov po strukturi 2008/2009


Tudi pri grafu št. 12 je opazno, da gimnazijski maturantje še vedno konkretno
prevladujejo med študenti Fakultete za logistiko v Krškem. V študijskem letu 2008/09
jih je bilo kar 92,5 %.



4.5 LETO VPISA 2009/2010




1. ROK


Tabela 15: Vpis študentov 2009/2010

Leto Razpis Prijave V razvrščanje Sprejetih Omejitev

2009/2010 150 94 57 63 NE

Vir: Univerza v Mariboru, 15.03.2010






17

Graf 13: Vpis študentov 2009/2010

1. ROK

0

20

40

60

80

100

120

140

160

Razpis Prijave V razvrščanje Sprejetih

2009/2010


Vir: Tabela 15: Vpis študentov 2009/2010



Od ustanovitve Fakultete za logistiko oz. od prvega vpisa v študijsko leto pa do danes
je minilo 5 let. Fakulteta se po analizi vpisa zadnjega študijskega leta ne more
pohvaliti z velikim vpisom. Zanimanje za ta študij drastično upada. Fakulteta za
logistiko je v študijskem letu vpisa 2009/2010 zabeleţila 63 vpisanih študentov od
150-ih razpisanih prostih mest.



Tabela 16: Vpis študentov po spolu 2009/2010

Sprejeti po spolu Moški Ţenske

2009/2010 61,90% 38,10%

Vir: Univerza v Mariboru, 15.03.2010


Graf 14: Vpis študentov po spolu 2009/2010

SPREJETI PO SPOLU

61,90%

38,10%

Moški

Ţenske


Vir: Tabela 16: Vpis študentov po spolu 2009/2010


Na Fakulteti za logistiko danes prevladuje moški spol, deleţ katerega z leti, kljub
upadu vpisa, narašča.



18

Tabela 17: Vpis študentov po strukturi 2009/2010

Sprejeti po poklicu 2009/2010

(GI) GIMNAZIJA 95,2%

(EK) EKONOMIJA 1,6%

(ER) ELEKTROTEHNIKA IN RAČUNALNIŠTVO 1,6%

(GO) GOSTINSTVO IN TURIZEM 1,6%

Vir: Univerza v Mariboru, 15.03.2010


Graf 15: Vpis študentov po strukturi 2009/2010

SPREJETI PO POKLICU

0,0%

10,0%

20,0%

30,0%

40,0%

50,0%

60,0%

70,0%

80,0%

90,0%

100,0%

2009/2010

(GI) GIMNAZIJA

(EK) EKONOMIJA

(ER) ELEKTROTEHNIKA IN

RAČUNALNIŠTVO

(GO) GOSTINSTVO IN TURIZEM


Vir: Tabela 17: Vpis študentov po strukturi 2009/2010



Pri grafu št. 15, lahko opazimo, da se je vpis iz srednje ekonomske šole občutno
zmanjšal glede na prejšnja leta. V vodstvu pa ostaja vpis dijakov iz gimnazij.



19

5 SPREMINJANJE VPISA IN SPOLNE STRUKTURE ŠTUDENTOV



Trend je premica, ki nakazuje smer razvoja nekega pojava v določenem času. Lahko
ga določimo na več načinov; kot so naprimer: metoda drsečih sredin, prostoročna
metoda, metoda najmanjših kvadrantov itd. Pri prostoročni metodi izračuna trenda
najprej narišemo podatke, nato pa premico. Po metodi najmanjših kvadrantov pa
računamo podobno, le podatki in vsebina so drugačni. (povzeto po Turistika
Portoroţ, 04.09.2009)


Graf 16: Trend sprejetih študentov od 2005 do 2009

TREND sprejetih študentov od 2005 do 2009

y = -12x + 148

0

20

40

60

80

100

120

140

160

2005 2006 2007 2008 2009

Sprejeti

Linearno (Sprejeti)


Vir: Razpis za vpis v študijsko leto (od 2005 do 2009)



Graf 13 prikazuje, kakšno je bilo v preteklosti in kakšno naj bi bilo število študentov
po posameznih letih, če bi se le-ti ravnali le po premici trenda. Premica trenda,
izračunana po metodi najmanjših kvadratov, je y = -12x + 148. Trend vpisne
populacije vpada.



20

Graf 17: Trend moške vpisne populacije od 2005 do 2009

TREND moške vpisne populacije od 2005 do 2009

y = 0,0226x + 0,492

0,0%

10,0%

20,0%

30,0%

40,0%

50,0%

60,0%

70,0%

2005 2006 2007 2008 2009

Moški

Linearno (Moški)


Vir: Razpis za vpis v študijsko leto (od 2005 do 2009)



Graf 14 prikazuje, kakšno je bilo v preteklosti in kakšno naj bi bilo število študentov
po posameznih letih, če bi se le-ti ravnali le po premici trenda. Premica trenda,
izračunana po metodi najmanjših kvadratov, je y = 0,0156x + 0,506. Trend moške
vpisne populacije narašča.







21

6 KOMPETENCE DIPLOMANTOV FAKULTETE ZA LOGISTIKO
(univerzitetni program)



Slovar slovenskega knjiţnega jezika (SSKJ, 07.09.2009) definira kompetence kot
pristojnosti.
»Kompetentna oseba je tista, ki je dovolj usposobljena in temeljito pozna oz. obvlada
določeno področje. Poleg zmogljivosti (sposobnosti, spretnosti in znanj) zajema
pojem kompetenc tudi motiviranost za neko nalogo, osebni stil in relacijo do
koncepta samega sebe. Kompetence lahko smatramo kot sposobnosti in zmoţnosti,
ki so potrebne, da nekdo uspešno in učinkovito opravi določeno delo. Pri pojmu
kompetence je pomembno predvsem, da se tukaj osredotočamo na vedenje in ne na
razlike v sposobnostih in osebnosti posameznika. Tako se pojem kompetence
neposredno povezuje z dejavniki učinkovitosti ter uspešnosti pri delu« (SSKJ,
07.09.2009).

Kompetence diplomantov Fakultete za logistiko in vseh fakultet v Sloveniji so nekje
na ravni povprečja. Vsekakor kompetence diplomantov nikoli ne bodo na tako visoki
ravni, da bi lahko opravljali svoj poklic, ki ga pridobimo po končanem študiju, brez
kakršnegakoli uvajanja oziroma dodatnega usposabljanja na delu.



6.1 UNIVERZITETNI ŠTUDIJSKI PROGRAM LOGISTIKA SISTEMOV



Nameni in cilji programa:

Logistika je dejavnost, ki zajema vse procese v podjetju (nabava, načrtovanje,
transport, itd). Univerzitetni študijski program Logistika sistemov je namenjen
študentom, ki bodo ţeleli opravljati prav te dejavnosti. V skladu z Bolonjsko
deklaracijo je pripravljen po načelu 3+2+3, kar pomeni, da traja dodiplomski študij 3
leta, magistrski 2, in doktorski še 3 leta. Poudarek študijskega programa je predvsem
na organiziranju logističnih sistemov, poznavanju poslovanja in upravljanja z
logističnimi tehnologijami, ki podpirajo posamezna področja logistike. Za
znanstvenoraziskovalno delo na področju logističnih funkcij je nujno usposabljanje in
uvajanje v procese in sisteme (povzeto po Fakulteta za logistiko, 07.09.2009).

Fakulteta za logistiko na svoji spletni strani navaja kompetence diplomantov
univerzitetnega programa logistika sistemov, ki pa so sledeče (Fakulteta za logistiko,
07.09.2009):

- sposobnost strokovne analize, sinteze in predvidevanja rešitev ter sposobnost
presoje za sprejemanje optimalnih odločitev v logističnih sistemih in logističnih
procesih,



22

- sposobnost samostojne uporabe pridobljenega teoretičnega znanja za
reševanje problemov v praksi,

- razvoj komunikacijskih sposobnosti in spretnosti,
- etična refleksija in globoka zavezanost profesionalni etiki,
- obvladovanje dobavnih in nabavnih verig,
- sposobnost intenzivne in stalne uporabe informacijske in komunikacijske

tehnologije ter informacijsko upravljalskih sistemov na svojem konkretnem
delovnem strokovnem področju.

- Sposobnost za smiselno in realno reševanje konkretnih delovnih problemov na
področju logističnih sistemov,

- koherentno obvladanje temeljnega znanja
- sposobnost povezovanja znanja z različnih področij in njegove vgradnje v

konkretne aplikacije v logističnih organizacijah in v nelogističnih organizacijah
s poudarjeno logistično funkcijo,

- razvoj veščin in spretnosti v uporabi znanja na svojem konkretnem
strokovnem delovnem področju ipd,

- sposobnost intenzivne in stalne uporabe informacijske in komunikacijske
tehnologije ter informacijsko upravljalskih sistemov na svojem konkretnem
delovnem strokovnem področju, ipd.


Program sestavljajo razne učne enote, ki pa so obvezne in izbirne. Obvezne učne
enote so skupne za vse študente, pri izbirnih pa lahko študentje izbirajo med
(povzeto po Fakulteta za logistiko, 07.09.2009):

- zavarovalniško logistiko,
- vojaško logistiko,
- gospodarsko logistiko,
- tehniško logistiko,
- ekologijo v logistiki.


Kompetence diplomantov Fakultete za logistiko se med programi razlikujejo in jih je
teţko posploševati. Vsekakor pa so si določene kompetence med sabo podobne oz.
enake. Študentje se naučijo upravljati z logistiko ne glede na kasnejše delo. (vojska,
avtoprevozništvo, itd.) Logistik največkrat upravlja z informacijami, viri in
materialom, s pretokom informacij od dobavitelja do kupca.





23

7 VZROKI ZA UPAD VPISA ŠTUDNTOV V UNIVERZITETNI
ŠTUDIJSKI PROGRAM FAKULTETE ZA LOGISTIKO - raziskava



7.1 ANALIZA ANKETNE RAZISKAVE



Raziskavo sem naredila na splošni gimnaziji Breţice. Ankete sem razdelila 4. letnikom
oddelkov a, b, c in d. Ankete so bile razdeljene 85-im dijakom, od katerih sem nazaj
prejela 3 neveljavne ankete. n=82


Graf 18: »Spol?«

Spol?

0

5

10

15

20

25

30

35

40

45

50

ženska moški


Vir: Lastni, Priloga B


Na gimnaziji Breţice prevladujejo dijakinje. To je pokazala anketa 82 anketiranih
dijakov, 4 oddelkov splošne gimnazije Breţice. Od tega je 46 dijakinj in 36 dijakov.




24

Graf 19: »Ali si se odločil/-a po končani gimnaziji nadaljevati študij?«

Ali si se odločil/-a po končani gimnaziji nadaljevati študij?

0

10

20

30

40

50

60

70

80

90

da ne


Vir: Lastni, Priloga B



Glede na to, da s končano splošno gimnazijo ne pridobiš nobenega poklicnega
naziva, so vsi anketirani dijaki odgovorili, da bodo po končani gimnaziji nadaljevali
študij.



Graf 20: »Na kateri Univerzi boš nadaljeval/-a šolanje?«

Na kateri Univerzi boš nadaljeval/-a šolanje?

0

10

20

30

40

50

60

70

Univerza v Ljubljani Univerza v Mariboru Univerza na

Primorskem

Drugo


Vir: Lastni, Priloga B


Večina anketiranih dijakov bo študij nadaljevala na Univerzi v Ljubljani. 16 dijakov bo
študij nadaljevalo na Univerzi v Mariboru, le 3 pa na Univerzi na Primorskem. Štirje
dijaki pa so obkroţili drugo, pri čemer so napisali, da bodo študij nadaljevali v tujini.




25

Graf 21: »Zakaj boš nadaljeval/-a šolanje ravno na tej Univerzi?«

Zakaj boš nadaljeval/-a šolanje ravno na tej Univerzi?

0

5

10

15

20

25

30

35

ker bom na tej

Univerzi prejel/-a

najboljši kader

profesorjev

ker mi ta

Univerza nudi

najboljše znanje

ker ima ta

Univerza zelo

razširjen spekter

študijskih

programov

zato, ker imam na

tej Univerzi boljše

možnosti za

kasnejšo

zaposlitev

drugo


Vir: Lastni, Priloga B



Večina anketiranih dijakov je na vprašanje številka 4 odgovorila, da si šolanje na
izbrani univerzi ţeli predvsem zato, ker ima le ta zelo širok spekter študijskih
programov. (Več o analizi na to vprašanje v podpoglavju št. 6.2)



Graf 22: »Kje boš nadaljeval/-a šolanje?«

Kje boš nadaljeval/-a šolanje?

0

10

20

30

40

50

60

70

80

na univerzitetnem

programu

na visokošolskem

programu

na akademiji drugo


Vir: Lastni, Priloga B


Po končani gimnaziji se bo večina dijakov vpisala na univerzitetni študijski program,
kar jim tudi z uspešno opravljeno maturo gimnazija omogoča.



26

Graf 23: »Ali si ţe slišal/-a za fakulteto za logistiko v Krškem?«

Ali si že slišal/-a za fakulteto za logistiko v Krškem?

0

10

20

30

40

50

60

70

80

da ne


Vir: Lastni, Priloga B



Ker pa je cilj moje diplomske naloge ugotoviti vpis, razloge za vpis in poznavanje
Fakultete za logistiko med dijaki, so me tudi odgovori na nadaljnja vprašanja najbolj
zanimala. Pri vprašanju številka 5, sem izvedela, da večina dijakov pozna Fakulteto
za logistiko v Krškem. Vendar sem bila še vedno presenečena nad osmimi dijaki, ki
so odgovorili, da te fakultete ne poznajo.



Graf 24: »Ali si seznanjen/-a s kompetencami, ki jih pridobiš po študiju na fakulteti za
logistiko?«

Ali si seznanjen/-a s kompetencami, ki jih pridobiš po

študiju na fakulteti za logistiko?

0

10

20

30

40

50

60

70

da ne


Vir: Lastni, Priloga B





27

Pri vprašanju številka 6, sem izvedela, da 63 dijakov sploh ne pozna kompetence, ki
jih nudi fakulteta za logistiko po končanem študiju.



Graf 25: »Ali si se odločil/-a nadaljevati študij na fakulteti za logistiko v Krškem?«

Ali si se odločil/-a nadaljevati študij na fakulteti za logistiko v

Krškem?

0

10

20

30

40

50

60

70

80

90

da ne


Vir: Lastni, Priloga B



Nad odgovori pri vprašanju št. 7 sem bila zelo presenečena. Prav vsi anketirani dijaki
so odgovorili, da se niso odločili nadaljevati študij na Fakulteti za logistiko v Krškem.
To me je zelo presenetilo, saj pri raziskavi vpisa študentov v univerzitetni študijski
program ugotavljam, da je večina vpisanih študentov ravno iz gimnazije. Vendar pri
tem poudarjam, da je raziskava bila narejena na splošni gimnaziji Breţice v 4-ih
oddelkih. V Breţicah obstajata tudi dva oddelka ekonomske gimnazije in v Krškem
obstaja tudi tehnična gimnazija. Raziskava vpisa študentov je izvzeta iz Fakultete za
logistiko, ker nima posebej vodene smeri gimnazij.



Vprašanje 9 se je glasilo: »Zakaj si se odločil/-a ravno za fakulteto za logistiko?«


Posledično iz odgovorov na vprašanje številka sedem, nisem prejela nobenega
odgovora na vprašanje številka 8.




28

Graf 26: »Zakaj se nisi odločil/-a za fakulteto za logistiko?«

Zakaj se nisi odločil/-a za fakulteto za logistiko?

0

10

20

30

40

50

60

70

zato, ker me ta

študij ne veseli

zato, ker si želim

študirati izven

domačega kraja

zato, ker mi ta

študij ne nudi

kasnejše

zaposlitve

zato, ker mi ta

študij ne

omogoča dovolj

potrebnih

kompetenc za

nadaljnje delo

drugo


Vir: Lastni, Priloga B



Večina anketiranih dijakov, mi je pri vprašanju številka 9 odgovorilo, da jih ta študij
preprosto ne veseli. Nekaj zelo iskrenih je obkroţilo odgovor, da si ţelijo preprosto
študirati izven domačega kraja. Kar 7 pa je odgovorilo, da jim ta študij ne nudi
zaposlitve in dovolj kompetenc za nadaljnje delo.






29

8 UGOTOVITVE IN UKREPI ZA POVEČANJE VPISA NA
FAKULTETO ZA LOGISTIKO



Eno od vprašanj, ki sem si ga postavila na začetku diplomske naloge se je glasilo
tudi: »Katera so tista mesta, ki so za študij bolj privlačna in zakaj?«

Pri analizi anketnega vprašanja številka 3, v katerem sem dijake spraševala kje bodo
nadaljevali svoj študij, sem ugotovila, da bo večina anketiranih dijakov nadaljevala
šolanje na Univerzi v Ljubljani.
Pri analizi anketnega vprašanja številka 4, v katerem sem dijake spraševala o razlogih
za svojo odločitev o kraju šolanja, se je večina dijakov opredelila, da bo svoj študij
nadaljevala na univerzi, ki po njihovem mnenju nudi največji spekter raznih študijskih
programov. Dijakom so s 25 odgovori tesno sledili odgovori, da jim izbrana univerza
nudi najboljše znanje in z 19 odgovori, da jim izbrana univerza nudi boljše moţnosti
za kasnejšo zaposlitev.
Z dobljenimi odgovori je teţko posplošiti ugotovitve, saj bi za podrobnejšo analizo
potrebovala večjo število anketiranih. Kljub temu lahko zaključim, da večina
študentov »beţi« v večja mesta, zaradi občutno povečane nezaposlenosti
diplomantov, zaradi počasnega razvoja Posavja;  v smislu pomanjkanja velikih
perspektivnih podjetij, zaradi nizkih plačilnih razredov in zaradi stagnacije
pridobljenih kompetenc.

Glede na raziskavo, ki sem jo naredila med dijaki 4. letnika splošne gimnazije Breţice,
je razvidno, da je večina dijakov ţe slišala za Fakulteto za logistiko, vendar
kompetenc, ki jih le-ta nudi ne poznajo. Dijaki tudi ne vedo, kje se lahko po končani
fakulteti zaposlijo in v katerih podjetjih v Posavju je logistika zelo potrebna. Vse to
kaţe, da je oglaševanje posavskih fakultet zelo slabo.
Janez Malačič in Joţe Sambt iz ekonomske fakultete v Ljubljani v svoji raziskavi na
spletni strani Ekonomske fakultete, 05.03.2010, ugotavljata brezposelnost
diplomantov.
Trg dela in trg študentov ter diplomantov je med sabej tesno povezan. Prav zaradi te
povezanosti je nastala ogromna problematika brezposelnosti diplomantov različnih
smeri. Trg dela je preveč kontroliran in nefleksibilen, ki na splošno deluje slabo.
Mladi, ki so ambiciozni, fleksibilni in mobilni so dostikrat cenena delovna sila. Pri tem
je potrebno izpostaviti, da je to posledično zaradi premalo potrebnih izkušenj. Pri tem
se delodajalcu postavi ovira, saj je potrebno diplomanta uvajati in usposabljati na
delovnem mestu. Za mnoge delodajalce je zato veliko bolj privlačno in ugodno  imeti
študenta, ki delo opravlja preko študentske napotnice. Posledično zaradi tega in
zaradi omejitve zasluţka večkrat pride do zlorabe študentskih napotnic. Potrebno bi
bilo prisiliti fakultete, da bi pripravile kakovostnejše in bolj privlačne programe, z
veliko usposabljanja za delovno mesto (povzeto po Ekonomska fakulteta,
05.03.2010).




30

Zanimivo bi bilo vedeti, kakšen bi bil vpis študentov na Fakulteto za logistiko, če bi
bila ta v Ljubljani, Mariboru ali pa na Primorskem. Posavje je v zadnjih letih tega
desetletja kljub razvoju treh visokošolskih ustanov (Fakultete za logistiko, Fakultete
za energetiko in Fakultete za turizem) in nekaj manjših podjetij, pristalo na mrtvi
točki. Brezposelnost se v zadnjem letu celo zvišuje. Če bi se Posavje pričelo bolj
intenzivno razvijati (ustanovitev večjih podjetij, boljše plače zaposlenim),
predvidevam, da bi se tudi vpis v visokošolskih ustanovah v Posavju povečal, saj bi
diplomanti ostajali doma.




31

9 ZAKLJUČEK



Pri svojem diplomskem delu sem se osredotočila na Fakulteto za logistiko, ki se
nahaja v Posavju. Ker je Fakulteta za logistiko delujoča od leta 2005 in je še preteţno
nova, mi je bila zaradi tega tudi zelo zanimiva. Osredotočila sem se na vpise
študentov v prve letnike univerzitetnega študijskega programa.
V svoji diplomski nalogi sem si zastavila tri raziskovalna vprašanja. Na prvo
vprašanje, sem si kar hitro odgovorila, saj sem ugotovila, da vpis brucev upada.
Trend vpisa je iz leta v leto manjši in konstantno pada.
Na drugo vprašanje sem dobila odgovor z analizo izpolnjenih anket. Ta mi je
pokazala, da v splošni gimnaziji v Breţicah ni popolnoma nobenega zanimanja za
študij na Fakulteti za logistiko v Krškem. Razlogi naj bi bili zelo subjektivne narave,
kajti ta študij jih naj ne bi veselil.
Na tretje vprašanje, ki pa je bilo vezano na kraj njihovega študija, sem ugotovila, da
je kraj študija zelo povezan z zaposlovanjem diplomantov v Posavju, ki pa je na nizki
ravni, in posledično zato tudi vsa populacija dijakov večina »beţi« v večja slovenska
mesta, kjer imajo ţe med študijem moţnost opravljati študentsko delo in s tem tudi
večjo dostopnost na trg dela. Fakulteta za logistiko v Krškem, ki vsako leto za dober
procent izgublja vpis, pa bi se morala še bolj osredotočiti na študente in jim
omogočati boljše pogoje za zaposlovanje.







32

LITERATURA




- ZGAGA, Pavel. Bolonjski proces: Oblikovanje skupnega evropskega

visokošolskega prostora. Pedagoška fakulteta, Ljubljana, 2004. str. 11.

- DEBEVEC, Tatjana in etc. Spremljanje, ugotavljanje in zagotavljanje kakovosti

v slovenskem visokošolskem prostoru v letih 2007 in 2008. Filozofska

fakulteta, Ljubljana, 2009. str. 37, 38, 39.

- KOTNIK, Rudi. Priloţnosti v izobraţevanju z bolonjsko reformo v Sloveniji.

Filozofska fakulteta, Maribor, 2007. str. 44, 45.

- NEKREP, Andreja. Priloţnosti v izobraţevanju z bolonjsko reformo v Sloveniji.

Filozofska fakulteta, Maribor, 2007. str. 75.

- PIŠOT, R., FELDA, D., v: PŠUNDER. Priloţnosti v izobraţevanju z bolonjsko

reformo v Sloveniji. Filozofska fakulteta, Maribor, 2007. str. 5, 6.

- ŠTROS, Nina. Priloţnosti v izobraţevanju z bolonjsko reformo v Sloveniji.

Filozofska fakulteta, Maribor, 2007. str. 69,70.

- MOŢINA, Tanja. Kakovost v izobraţevanju. Študentska organizacija Univerze v

Ljubljani, Ljubljana, 2003.

- VRC. Elaborati o ustanovitvi Fakultete za logistiko, 2005.





33

VIRI




- Univerza v Mariboru. URL=»http://www.uni-mb.si«. 07.09.2009.

- Visokošolska prijavno – informacijska sluţba, Univerza v Mariboru.

URL=»http://www.vpis.uni-mb.si«. 07.09.2009

- Turistika Portoroţ.

URL=»http://www3.turistica.si/kribel/articles/pista/node20.html«.

07.09.2009

- Pogovori z ddr. Usenik Janezom, junij 2009

- Anketa, Gimnazija Breţice. 10.02.2010

- Popis prebivalstva 2002, Statistični urad RS.

URL=»http://www.stat.si/popis2002/si/default.htm«. 24.07.2009

- Popis prebivalstva 1991, Statistični urad RS.

URL=»http://www.stat.si/novica_prikazi.aspx?id=327«. 24.07.2009

- Analiza prijave in vpisa 2005/2006. URL=»http://www.vpis.uni
mb.si/Analiza/ANALIZA%20prijave%20in%20vpisa%2005-06%20
%20DRUGI%20DEL.pdf«. str. 63, 24.09.2009

- Analiza prijave in vpisa 2006/2007. URL=»http://www.vpis.uni
mb.si/Analiza/ANALIZA_06-07-DRUGI_DEL.pdf«. str. 81, 24.09.2009

- Analiza prijave in vpisa 2007/2008. URL=»http://www.vpis.uni
mb.si/Analiza/Analiza_drugi_del_2007-08.pdf«. str. 79, 03.10.2009

- Analiza prijave in vpisa 2008/2009. URL=»http://www.vpis.uni
mb.si/Analiza/Analiza_2008_2009_drugi_del.pdf«. str. 89, 04.10.2009

- Analiza prijave in vpisa 2009/2010. URL=»http://www.vpis.uni
mb.si/Analiza/Analiza_drugi_del_2009
10_potrjeno_Senat_UM_01_12_09.pdf«. str. 91, 15.03.2010

- Slovar Slovenskega knjiţnega jezika. URL=»http://bos.zrc
sazu.si/sskj.html«. 07.09.2009






















34

- Fakulteta za logistiko. URL=»http://fl.uni
mb.si/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=63&amp;Itemid=86«.

07.09.2009

- Malačič, Sambt. Brezposelnost diplomantov. URL=»http://www.ef.uni
lj.si/studij/r3p2/BREZPDIPL05.doc«. 05.03.2010

- VRC. URL=»http://www.vrc.si«. 25.06.2009















35

SEZNAM GRAFOV



Graf 1: Vpis študentov 2005/2006 ......................................................................... 7
Graf 2: Vpis študentov po spolu 2005/2006 ............................................................ 8
Graf 3: Vpis študentov po strukturi 2005/2006 ....................................................... 9
Graf 4: Vpis študentov 2006/2007 ....................................................................... 10
Graf 5: Vpis študentov po spolu 2006/2007 .......................................................... 10
Graf 6: Vpis študentov po strukturi 2006/2007 ..................................................... 11
Graf 7: Vpis študentov 2007/2008 ....................................................................... 12
Graf 8: Vpis študentov po spolu 2007/2008 .......................................................... 13
Graf 9: Vpis študentov po strukturi 2007/2008 ..................................................... 14
Graf 10: Vpis študentov 2008/2009 ..................................................................... 15
Graf 11: Vpis študentov po spolu 2008/2009 ........................................................ 15
Graf 12: Vpis študentov po strukturi 2008/2009 ................................................... 16
Graf 13: Vpis študentov 2009/2010 ..................................................................... 17
Graf 14: Vpis študentov po spolu 2009/2010 ........................................................ 17
Graf 15: Vpis študentov po strukturi 2009/2010 ................................................... 18
Graf 16: Trend sprejetih študentov od 2005 do 2009 ............................................ 19
Graf 17: Trend moške vpisne populacije od 2005 do 2009 .................................... 20
Graf 18: »Spol?« ................................................................................................ 23
Graf 19: »Ali si se odločil/-a po končani gimnaziji nadaljevati študij?« .................... 24
Graf 20: »Na kateri Univerzi boš nadaljeval/-a šolanje?« ....................................... 24
Graf 21: »Zakaj boš nadaljeval/-a šolanje ravno na tej Univerzi?« ......................... 25
Graf 22: »Kje boš nadaljeval/-a šolanje?« ............................................................ 25
Graf 23: »Ali si ţe slišal/-a za fakulteto za logistiko v Krškem?« ............................. 26
Graf 24: »Ali si seznanjen/-a s kompetencami, ki jih pridobiš po študiju na fakulteti za
logistiko?« ......................................................................................................... 26
Graf 25: »Ali si se odločil/-a nadaljevati študij na fakulteti za logistiko v Krškem?« . 27
Graf 26: »Zakaj se nisi odločil/-a za fakulteto za logistiko?« .................................. 28




36

SEZNAM TABEL



Tabela 1: Izobrazbena struktura 1991 ................................................................... 6
Tabela 2: Izobrazbena struktura 2002 ................................................................... 6
Tabela 3: Vpis študentov 2005/2006...................................................................... 7
Tabela 4: Vpis študentov po spolu 2005/2006 ........................................................ 8
Tabela 5: Vpis študentov po strukturi 2005/2006.................................................... 8
Tabela 6: Vpis študentov 2006/2007...................................................................... 9
Tabela 7: Vpis študentov po spolu 2006/2007 ...................................................... 10
Tabela 8: Vpis študentov po strukturi 2006/2007.................................................. 11
Tabela 9: Vpis študentov 2007/2008.................................................................... 12
Tabela 10: Vpis študentov po spolu 2007/2008 .................................................... 12
Tabela 11: Vpis študentov po strukturi 2007/2008 ................................................ 13
Tabela 12: Vpis študentov 2008/2009 .................................................................. 14
Tabela 13: Vpis študentov po spolu 2008/2009 .................................................... 15
Tabela 14: Vpis študentov po strukturi 2008/2009 ................................................ 16
Tabela 15: Vpis študentov 2009/2010 .................................................................. 16
Tabela 16: Vpis študentov po spolu 2009/2010 .................................................... 17
Tabela 17: Vpis študentov po strukturi 2009/2010 ................................................ 18




37

UPORABLJENE KRATICE



VRC = Valvasorjev raziskovalni center Krško





38

PRILOGE




PRILOGA A: ANKETA


Pozdravljeni!

Sem Laura Urek, absolventka Fakultete za upravo. Pišem diplomsko nalogo z
naslovom Statistična analiza sprememb strukture vpisne populacije visokošolskih
ustanov, anketa pa je na temo vaše odločitve o nadaljnjem študiju. Zelo vam bom
hvaleţna, če si boste vzeli čas in jo izpolnili. Anketa je kratka in vam ne bo vzela več
kot 5 minut, meni pa bo vsak odgovor pripomogel h končni kvaliteti diplome.
Ustrezne odgovore obkroţi in po potrebi (pod drugo) dopiši. Pri vsakem vprašanju je
moţen samo en odgovor.


1. Spol
a) ţenska
b) moški


2. Ali si se odločil/-a po končani gimnaziji nadaljevati študij?

a) da
b) ne


Če si na to vprašanje odgovoril/-a z NE, je zate anketa končana.


3. Na kateri Univerzi boš nadaljeval/a šolanje?
a) Univerza v Ljubljani
b) Univerza v Mariboru
c) Univerza na Primorskem
d) Drugo:_____________________________________________


4. Zakaj boš nadaljeval/-a šolanje ravno na tej Univerzi?

a) Zato, ker bom na tej Univerzi prejel/-a najboljši kader profesorjev
b) Zato, ker mi ta Univerza nudi najboljše znanje
c) Zato, ker ima ta Univerza zelo razširjen spekter študijskih programov
d) Zato, ker imam na tej Univerzi boljše moţnosti za kasnejšo zaposlitev
e) Drugo:____________________________________


5. Kje boš nadaljeval/-a šolanje?

a) na univerzitetnem programu
b) na visokošolskem programu
c) na akademiji
d) Drugo:______________________________________________



39

6. Ali si ţe slišal/-a za Fakulteto za logistiko v Krškem?
a) Da
b) Ne


7. Ali si seznanjen/-a s kompetencami, ki jih pridobiš po študiju na fakulteti za

logistiko?
a) Da
b) Ne


8. Ali si se odločil/-a nadaljevati študij na Fakulteti za logistiko v Krškem?

a) Da  (nadaljuj na vprašanje št. 8)
b) Ne   (nadaljuj na vprašanje št. 9)


9. Zakaj si se odločil/-a ravno za fakulteto za logistiko?

a) zato, ker je fakulteta v Posavju in mi to predstavlja manjše študijske
stroške

b) zaradi kompetenc, ki jih pridobim s končanim študijem
c) zato, ker me delo logistika/prometnika veseli
d) zato, ker sem prepričan/-a da imam zagotovljeno zaposlitev
e) drugo:____________________________________________________


10. Zakaj se nisi odločil/-a za fakulteto za logistiko?

a) zato, ker me ta študij ne veseli
b) zato, ker si ţelim študirati izven domačega kraja
c) zato, ker mi ta študij ne nudi kasnejše zaposlitve
d) zato, ker mi ta študij ne omogoča dovolj potrebnih kompetenc za nadaljnje

delo
e) Drugo:____________________________________________



Hvala za tvoje sodelovanje in uspešno nadaljevanje šolanja.




40

PRILOGA B: Tabele rezultatov anket



1. vprašanje
ţenska 46
moški 36



2. vprašanje
da 82

ne 0




3. vprašanje
Univerza v Ljubljani 59

Univerza v Mariboru 16

Univerza na Primorskem 3

Drugo 4




4. vprašanje
ker bom na tej Univerzi prejel/-a najboljši kader profesorjev 5
ker mi ta Univerza nudi najboljše znanje 25
ker ima ta Univerza zelo razširjen spekter študijskih programov 30
zato, ker imam na tej Univerzi boljše moţnosti za kasnejšo zaposlitev 19
drugo 3




5. vprašanje
na univerzitetnem programu 69

na visokošolskem programu 9
na akademiji 2

drugo 2




6. vprašanje
da 74

ne 8




7. vprašanje
da 19

ne 63





41

8. vprašanje
da 0

ne 82




10. vprašanje
zato, ker me ta študij ne veseli 62
zato, ker si ţelim študirati izven domačega kraja 5
zato, ker mi ta študij ne nudi kasnejše zaposlitve 4
zato, ker mi ta študij ne omogoča dovolj potrebnih kompetenc za
nadaljnje delo 3

drugo 8







42

IZJAVA O AVTORSTVU IN NAVEDBA LEKTORJA



Študentka Laura Urek izjavljam, da sem avtorica tega diplomskega dela, ki sem ga
napisala pod mentorstvom dr. Srečkom Devjakom in dovolim objavo diplomskega
dela na fakultetnih spletnih straneh.

V Ljubljani, dne___________________   Podpis:____________________


Diplomsko delo je lektorirala Petra Brili.</PlainText>
  <XmlText>&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;&lt;html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"&gt;
&lt;head&gt;
&lt;meta name="dcterms:modified" content="2010-05-18T05:29:01Z"/&gt;
&lt;meta name="meta:creation-date" content="2010-05-18T05:29:01Z"/&gt;
&lt;meta name="meta:save-date" content="2010-05-18T05:29:01Z"/&gt;
&lt;meta name="dc:creator" content="Rozman"/&gt;
&lt;meta name="Last-Modified" content="2010-05-18T05:29:01Z"/&gt;
&lt;meta name="Author" content="Rozman"/&gt;
&lt;meta name="dcterms:created" content="2010-05-18T05:29:01Z"/&gt;
&lt;meta name="date" content="2010-05-18T05:29:01Z"/&gt;
&lt;meta name="modified" content="2010-05-18T05:29:01Z"/&gt;
&lt;meta name="creator" content="Rozman"/&gt;
&lt;meta name="xmpTPg:NPages" content="48"/&gt;
&lt;meta name="Creation-Date" content="2010-05-18T05:29:01Z"/&gt;
&lt;meta name="meta:author" content="Rozman"/&gt;
&lt;meta name="created" content="Tue May 18 07:29:01 CEST 2010"/&gt;
&lt;meta name="producer" content="Microsoft® Office Word 2007"/&gt;
&lt;meta name="Content-Type" content="application/pdf"/&gt;
&lt;meta name="xmp:CreatorTool" content="Microsoft® Office Word 2007"/&gt;
&lt;meta name="Last-Save-Date" content="2010-05-18T05:29:01Z"/&gt;
&lt;meta name="dc:title" content="UNIVERZA V LJUBLJANI"/&gt;
&lt;title&gt;UNIVERZA V LJUBLJANI&lt;/title&gt;
&lt;/head&gt;
&lt;body&gt;&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;UNIVERZA V LJUBLJANI 
FAKULTETA ZA UPRAVO 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diplomsko delo 
univerzitetnega programa 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;STATISTIČNA ANALIZA SPREMEMB 
STRUKTURE VPISNE POPULACIJE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VISOKOŠOLSKIH USTANOV 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Laura Urek 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ljubljana, april 2010 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;UNIVERZA V LJUBLJANI 
FAKULTETA ZA UPRAVO 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diplomsko delo 
univerzitetnega programa 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;STATISTIČNA ANALIZA SPREMEMB STRUKTURE VPISNE 
POPULACIJE VISOKOŠOLSKIH USTANOV 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
 
 
 
 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;   Študentka:  Laura Urek 
   Številka indeksa: 04034388 
 
   Mentor:  dr. Srečko Devjak 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ljubljana, april 2010&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; ii 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;POVZETEK 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Pri svojem diplomskem delu sem se osredotočila na Fakulteto za logistiko v Krškem, 
ki je bila ustanovljena leta 2005. S to fakulteto sem se srečala februarja 2009, ko 
sem pričela opravljati študentsko delo v Valvasorjevem raziskovalnem centru v 
Krškem (v nadaljevanju VRC). VRC je eden od soustanoviteljev Fakultete za logistiko 
in prav zaradi tega mi je fakulteta postala zanimiva za raziskavo. 
V svoji diplomski nalogi bom ugotavljala trend vpisa in zanimanja za omenjeno 
fakulteto. Na podlagi raziskave maturantov, ki sem jo naredila na Gimnaziji Breţice, 
pa bom ugotavljala zakaj vpis upada.  
 
Ključne besede: študentje, VRC, vpis, trend, fakulteta za logistiko, dijaki 
Besedi študentje in dijaki, sta uporabljeni za oba spola. 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; iii 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SUMMARY 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
I concentrated in my thesis on the Faculty of Logistics in Krško, which was 
established in 2005. I first came across with this faculty in February 2009, while I 
was working as a student at the Valvasor's research centre (Valvasorjev raziskovalni 
center - VRC), which is one of the co-founders of the faculty. This is also the reason 
why I chose this topic for my thesis. 
I will also try to determine how many people enrolled at this faculty in the past and if 
the faculty is popular among high school students. Based on my research at the high 
school in Breţice (Gimnazija Breţice) I will try to find out which are the main reasons 
for the sinking enrollment. 
 
Key words: students, VRC, enrollment, Faculty of Logistics, high school students 
The words student/students are used for men and women. 
 
 
 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="javascript:IzberiBesedo2(3,574)"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; iv 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KAZALO 
 
 
POVZETEK ........................................................................................................... ii 
 
SUMMARY ............................................................................................................ iii 
 
1 UVOD ............................................................................................................... 1 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.1 IZHODIŠČE DIPLOMSKEGA DELA ................................................................. 1 
1.2 NAMEN IN CILJI .......................................................................................... 2 
1.3 METODE DELA ............................................................................................ 2 
1.4 STRUKTURA DIPLOMSKEGA DELA ................................................................ 2 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
2 VISOKOŠOLSKI ŠTUDIJ IN RAZVOJ ŠTUDIJSKIH PROGRAMOV ............................ 3 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.1 BOLONJSKA PRENOVA VISOKEGA ŠOLSTVA V SLOVENIJI .............................. 3 
2.2 IZOBRAŢEVANJE ......................................................................................... 4 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
3 FAKULTETA ZA LOGISTIKO ................................................................................ 5 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.1 OPIS RAZVOJA FAKULTETE ZA LOGISTIKO ................................................... 5 
 
4 DELOVANJE FAKULTETE ZA LOGISTIKO ............................................................. 7 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.1 LETO VPISA 2005/2006 ............................................................................... 7 
4.2 LETO VPISA 2006/2007 ............................................................................... 9 
4.3 LETO VPISA 2007/2008 ............................................................................. 12 
4.4 LETO VPISA 2008/2009 ............................................................................. 14 
4.5 LETO VPISA 2009/2010 ............................................................................. 16 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
5 SPREMINJANJE VPISA IN SPOLNE STRUKTURE ŠTUDENTOV ............................. 19 
 
6 KOMPETENCE DIPLOMANTOV FAKULTETE ZA LOGISTIKO (univerzitetni program)
 ......................................................................................................................... 21 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6.1 UNIVERZITETNI ŠTUDIJSKI PROGRAM LOGISTIKA SISTEMOV..................... 21 
 
7 VZROKI ZA UPAD VPISA ŠTUDNTOV V UNIVERZITETNI ŠTUDIJSKI PROGRAM 
FAKULTETE ZA LOGISTIKO - raziskava ................................................................ 23 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7.1 ANALIZA ANKETNE RAZISKAVE .................................................................. 23 
 
8 UGOTOVITVE IN UKREPI ZA POVEČANJE VPISA NA FAKULTETO ZA LOGISTIKO . 29 
 
9 ZAKLJUČEK ..................................................................................................... 31 
 
LITERATURA ...................................................................................................... 32 
 
VIRI .................................................................................................................. 33 
 
SEZNAM GRAFOV ............................................................................................... 35 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
SEZNAM TABEL .................................................................................................. 36 
 
UPORABLJENE KRATICE ..................................................................................... 37 
 
PRILOGE ............................................................................................................ 38 
PRILOGA A: ANKETA .......................................................................................... 38 
PRILOGA B: Tabele rezultatov anket .................................................................... 40 
 
IZJAVA O AVTORSTVU IN NAVEDBA LEKTORJA ................................................... 42 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 1 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 UVOD 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.1 IZHODIŠČE DIPLOMSKEGA DELA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Diplomsko delo je zame zaključek študijskega obdobja in hkrati začetek obdobja 
novih izzivov na poklicni poti. Idejo za temo sem dobila v Valvasorjevem 
raziskovalnem centru, kjer sem opravljala študentsko delo. Valvasorjev raziskovalni 
center Krško je zavod s pravico javnosti in je prva takšna organizacija v jugovzhodni 
Sloveniji. Gre za visoko profesionalno raziskovalno razvojno organizacijo, ki se 
ukvarja z znanstveno-raziskovalnim delom na širšem znanstvenem področju. VRC je 
eden od soustanoviteljev Fakultete za logistiko. 
Fakulteta za logistiko je polnopravna članica Univerze v Mariboru, ki deluje v Celju in 
Krškem. Na obeh lokacijah se odvija pedagoški in znanstveno-raziskovalni proces. 
V Sloveniji imamo tri javne univerze (v Ljubljani, Mariboru in na Primorskem), ki 
študentom zagotavljajo enake moţnosti izobraţevanja. 
Za statistično analizo sprememb strukture vpisne populacije Fakultete za logistiko 
sem se odločila, ker je bila Fakulteta za logistiko ustanovljena v Posavju, iz katerega 
prihajam tudi sama. Zelo dobra prometna dostopnost, rodovitni dolini reke Save in 
Krke, gričevnat svet vinogradov ter obilo vodnega bogastva so del podobe druge 
najmanjše slovenske regije. Projekt ustanovitve Fakultete za logistiko je nastal na 
osnovi zelo jasnega dejstva, da je jugovzhodni del Slovenije od centra odrinjeni del 
Slovenije. Kvaliteta ţivljenja je bila daleč najslabša prav v naši regiji, kar je nujno 
zahtevalo takojšnje, hitre, odločne in učinkovite premike v vseh sferah ţivljenja in 
delovanja. Na oceno kakovosti ţivljenja prebivalcev Slovenije v največji meri vplivajo 
izobrazba, starost in dohodek: ocena se z niţjo izobrazbo in posledično z niţjim 
dohodkom, niţa. Na prvo mesto spreminjanja (samo)zavedanja o kvaliteti ţivljenja je 
bilo zato nujno potrebno postaviti zahtevo po boljšem izobraţevanju – predvsem na 
visokošolskem in univerzitetnem nivoju.  
Ustanovitev Fakultete za logistiko je najprej v Posavju poţela zelo velik interes, saj se 
je za novoustanovljeno fakulteto zanimalo ogromno dijakov. V letu ustanovitve 
Fakultete za logistiko, 2005, se je v Krškem odprlo tudi večje podjetje. To je podjetje 
Grieshaber logistika d.o.o., ki ima 100 – 150 zaposlenih. Odprlo se je tudi nekaj 
manjših podjetij z glavno dejavnostjo logistike. Vse to je bil razlog za še večje 
zanimanje za to fakulteto. Vendar v teh petih letih delovanja fakultete, vpis 
študentov naglo upada. Podjetja so si zapolnila svoja mesta in vse več je 
diplomantov, ki nimajo ustrezne sluţbe za svoj poklic. Študentje oziroma diplomanti 
so zopet začeli »beţati« v večja mesta, v upanju na zaposlitev. 
 
 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 2 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.2 NAMEN IN CILJI 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Namen je preveriti krivuljo ţivljenjskega cikla študijskega programa in ključne 
dejavnike. Glavna vprašanja, na katera se bom skozi diplomo osredotočila, se 
nanašajo na spreminjanje obsega vpisa in na odkrivanje dejavnikov, ki vplivajo na 
manjši vpis na Fakulteti za logistiko. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Kako se od ustanovitve Fakultete za logistiko pa do danes spreminja 
vpis in spol študentov v univerzitetnem programu? 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Kaj so glavni vzroki za upad ali porast študentov v univerzitetnem 
študijskem programu Fakultete za logistiko? 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Katera so tista mesta, ki so za študij bolj privlačna in zakaj? 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.3 METODE DELA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Pri izdelavi diplomske naloge se bom najbolj osredotočila na matematične metode 
(analitični izračuni, metode modeliranja, statistične metode). Uporabljala pa bom tudi 
metodo opisovanja (opisovanje dejstev, procesov in pojavov), metodo kompilacije 
(povzeta bodo opazovanja, spoznanja in rezultati naših in tujih avtorjev), metodo 
klasifikacije (definiranje pojmov) in metodo anketiranja. 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.4 STRUKTURA DIPLOMSKEGA DELA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Kot vsako strokovno delo, ima tudi diplomsko delo predvideno določeno strukturo. Pri 
svojem diplomskem delu bom uporabila strukturo teoretičnega diplomskega dela in 
analizo ankete. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 3 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 VISOKOŠOLSKI ŠTUDIJ IN RAZVOJ ŠTUDIJSKIH PROGRAMOV 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.1 BOLONJSKA PRENOVA VISOKEGA ŠOLSTVA V SLOVENIJI 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Bolonjski proces je prizadevanje resorjev za izobraţevanje evropskih drţav, vladnih in 
nevladnih organizacij, raznih ustanov in študentskih organizacij za koordinirano 
sodelovanje. Bolonjski proces ima dolgo zgodovino, uradno pa se je začel s podpisom 
Bolonjske deklaracije leta 1999 (povzeto po Zgaga, 2004, str. 11). 
 
Temeljne spremembe koncepta razvoja izobraţevanja v Sloveniji so objavljene v Beli 
knjigi o vzgoji in izobraţevanju v Republiki Sloveniji (Bela knjiga o vzgoji in 
izobraţevanju v Republiki Sloveniji. 2005). Te spremembe so: devetletno obvezno 
šolstvo, uvedba gimnazij, reformirano poklicno in strokovno izobraţevanje, 
avtonomijo univerz in reformiran visokošolski študij. Če vzamemo za primer Evropo, 
ki je na znanju temelječa druţba, se moramo dobro zavedati svojih korakov do 
kakovostnega izobraţevanja, ki ga je Slovenija začela nuditi. Bolonjska reforma velja 
za največjo visokošolsko reformo v zadnjih sto letih. V raziskavi o mnenju 
visokošolskih učiteljev o bolonjskem procesu, ki jo je naredila evropska komisija, ki je 
odgovorna za visokošolsko izobraţevanje v Londonu, sta dobljena podatka 
spodbudna. Polovica učiteljev je bila mnenja, da bo tristopenjsko bolonjsko 
izobraţevanje izboljšalo kakovost izobraţevanja (Pišot, R., Felda, D.,v: Pšunder, 
2007, str. 5,6). 
 
Načela bolonjske reforme so s seboj prinesle resne konceptualne probleme in 
popolnoma drugačno zastavljene programe. Da bi bili stari programi prenovljeni v 
bolonjski proces, pa zahteva določene kompromise. Potrebno je ugotoviti, kateri 
koncepti in mehanizmi so primerni za razvoj učiteljevega izobraţevanja saj največjo 
nevarnost predstavlja nekritično prevzemanje nedomišljenih in neprilagojenih 
shematičnih podpisov, ki naj bi jih zahtevala Evropa. Kompetentnost učiteljev ni 
vprašljiva v vsakdanjem ţivljenju, saj nam je to ţe samoumevno. V okviru 
bolonjskega procesa projekt Tuning ponuja novo paradigmo poučevanja in učenja za 
učitelje (povzeto po Kotnik, 2007, str. 44, 45). 
 
Evropska unija temelji na štirih osnovnih načelih, od katerih je eden prost pretok 
ljudi, ki pa ni omejen samo na delavce, temveč se pojavlja tudi pri mobilnosti 
študentov, praktikantov, mladih prostovoljcev in akademskega osebja. Mobilnost je 
lahko horizontalna ali vertikalna: Pri horizontalni govorimo o geografski mobilnosti, 
pri vertikalni pa za strokovno mobilnost posameznikov v smislu strokovne prilagoditve 
v konkurenčni evropski prostor. Le ta pa je v okviru Bolonjske deklaracije opisana kot 
glavni cilj (povzeto po Štros, 2007, str. 69,70). 
 
Uresničevanje prostega gibanja odpravljajo ovire predvsem pri (Štros, 2007, str. 70): &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 4 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- dostopu do študija, moţnostih za usposabljanje ter s tem povezanimi 
storitvami, kadar gre za študente, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- priznavanju in vrednotenju obdobij raziskovanja, poučevanja in usposabljanja 
v Evropi, kadar gre za učitelje, raziskovalce in administrativno osebje, ne da bi 
v naprej določali njihove zakonite pravice. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Strategija vseţivljenjskega učenja je dandanes postala podprta s sodobno 
informacijsko-komunikacijsko tehnologijo, tako v procesih poučevanja, kot učenja. To 
za učitelje pomeni večjo dostopnost, učinkovitost, uspešnost, itd. Izpopolnjujejo se 
lahko iz več vidikov. Npr.: z vidika prostorske ekonomičnosti, z vidika regionalne 
razpršenosti, z vidika odprave časovnih omejitev itd. Vseţivljenjsko učenje in 
strokovno izpopolnjevanje učiteljev je bistveno olajšano z e-izobraţevanjem (povzeto 
po Nekrep, 2007, str. 75). 
 
Po vsej Sloveniji poteka prenova študijskih procesov oziroma bolonjska reforma. To 
je velika sprememba predvsem za študente, ki niso uspešno opravili letnik, pri tem 
pa so prej študirali po starem študijskem programu. V tako imenovanem novem 
sistemu je veliko več empiričnega in praktičnega usposabljanja, vaj, seminarskih 
nalog in seminarjev. Bolonjski sistem bolj praktično usmerja študente, kar je dobro 
predvsem za kasnejše uvajanje in laţji prehod na trg dela. 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.2 IZOBRAŢEVANJE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Vsi visokošolski zavodi bodo s časom morali preiti na izobraţevanje po bolonjskih 
študijskih programih. V bolonjskih programih so določeni cilji, kompetence in učni 
doseţki. Strokovni in znanstveni naslovi diplomantov so se spremenili in se sedaj 
podeljujejo po vseh visokošolskih zavodih, v skladu z zakonom in merili za njihovo 
podeljevanje, ki pa so primerljiva z evropskimi standardi. Postopki izbire učiteljev in 
podeljevanje akademskih nazivov so na vseh visokošolskih zavodih javni in strogo 
predpisani (povzeto po Debevec, 2009, str. 37, 38, 39). 
 
Učitelji na visokošolskih ustanovah so morali spremeniti način poučevanja, kar za njih 
pomeni veliko truda, dela in predvsem izobraţevanja po sistemu dela Bolonjske 
deklaracije. V poučevanje je vključeno veliko obveznega dela; vaje in obvezni 
seminarji, na katere se morajo učitelji posebej pripraviti. Pri izobraţevanju študentov, 
kot učiteljev je bolonjski sistem prinesel več komunikacije v medsebojnih odnosih in 
tudi več izraţanja oz. preizkušanja retorike s stani študentov. 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 5 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 FAKULTETA ZA LOGISTIKO 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.1 OPIS RAZVOJA FAKULTETE ZA LOGISTIKO 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a) Cilji razvoja fakultete za logistiko 
 
Ddr. Usenik v svojih elaboratih navaja veliko razvojnih ciklov, ki pa jih je razdelil v 
naslednje sklope (Usenik, 2005): 
 dvigniti izobrazbeno raven prebivalcev regije,  
 omogočiti visokošolsko izobraţevanje doma, ker to za socialno ogroţene 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prebivalce pomeni niţje stroške, hkrati pa s prihodom študentov od drugod tudi 
razvijanje vseh spremljajočih dejavnosti, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; usposobiti prebivalce regije za opravljanje tehnološko zahtevnih del in s tem 
povečati gospodarsko moč regije, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; obdrţati mlade kadre doma in jih vključiti v visoko sofisticirana opravila, v 
razvojno raziskovalno in inovativno delo, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; z atraktivnimi programi izobraţevanja pridobiti študente tudi iz drugih delov 
Slovenije pa tudi Evrope, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; uporabiti naravne danosti regije (turizem, lokacija, logistika, trgovine, storitve), 
pri čemer je izjemnega pomena tudi bliţina velemesta Zagreba, ki s svojo okolico 
predstavlja potencial cele Slovenije. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pričakujemo, da bo s postavitvijo in delovanjem  fakultete celotna regija dobila 
dodaten impulz, ki bo vzpodbudil tudi vse ostale dejavnosti, kar pomeni konkretne 
cilje. 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b) Ciljne skupine 
 
Ciljne skupine so skupine oz. kadri, katerim je osnovni cilj izobraţevanje in 
usposabljanje razvojnega in vodstvenega kadra v vseh strukturah gospodarstva, 
negospodarstva in drţavne uprave. Na svojem področju morajo obvladovati 
strokovna vprašanja in jih biti sposobni implementirati v delovanje svoje sluţbe. 
V ciljni skupini so zajeti mladi od 18 do 25 let, ki si bodo na osnovi kvalitetnega in 
visoko strokovnega študija pridobili znanja za nastop v aktivnostih regije. 
Posredne ciljne skupine so vsi ostali, ki bodo sodelovali v procesu izobraţevanja in 
bodo vezani na rezultate projekta. Vsaka nova fakulteta pomeni za kraj, v katerem 
deluje, pozitiven naboj in drugačen način razmišljanja.  
Delovna mesta za ciljne skupine so vezana na širšo okolico in ne le na samo fakulteto 
(povzeto po Usenik, 2005). 
 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 6 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c) Pričakovani rezultati Fakultete za logistiko 
 
Rezultati, ki se pričakujejo od Fakultete za logistiko so: bistveno izboljšanje 
izobrazbene ravni in s tem posledično drugačno razmišljanje prebivalcev regije, 
drugačno delovanje in novo, pozitivno usmerjeno obnašanje naslednje generacije. 
Seveda pa se vidni rezultati pričakujejo nekje v roku dveh let (povzeto po Usenik, 
2005). 
 
 
Primerjava izobrazbe: 
 
Tabela 1: Izobrazbena struktura 1991 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IZOBRAZBA   ŠTTEVILO PREBIVALCEV 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  Breţice Krško Sevnica SKUPAJ: 
brez šolske izobrazbe 120 128 114 362 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-3 razrede osnovne šole 257 433 318 1008 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4-7 razredov osnovne šole 3556 4604 3529 11689 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;osnovna šola 6463 7178 4631 18272 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Srednja šola 8114 8547 5501 22162 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;višja šola 658 743 418 1819 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;visoka šola 581 465 235 1281 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neznano 333 457 206 996 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SKUPAJ: 20082 22555 14952 57589 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Popis prebivalstva 1991 – Statistični urad RS 
 
Tabela 2: Izobrazbena struktura 2002 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IZOBRAZBA   ŠTTEVILO PREBIVALCEV 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  Breţice Krško Sevnica SKUPAJ: 
brez šolske izobrazbe 129 195 159 483 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nepopolna osnovna izobrazba 1573 2158 1663 5394 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;osnovna šola 5246 6604 4544 16394 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;niţja in srednja poklicna šola 5946 6381 4400 16727 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;strokovna in splošna šola 5018 5627 3528 14173 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;višja šola 862 922 537 2321 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dodiplomska izobrazba 954 1176 572 2702 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;podiplomska izobrazba 116 81 53 250 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SKUPAJ: 19844 23144 15456 58444 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Popis prebivalstva 2002 – Statistični urad RS 
 
 
Fakulteta za logistiko v Krškem je bila sprva uspešen projekt, vendar pa v zadnjih 
letih ne izpolnjuje pričakovanja. Fakulteta ima kvaliteten program, dobre cilje, vendar 
premalo zainteresiranih študentov. Kljub manjšemu vpisu v zadnjih letih, fakulteta s 
svojimi izobrazbeni diplomanti dviga izobrazbeno raven v Posavju in tako uresničuje 
svoje prvotne cilje. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 7 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 DELOVANJE FAKULTETE ZA LOGISTIKO 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
V analizi prijave in vpisa so predstavljeni statistični podatki o prijavno–sprejemnem 
postopku za vpis v prvi letnik dodiplomskega študija na UM (Fakulteta za logistiko, 
UNI, redno) in značilnosti kandidatov, ki so v tem postopku kandidirali (glej 
Visokošolska prijavno-informacijska sluţba, Fakulteta v Mariboru). 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.1 LETO VPISA 2005/2006 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. ROK 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 3: Vpis študentov 2005/2006 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leto Razpis Prijave 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razvrščanje Sprejetih Omejitev 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2005/2006 100 151 102 101 DA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Univerza v Mariboru, 24.09.2009 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 1: Vpis študentov 2005/2006 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. ROK
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;60
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;80
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;100
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;120
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;140
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;160
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Razpis Prijave V razvrščanje Sprejetih
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2005/2006
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Tabela 3: Vpis študentov 2005/2006 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Fakulteta za logistiko v Krškem je imela v študijskm letu 2005/06 prvi vpis v svoje 
študijske programe. Zanimanje za novo fakulteto je bilo veliko in s tem tudi velik vpis 
dijakov na univerzitetni program logistika sistemov. Graf št. 1 nam prikazuje potek od 
razpisa – do vpisa v 1. roku prijav dijakov. Razpisanih prostih mest je bilo 100, 
prijavilo pa se je kar 151 takrat še dijakov. Sprejeli so le 101 študenta. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 8 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 4: Vpis študentov po spolu 2005/2006 
Sprejeti po 
spolu Moški Ţenske 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2005/2006 54,50% 45,50% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Univerza v Mariboru, 24.09.2009 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 2: Vpis študentov po spolu 2005/2006 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SPREJETI PO SPOLU
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;54,50%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;45,50%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moški
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ţenske
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Tabela 4: Vpis študentov po spolu 2005/2006 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Graf št. 2 nam prikazuje sprejete študente po spolu. Iz njega lahko razberemo, da je 
bilo razmerje moških in ţensk pribliţno enako oz. so za dobre 4 % prevladovali 
študentje. 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 5: Vpis študentov po strukturi 2005/2006 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sprejeti po poklicu 2005/2006 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(GI) GIMNAZIJA 80,2% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(EK) EKONOMIJA 8,9% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(ER) ELEKTROTEHNIKA IN RAČUNALNIŠTVO 5,0% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(GO) GOSTINJSTVO IN TURIZEM 2,0% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(PZ) PROMET IN ZVEZE 2,0% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(AG) AGROŢIVILSTVO 1,0% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(MS) METALURGIJA IN STROJNIŠTVO 1,0% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Univerza v Mariboru, 24.09.2009 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 9 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 3: Vpis študentov po strukturi 2005/2006 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SPREJETI PO POKLICU
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;50,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;60,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;70,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;80,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;90,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2005/2006
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(GI) GIMNAZIJA
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(EK) EKONOMIJA
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(ER) ELEKTROTEHNIKA IN
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;RAČUNALNIŠTVO
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(GO) GOSTINJSTVO IN TURIZEM
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(PZ) PROMET IN ZVEZE
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(AG) AGROŢIVILSTVO
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(MS) METALURGIJA IN
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;STROJNIŠTVO
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Tabela 5: Vpis študentov po strukturi 2005/2006 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Graf št. 3 nam prikazuje sprejete študente po dokončani srednji šoli oz. poklicu. 
Vidimo lahko, da je največ vpisanih študentov gimnazijskih maturantov, kar 80,2 %, 
nato pa sledijo s slabimi 9 % študentje, ki prihajajo iz ekonomske srednje šole. Deleţ 
študentov, ki prihajajo iz ostalih srednjih šol je zelo majhen.  
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.2 LETO VPISA 2006/2007 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. ROK 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 6: Vpis študentov 2006/2007 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leto Razpis Prijave 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razvrščanje Sprejetih Omejitev 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006/2007 150 167 122 150 NE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Univerza v Mariboru, 24.09.2009 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 10 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 4: Vpis študentov 2006/2007 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. ROK
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;60
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;80
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;100
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;120
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;140
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;160
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;180
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Razpis Prijave V razvrščanje Sprejetih
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006/2007
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Tabela 6: Vpis študentov 2006/2007 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Graf št. 4 nam prikazuje leto vpisa 2006/07 v univerzitetni študijski program logistika 
sistemov. Ker je bilo zanimanja v prvem študijskem letu vpisa ogromno, so na 
fakulteti za študijsko leto 2006/07 povečali kapacitete in razpisali 150 prostih mest za 
bodoče študente. Njihovo predvidevanje je bilo pravilno, saj je bilo zanimanje za 
Fakulteto za logistiko v Krškem še vedno veliko. Prijavilo se je 167 dijakov in dijakinj. 
Od tega jih je bilo sprejetih 150. 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 7: Vpis študentov po spolu 2006/2007 
Sprejeti po 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spolu Moški Ţenske 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006/2007 50,7% 49,3% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Univerza v Mariboru, 24.09.2009 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 5: Vpis študentov po spolu 2006/2007 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SPREJETI PO SPOLU 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;50,7%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;49,3%
Moški
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ţenske
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Tabela 7: Vpis študentov po spolu 2006/2007 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 11 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf št. 5 nam prikazuje sprejete študente in študentke po spolu za šolsko leto 
2006/07. Če je bila prejšnje leto mala razlika med moškimi in ţenskami, se je v 
študijskem letu 2006/07 še zmanjšala. Vpisani moški so prevladali za samo 0,7 %. 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 8: Vpis študentov po strukturi 2006/2007 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sprejeti po poklicu 2006/2007 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(GI) GIMNAZIJA 84,0% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(EK) EKONOMIJA 8,7% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(ER) ELEKTROTEHNIKA IN RAČUNALNIŠTVO 2,7% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(GO) GOSTINJSTVO IN TURIZEM 0,7% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(PZ) PROMET IN ZVEZE 2,0% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(GR) GRADBENIŠTVO 1,3% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(DR) DRUGO 0,7% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Univerza v Mariboru, 24.09.2009 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 6: Vpis študentov po strukturi 2006/2007 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SPREJETI PO POKLICU
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;50,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;60,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;70,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;80,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;90,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006/2007
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(GI) GIMNAZIJA
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(EK) EKONOMIJA
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(ER) ELEKTROTEHNIKA IN
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;RAČUNALNIŠTVO
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(GO) GOSTINJSTVO IN TURIZEM
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(PZ) PROMET IN ZVEZE
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(GR) GRADBENIŠTVO
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(DR) DRUGO
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Tabela 8: Vpis študentov po0 strukturi 2006/2007 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Graf št. 6 nam prikazuje sprejete študente po dokončani srednji šoli oz. poklicu. 
Odstotek vpisanih študentov iz gimnazije je ostal skoraj nespremenjen. V primerjavi s 
prejšnjim študijskim letom se je povečal za 3,8 %. V celoti prevladujejo študentje, ki 
so po poklicu gimnazijski maturantje. 
 
 
 
 
 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 12 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.3 LETO VPISA 2007/2008 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. ROK 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 9: Vpis študentov 2007/2008 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leto Razpis Prijave 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razvrščanje Sprejetih Omejitev 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2007/2008 150 151 112 140 NE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Univerza v Mariboru, 03.10.2009 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 7: Vpis študentov 2007/2008 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. ROK
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;60
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;80
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;100
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;120
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;140
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;160
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Razpis Prijave V razvrščanje Sprejetih
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2007/2008
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Tabela 9: Vpis študentov 2007/2008 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Pri grafu št. 7 lahko opazimo, kako se je v študijskem letu 2007/08 vpis študentov 
zmanjšal. Razpisanih je bilo 150 prostih mest, od tega se je najprej prijavilo 151, 
vpisalo pa se je 140 študentov. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 10: Vpis študentov po spolu 2007/2008 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sprejeti po spolu Moški Ţenske 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2007/2008 54,30% 45,70% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Univerza v Mariboru, 03.10.2009 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 13 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 8: Vpis študentov po spolu 2007/2008 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SPREJETI PO SPOLU
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;54,30%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;45,70%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moški
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ţenske
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Tabela 10: Vpis študentov po spolu 2007/2008 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Pri grafu št. 8 opazimo, da se je v študijskem letu vpisa 2007/08 število študentov 
moškega spola začelo povečevati. V primerjavi s prejšnjim letom se je vpis moških 
študentov povečal za 3,6 %. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 11: Vpis študentov po strukturi 2007/2008 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sprejeti po poklicu 2007/2008 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(GI) GIMNAZIJA 91,4% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(EK) EKONOMIJA 3,6% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(ER) ELEKTROTEHNIKA IN RAČUNALNIŠTVO 0,7% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(GO) GOSTINJSTVO IN TURIZEM 0,7% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(PZ) PROMET IN ZVEZE 0,7% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(DR) DRUGO 1,4% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(KF) KEMIJA, FARMACIJA, GUMARSTVO 1,4% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Univerza v Mariboru, 03.10.2009 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 14 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 9: Vpis študentov po strukturi 2007/2008 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SPREJETI PO POKLICU
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;50,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;60,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;70,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;80,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;90,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;100,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2007/2008
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(GI) GIMNAZIJA
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(EK) EKONOMIJA
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(ER) ELEKTROTEHNIKA IN
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;RAČUNALNIŠTVO
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(GO) GOSTINJSTVO IN TURIZEM
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(PZ) PROMET IN ZVEZE
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(DR) DRUGO
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(KF) KEMIJA, FARMACIJA,
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GUMARSTVO
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Tabela 11: Vpis študentov po strukturi 2007/2008 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Tako kot v prejšnjih študijskih letih vpisa, tudi v letu 2007/08 večina vpisanih 
študentov prihaja iz gimnazije. Vpisanih gimnazijskih maturantov je kar 91,4 %. 
 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.4 LETO VPISA 2008/2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. ROK 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 12: Vpis študentov 2008/2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leto Razpis Prijave V razvrščanje Sprejetih Omejitev 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008/2009 150 138 94 106 NE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Univerza v Mariboru, 04.10.2009 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 15 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 10: Vpis študentov 2008/2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. ROK
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;60
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;80
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;100
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;120
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;140
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;160
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Razpis Prijave V razvrščanje Sprejetih
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008/2009
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Tabela 12: Vpis študentov 2008/2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Trend prijav in vpisa dijakov na Fakulteto za logistiko iz leta v leto upada, kar se vidi 
tudi po številu sprejetih študentov v študijskem letu 2008/09. Teh je bilo 106, od 150 
razpisanih prostih mest. 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 13: Vpis študentov po spolu 2008/2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sprejeti po spolu Moški Ţenske 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008/2009 58,50% 41,50% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Univerza v Mariboru, 04.10.2009 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 11: Vpis študentov po spolu 2008/2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SPREJETI PO SPOLU
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;58,50%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;41,50%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moški
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ţenske
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Tabela 13: Vpis študentov po spolu 2008/2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Tudi pri grafu št. 11 lahko vidimo kako odstotek ţenske populacije iz leta v leto pada. 
Vpisanih študentk v študijskem letu 2008/09 je bilo 41,5 %. 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 16 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 14: Vpis študentov po strukturi 2008/2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sprejeti po poklicu 2008/2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(GI) GIMNAZIJA 92,5% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(EK) EKONOMIJA 3,7% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(ER) ELEKTROTEHNIKA IN RAČUNALNIŠTVO 1,9% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(KU) KULTURA 0,9% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(AG) AGROŢIVILSTVO 0,9% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Univerza v Mariboru, 04.10.2009 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 12: Vpis študentov po strukturi 2008/2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SPREJETI PO POKLICU
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;50,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;60,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;70,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;80,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;90,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;100,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008/2009
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(GI) GIMNAZIJA
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(EK) EKONOMIJA
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(ER) ELEKTROTEHNIKA IN
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;RAČUNALNIŠTVO
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(KU) KULTURA
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(AG) AGROŢIVILSTVO
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Tabela 14: Vpis študentov po strukturi 2008/2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Tudi pri grafu št. 12 je opazno, da gimnazijski maturantje še vedno konkretno 
prevladujejo med študenti Fakultete za logistiko v Krškem. V študijskem letu 2008/09 
jih je bilo kar 92,5 %. 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.5 LETO VPISA 2009/2010 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. ROK 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 15: Vpis študentov 2009/2010 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leto Razpis Prijave V razvrščanje Sprejetih Omejitev 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009/2010 150 94 57 63 NE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Univerza v Mariboru, 15.03.2010 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="http://www.vpis.uni-mb.si/Analiza/Analiza_drugi_del_2009-10_potrjeno_Senat_UM_01_12_09.pdf"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 17 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 13: Vpis študentov 2009/2010 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. ROK
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;60
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;80
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;100
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;120
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;140
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;160
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Razpis Prijave V razvrščanje Sprejetih
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009/2010
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Tabela 15: Vpis študentov 2009/2010 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Od ustanovitve Fakultete za logistiko oz. od prvega vpisa v študijsko leto pa do danes 
je minilo 5 let. Fakulteta se po analizi vpisa zadnjega študijskega leta ne more 
pohvaliti z velikim vpisom. Zanimanje za ta študij drastično upada. Fakulteta za 
logistiko je v študijskem letu vpisa 2009/2010 zabeleţila 63 vpisanih študentov od 
150-ih razpisanih prostih mest. 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 16: Vpis študentov po spolu 2009/2010 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sprejeti po spolu Moški Ţenske 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009/2010 61,90% 38,10% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Univerza v Mariboru, 15.03.2010 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 14: Vpis študentov po spolu 2009/2010 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SPREJETI PO SPOLU
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;61,90%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;38,10%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moški
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ţenske
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Tabela 16: Vpis študentov po spolu 2009/2010 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Na Fakulteti za logistiko danes prevladuje moški spol, deleţ katerega z leti, kljub 
upadu vpisa, narašča. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 18 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 17: Vpis študentov po strukturi 2009/2010 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sprejeti po poklicu 2009/2010 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(GI) GIMNAZIJA 95,2% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(EK) EKONOMIJA 1,6% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(ER) ELEKTROTEHNIKA IN RAČUNALNIŠTVO 1,6% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(GO) GOSTINSTVO IN TURIZEM 1,6% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Univerza v Mariboru, 15.03.2010 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 15: Vpis študentov po strukturi 2009/2010 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SPREJETI PO POKLICU
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;50,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;60,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;70,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;80,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;90,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;100,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009/2010
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(GI) GIMNAZIJA
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(EK) EKONOMIJA
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(ER) ELEKTROTEHNIKA IN
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;RAČUNALNIŠTVO
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(GO) GOSTINSTVO IN TURIZEM
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Tabela 17: Vpis študentov po strukturi 2009/2010 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Pri grafu št. 15, lahko opazimo, da se je vpis iz srednje ekonomske šole občutno  
zmanjšal glede na prejšnja leta. V vodstvu pa ostaja vpis dijakov iz gimnazij. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 19 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 SPREMINJANJE VPISA IN SPOLNE STRUKTURE ŠTUDENTOV 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Trend je premica, ki nakazuje smer razvoja nekega pojava v določenem času. Lahko 
ga določimo na več načinov; kot so naprimer: metoda drsečih sredin, prostoročna 
metoda, metoda najmanjših kvadrantov itd. Pri prostoročni metodi izračuna trenda 
najprej narišemo podatke, nato pa premico. Po metodi najmanjših kvadrantov pa 
računamo podobno, le podatki in vsebina so drugačni. (povzeto po Turistika 
Portoroţ, 04.09.2009) 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 16: Trend sprejetih študentov od 2005 do 2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TREND sprejetih študentov od 2005 do 2009
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;y = -12x + 148
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;60
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;80
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;100
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;120
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;140
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;160
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2005 2006 2007 2008 2009
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sprejeti
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Linearno (Sprejeti)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Razpis za vpis v študijsko leto (od 2005 do 2009) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 13 prikazuje, kakšno je bilo v preteklosti in kakšno naj bi bilo število študentov 
po posameznih letih, če bi se le-ti ravnali le po premici trenda. Premica trenda, 
izračunana po metodi najmanjših kvadratov, je y = -12x + 148. Trend vpisne 
populacije vpada. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 20 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 17: Trend moške vpisne populacije od 2005 do 2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TREND moške vpisne populacije od 2005 do 2009
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;y = 0,0226x + 0,492
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;50,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;60,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;70,0%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2005 2006 2007 2008 2009
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moški
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Linearno (Moški)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Razpis za vpis v študijsko leto (od 2005 do 2009) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 14 prikazuje, kakšno je bilo v preteklosti in kakšno naj bi bilo število študentov 
po posameznih letih, če bi se le-ti ravnali le po premici trenda. Premica trenda, 
izračunana po metodi najmanjših kvadratov, je y = 0,0156x + 0,506. Trend moške 
vpisne populacije narašča. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 21 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 KOMPETENCE DIPLOMANTOV FAKULTETE ZA LOGISTIKO 
(univerzitetni program) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Slovar slovenskega knjiţnega jezika (SSKJ, 07.09.2009) definira kompetence kot 
pristojnosti. 
»Kompetentna oseba je tista, ki je dovolj usposobljena in temeljito pozna oz. obvlada 
določeno področje. Poleg zmogljivosti (sposobnosti, spretnosti in znanj) zajema 
pojem kompetenc tudi motiviranost za neko nalogo, osebni stil in relacijo do 
koncepta samega sebe. Kompetence lahko smatramo kot sposobnosti in zmoţnosti, 
ki so potrebne, da nekdo uspešno in učinkovito opravi določeno delo. Pri pojmu 
kompetence je pomembno predvsem, da se tukaj osredotočamo na vedenje in ne na 
razlike v sposobnostih in osebnosti posameznika. Tako se pojem kompetence 
neposredno povezuje z dejavniki učinkovitosti ter uspešnosti pri delu« (SSKJ, 
07.09.2009). 
 
Kompetence diplomantov Fakultete za logistiko in vseh fakultet v Sloveniji so nekje 
na ravni povprečja. Vsekakor kompetence diplomantov nikoli ne bodo na tako visoki 
ravni, da bi lahko opravljali svoj poklic, ki ga pridobimo po končanem študiju, brez 
kakršnegakoli uvajanja oziroma dodatnega usposabljanja na delu. 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6.1 UNIVERZITETNI ŠTUDIJSKI PROGRAM LOGISTIKA SISTEMOV 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Nameni in cilji programa: 
 
Logistika je dejavnost, ki zajema vse procese v podjetju (nabava, načrtovanje, 
transport, itd). Univerzitetni študijski program Logistika sistemov je namenjen 
študentom, ki bodo ţeleli opravljati prav te dejavnosti. V skladu z Bolonjsko 
deklaracijo je pripravljen po načelu 3+2+3, kar pomeni, da traja dodiplomski študij 3 
leta, magistrski 2, in doktorski še 3 leta. Poudarek študijskega programa je predvsem 
na organiziranju logističnih sistemov, poznavanju poslovanja in upravljanja z 
logističnimi tehnologijami, ki podpirajo posamezna področja logistike. Za 
znanstvenoraziskovalno delo na področju logističnih funkcij je nujno usposabljanje in 
uvajanje v procese in sisteme (povzeto po Fakulteta za logistiko, 07.09.2009). 
 
Fakulteta za logistiko na svoji spletni strani navaja kompetence diplomantov 
univerzitetnega programa logistika sistemov, ki pa so sledeče (Fakulteta za logistiko, 
07.09.2009): 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- sposobnost strokovne analize, sinteze in predvidevanja rešitev ter sposobnost 
presoje za sprejemanje optimalnih odločitev v logističnih sistemih in logističnih 
procesih, &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 22 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- sposobnost samostojne uporabe pridobljenega teoretičnega znanja za 
reševanje problemov v praksi, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- razvoj komunikacijskih sposobnosti in spretnosti, 
- etična refleksija in globoka zavezanost profesionalni etiki, 
- obvladovanje dobavnih in nabavnih verig, 
- sposobnost intenzivne in stalne uporabe informacijske in komunikacijske 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tehnologije ter informacijsko upravljalskih sistemov na svojem konkretnem 
delovnem strokovnem področju. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Sposobnost za smiselno in realno reševanje konkretnih delovnih problemov na 
področju logističnih sistemov, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- koherentno obvladanje temeljnega znanja 
- sposobnost povezovanja znanja z različnih področij in njegove vgradnje v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;konkretne aplikacije v logističnih organizacijah in v nelogističnih organizacijah 
s poudarjeno logistično funkcijo, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- razvoj veščin in spretnosti v uporabi znanja na svojem konkretnem 
strokovnem delovnem področju ipd, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- sposobnost intenzivne in stalne uporabe informacijske in komunikacijske 
tehnologije ter informacijsko upravljalskih sistemov na svojem konkretnem 
delovnem strokovnem področju, ipd. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Program sestavljajo razne učne enote, ki pa so obvezne in izbirne. Obvezne učne 
enote so skupne za vse študente, pri izbirnih pa lahko študentje izbirajo med 
(povzeto po Fakulteta za logistiko, 07.09.2009): 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- zavarovalniško logistiko, 
- vojaško logistiko, 
- gospodarsko logistiko, 
- tehniško logistiko, 
- ekologijo v logistiki. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Kompetence diplomantov Fakultete za logistiko se med programi razlikujejo in jih je 
teţko posploševati. Vsekakor pa so si določene kompetence med sabo podobne oz. 
enake. Študentje se naučijo upravljati z logistiko ne glede na kasnejše delo. (vojska, 
avtoprevozništvo, itd.) Logistik največkrat upravlja z informacijami, viri in 
materialom, s pretokom informacij od dobavitelja do kupca. 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 23 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7 VZROKI ZA UPAD VPISA ŠTUDNTOV V UNIVERZITETNI 
ŠTUDIJSKI PROGRAM FAKULTETE ZA LOGISTIKO - raziskava 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7.1 ANALIZA ANKETNE RAZISKAVE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Raziskavo sem naredila na splošni gimnaziji Breţice. Ankete sem razdelila 4. letnikom 
oddelkov a, b, c in d. Ankete so bile razdeljene 85-im dijakom, od katerih sem nazaj 
prejela 3 neveljavne ankete. n=82 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 18: »Spol?« 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spol?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;25
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;35
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;45
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;50
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ženska moški
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Lastni, Priloga B 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Na gimnaziji Breţice prevladujejo dijakinje. To je pokazala anketa 82 anketiranih 
dijakov, 4 oddelkov splošne gimnazije Breţice. Od tega je 46 dijakinj in 36 dijakov. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 24 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 19: »Ali si se odločil/-a po končani gimnaziji nadaljevati študij?« 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ali si se odločil/-a po končani gimnaziji nadaljevati študij?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;50
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;60
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;70
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;80
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;90
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;da ne
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Lastni, Priloga B 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Glede na to, da s končano splošno gimnazijo ne pridobiš nobenega poklicnega 
naziva, so vsi anketirani dijaki odgovorili, da bodo po končani gimnaziji nadaljevali 
študij. 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 20: »Na kateri Univerzi boš nadaljeval/-a šolanje?« 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na kateri Univerzi boš nadaljeval/-a šolanje?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;50
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;60
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;70
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Univerza v Ljubljani Univerza v Mariboru Univerza na
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primorskem
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Drugo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Lastni, Priloga B 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Večina anketiranih dijakov bo študij nadaljevala na Univerzi v Ljubljani. 16 dijakov bo 
študij nadaljevalo na Univerzi v Mariboru, le 3 pa na Univerzi na Primorskem. Štirje 
dijaki pa so obkroţili drugo, pri čemer so napisali, da bodo študij nadaljevali v tujini. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 25 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 21: »Zakaj boš nadaljeval/-a šolanje ravno na tej Univerzi?« 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zakaj boš nadaljeval/-a šolanje ravno na tej Univerzi?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;25
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;35
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ker bom na tej
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Univerzi prejel/-a
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;najboljši kader
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;profesorjev
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ker mi ta
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Univerza nudi
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;najboljše znanje
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ker ima ta
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Univerza zelo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razširjen spekter
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;študijskih
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;programov
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zato, ker imam na
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tej Univerzi boljše
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;možnosti za
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kasnejšo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zaposlitev
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;drugo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Lastni, Priloga B 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Večina anketiranih dijakov je na vprašanje številka 4 odgovorila, da si šolanje na 
izbrani univerzi ţeli predvsem zato, ker ima le ta zelo širok spekter študijskih 
programov. (Več o analizi na to vprašanje v podpoglavju št. 6.2) 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 22: »Kje boš nadaljeval/-a šolanje?« 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kje boš nadaljeval/-a šolanje?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;50
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;60
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;70
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;80
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;na univerzitetnem
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;programu
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;na visokošolskem
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;programu
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;na akademiji drugo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Lastni, Priloga B 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Po končani gimnaziji se bo večina dijakov vpisala na univerzitetni študijski program, 
kar jim tudi z uspešno opravljeno maturo gimnazija omogoča. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 26 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 23: »Ali si ţe slišal/-a za fakulteto za logistiko v Krškem?« 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ali si že slišal/-a za fakulteto za logistiko v Krškem?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;50
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;60
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;70
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;80
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;da ne
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Lastni, Priloga B 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Ker pa je cilj moje diplomske naloge ugotoviti vpis, razloge za vpis in poznavanje 
Fakultete za logistiko med dijaki, so me tudi odgovori na nadaljnja vprašanja najbolj 
zanimala. Pri vprašanju številka 5, sem izvedela, da večina dijakov pozna Fakulteto 
za logistiko v Krškem. Vendar sem bila še vedno presenečena nad osmimi dijaki, ki  
so odgovorili, da te fakultete ne poznajo. 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 24: »Ali si seznanjen/-a s kompetencami, ki jih pridobiš po študiju na fakulteti za 
logistiko?« 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ali si seznanjen/-a s kompetencami, ki jih pridobiš po 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;študiju na fakulteti za logistiko?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;50
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;60
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;70
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;da ne
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Lastni, Priloga B 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 27 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pri vprašanju številka 6, sem izvedela, da 63 dijakov sploh ne pozna kompetence, ki 
jih nudi fakulteta za logistiko po končanem študiju. 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 25: »Ali si se odločil/-a nadaljevati študij na fakulteti za logistiko v Krškem?« 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ali si se odločil/-a nadaljevati študij na fakulteti za logistiko v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Krškem?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;50
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;60
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;70
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;80
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;90
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;da ne
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Lastni, Priloga B 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Nad odgovori pri vprašanju št. 7 sem bila zelo presenečena. Prav vsi anketirani dijaki 
so odgovorili, da se niso odločili nadaljevati študij na Fakulteti za logistiko v Krškem. 
To me je zelo presenetilo, saj pri raziskavi vpisa študentov v univerzitetni študijski 
program ugotavljam, da je večina vpisanih študentov ravno iz gimnazije. Vendar pri 
tem poudarjam, da je raziskava bila narejena na splošni gimnaziji Breţice v 4-ih 
oddelkih. V Breţicah obstajata tudi dva oddelka ekonomske gimnazije in v Krškem 
obstaja tudi tehnična gimnazija. Raziskava vpisa študentov je izvzeta iz Fakultete za 
logistiko, ker nima posebej vodene smeri gimnazij. 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vprašanje 9 se je glasilo: »Zakaj si se odločil/-a ravno za fakulteto za logistiko?« 
 
 
Posledično iz odgovorov na vprašanje številka sedem, nisem prejela nobenega 
odgovora na vprašanje številka 8. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 28 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graf 26: »Zakaj se nisi odločil/-a za fakulteto za logistiko?« 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zakaj se nisi odločil/-a za fakulteto za logistiko?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;50
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;60
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;70
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zato, ker me ta
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;študij ne veseli
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zato, ker si želim
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;študirati izven
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;domačega kraja
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zato, ker mi ta
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;študij ne nudi
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kasnejše
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zaposlitve
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zato, ker mi ta
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;študij ne
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;omogoča dovolj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;potrebnih
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kompetenc za
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nadaljnje delo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;drugo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Lastni, Priloga B 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Večina anketiranih dijakov, mi je pri vprašanju številka 9 odgovorilo, da jih ta študij 
preprosto ne veseli. Nekaj zelo iskrenih je obkroţilo odgovor, da si ţelijo preprosto 
študirati izven domačega kraja. Kar 7 pa je odgovorilo, da jim ta študij ne nudi 
zaposlitve in dovolj kompetenc za nadaljnje delo. 
 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 29 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8 UGOTOVITVE IN UKREPI ZA POVEČANJE VPISA NA 
FAKULTETO ZA LOGISTIKO 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Eno od vprašanj, ki sem si ga postavila na začetku diplomske naloge se je glasilo 
tudi: »Katera so tista mesta, ki so za študij bolj privlačna in zakaj?« 
 
Pri analizi anketnega vprašanja številka 3, v katerem sem dijake spraševala kje bodo 
nadaljevali svoj študij, sem ugotovila, da bo večina anketiranih dijakov nadaljevala 
šolanje na Univerzi v Ljubljani. 
Pri analizi anketnega vprašanja številka 4, v katerem sem dijake spraševala o razlogih 
za svojo odločitev o kraju šolanja, se je večina dijakov opredelila, da bo svoj študij 
nadaljevala na univerzi, ki po njihovem mnenju nudi največji spekter raznih študijskih 
programov. Dijakom so s 25 odgovori tesno sledili odgovori, da jim izbrana univerza 
nudi najboljše znanje in z 19 odgovori, da jim izbrana univerza nudi boljše moţnosti 
za kasnejšo zaposlitev. 
Z dobljenimi odgovori je teţko posplošiti ugotovitve, saj bi za podrobnejšo analizo 
potrebovala večjo število anketiranih. Kljub temu lahko zaključim, da večina 
študentov »beţi« v večja mesta, zaradi občutno povečane nezaposlenosti 
diplomantov, zaradi počasnega razvoja Posavja;  v smislu pomanjkanja velikih 
perspektivnih podjetij, zaradi nizkih plačilnih razredov in zaradi stagnacije 
pridobljenih kompetenc. 
 
Glede na raziskavo, ki sem jo naredila med dijaki 4. letnika splošne gimnazije Breţice, 
je razvidno, da je večina dijakov ţe slišala za Fakulteto za logistiko, vendar 
kompetenc, ki jih le-ta nudi ne poznajo. Dijaki tudi ne vedo, kje se lahko po končani 
fakulteti zaposlijo in v katerih podjetjih v Posavju je logistika zelo potrebna. Vse to 
kaţe, da je oglaševanje posavskih fakultet zelo slabo.  
Janez Malačič in Joţe Sambt iz ekonomske fakultete v Ljubljani v svoji raziskavi na 
spletni strani Ekonomske fakultete, 05.03.2010, ugotavljata brezposelnost 
diplomantov. 
Trg dela in trg študentov ter diplomantov je med sabej tesno povezan. Prav zaradi te 
povezanosti je nastala ogromna problematika brezposelnosti diplomantov različnih 
smeri. Trg dela je preveč kontroliran in nefleksibilen, ki na splošno deluje slabo. 
Mladi, ki so ambiciozni, fleksibilni in mobilni so dostikrat cenena delovna sila. Pri tem 
je potrebno izpostaviti, da je to posledično zaradi premalo potrebnih izkušenj. Pri tem 
se delodajalcu postavi ovira, saj je potrebno diplomanta uvajati in usposabljati na 
delovnem mestu. Za mnoge delodajalce je zato veliko bolj privlačno in ugodno  imeti 
študenta, ki delo opravlja preko študentske napotnice. Posledično zaradi tega in 
zaradi omejitve zasluţka večkrat pride do zlorabe študentskih napotnic. Potrebno bi 
bilo prisiliti fakultete, da bi pripravile kakovostnejše in bolj privlačne programe, z 
veliko usposabljanja za delovno mesto (povzeto po Ekonomska fakulteta, 
05.03.2010). 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 30 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zanimivo bi bilo vedeti, kakšen bi bil vpis študentov na Fakulteto za logistiko, če bi 
bila ta v Ljubljani, Mariboru ali pa na Primorskem. Posavje je v zadnjih letih tega 
desetletja kljub razvoju treh visokošolskih ustanov (Fakultete za logistiko, Fakultete 
za energetiko in Fakultete za turizem) in nekaj manjših podjetij, pristalo na mrtvi 
točki. Brezposelnost se v zadnjem letu celo zvišuje. Če bi se Posavje pričelo bolj 
intenzivno razvijati (ustanovitev večjih podjetij, boljše plače zaposlenim), 
predvidevam, da bi se tudi vpis v visokošolskih ustanovah v Posavju povečal, saj bi 
diplomanti ostajali doma. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 31 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9 ZAKLJUČEK 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Pri svojem diplomskem delu sem se osredotočila na Fakulteto za logistiko, ki se 
nahaja v Posavju. Ker je Fakulteta za logistiko delujoča od leta 2005 in je še preteţno 
nova, mi je bila zaradi tega tudi zelo zanimiva. Osredotočila sem se na vpise 
študentov v prve letnike univerzitetnega študijskega programa. 
V svoji diplomski nalogi sem si zastavila tri raziskovalna vprašanja. Na prvo 
vprašanje, sem si kar hitro odgovorila, saj sem ugotovila, da vpis brucev upada. 
Trend vpisa je iz leta v leto manjši in konstantno pada. 
Na drugo vprašanje sem dobila odgovor z analizo izpolnjenih anket. Ta mi je 
pokazala, da v splošni gimnaziji v Breţicah ni popolnoma nobenega zanimanja za 
študij na Fakulteti za logistiko v Krškem. Razlogi naj bi bili zelo subjektivne narave, 
kajti ta študij jih naj ne bi veselil. 
Na tretje vprašanje, ki pa je bilo vezano na kraj njihovega študija, sem ugotovila, da 
je kraj študija zelo povezan z zaposlovanjem diplomantov v Posavju, ki pa je na nizki 
ravni, in posledično zato tudi vsa populacija dijakov večina »beţi« v večja slovenska 
mesta, kjer imajo ţe med študijem moţnost opravljati študentsko delo in s tem tudi 
večjo dostopnost na trg dela. Fakulteta za logistiko v Krškem, ki vsako leto za dober 
procent izgublja vpis, pa bi se morala še bolj osredotočiti na študente in jim 
omogočati boljše pogoje za zaposlovanje. 
 
 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 32 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LITERATURA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- ZGAGA, Pavel. Bolonjski proces: Oblikovanje skupnega evropskega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;visokošolskega prostora. Pedagoška fakulteta, Ljubljana, 2004. str. 11. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- DEBEVEC, Tatjana in etc. Spremljanje, ugotavljanje in zagotavljanje kakovosti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;v slovenskem visokošolskem prostoru v letih 2007 in 2008. Filozofska 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;fakulteta, Ljubljana, 2009. str. 37, 38, 39. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- KOTNIK, Rudi. Priloţnosti v izobraţevanju z bolonjsko reformo v Sloveniji. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Filozofska fakulteta, Maribor, 2007. str. 44, 45. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- NEKREP, Andreja. Priloţnosti v izobraţevanju z bolonjsko reformo v Sloveniji. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Filozofska fakulteta, Maribor, 2007. str. 75. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- PIŠOT, R., FELDA, D., v: PŠUNDER. Priloţnosti v izobraţevanju z bolonjsko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;reformo v Sloveniji. Filozofska fakulteta, Maribor, 2007. str. 5, 6. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- ŠTROS, Nina. Priloţnosti v izobraţevanju z bolonjsko reformo v Sloveniji. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Filozofska fakulteta, Maribor, 2007. str. 69,70. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- MOŢINA, Tanja. Kakovost v izobraţevanju. Študentska organizacija Univerze v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ljubljani, Ljubljana, 2003. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- VRC. Elaborati o ustanovitvi Fakultete za logistiko, 2005. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 33 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VIRI 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Univerza v Mariboru. URL=»http://www.uni-mb.si«. 07.09.2009. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Visokošolska prijavno – informacijska sluţba, Univerza v Mariboru. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;URL=»http://www.vpis.uni-mb.si«. 07.09.2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Turistika Portoroţ. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;URL=»http://www3.turistica.si/kribel/articles/pista/node20.html«. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;07.09.2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Pogovori z ddr. Usenik Janezom, junij 2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Anketa, Gimnazija Breţice. 10.02.2010 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Popis prebivalstva 2002, Statistični urad RS. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;URL=»http://www.stat.si/popis2002/si/default.htm«. 24.07.2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Popis prebivalstva 1991, Statistični urad RS. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;URL=»http://www.stat.si/novica_prikazi.aspx?id=327«. 24.07.2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Analiza prijave in vpisa 2005/2006. URL=»http://www.vpis.uni-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mb.si/Analiza/ANALIZA%20prijave%20in%20vpisa%2005-06%20-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;%20DRUGI%20DEL.pdf«. str. 63, 24.09.2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Analiza prijave in vpisa 2006/2007. URL=»http://www.vpis.uni-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mb.si/Analiza/ANALIZA_06-07-DRUGI_DEL.pdf«. str. 81, 24.09.2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Analiza prijave in vpisa 2007/2008. URL=»http://www.vpis.uni-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mb.si/Analiza/Analiza_drugi_del_2007-08.pdf«. str. 79, 03.10.2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Analiza prijave in vpisa 2008/2009. URL=»http://www.vpis.uni-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mb.si/Analiza/Analiza_2008_2009_drugi_del.pdf«. str. 89, 04.10.2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Analiza prijave in vpisa 2009/2010. URL=»http://www.vpis.uni-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mb.si/Analiza/Analiza_drugi_del_2009-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10_potrjeno_Senat_UM_01_12_09.pdf«. str. 91, 15.03.2010 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Slovar Slovenskega knjiţnega jezika. URL=»http://bos.zrc-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sazu.si/sskj.html«. 07.09.2009 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="http://www.uni-mb.si/"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="http://www.vpis.uni-mb.si/"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="http://www3.turistica.si/kribel/articles/pista/node20.html"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="http://www3.turistica.si/kribel/articles/pista/node20.html"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="http://www.stat.si/popis2002/si/default.htm"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="http://www.vpis.uni-mb.si/Analiza/ANALIZA%20prijave%20in%20vpisa%2005-06%20-%20DRUGI%20DEL.pdf"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="http://www.vpis.uni-mb.si/Analiza/ANALIZA%20prijave%20in%20vpisa%2005-06%20-%20DRUGI%20DEL.pdf"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="http://www.vpis.uni-mb.si/Analiza/ANALIZA%20prijave%20in%20vpisa%2005-06%20-%20DRUGI%20DEL.pdf"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="http://www.vpis.uni-mb.si/Analiza/ANALIZA_06-07-DRUGI_DEL.pdf"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="http://www.vpis.uni-mb.si/Analiza/ANALIZA_06-07-DRUGI_DEL.pdf"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="http://www.vpis.uni-mb.si/Analiza/Analiza_drugi_del_2007-08.pdf"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="http://www.vpis.uni-mb.si/Analiza/Analiza_drugi_del_2007-08.pdf"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="http://www.vpis.uni-mb.si/Analiza/Analiza_2008_2009_drugi_del.pdf"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="http://www.vpis.uni-mb.si/Analiza/Analiza_2008_2009_drugi_del.pdf"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="http://www.vpis.uni-mb.si/Analiza/Analiza_drugi_del_2009-10_potrjeno_Senat_UM_01_12_09.pdf"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="http://www.vpis.uni-mb.si/Analiza/Analiza_drugi_del_2009-10_potrjeno_Senat_UM_01_12_09.pdf"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="http://www.vpis.uni-mb.si/Analiza/Analiza_drugi_del_2009-10_potrjeno_Senat_UM_01_12_09.pdf"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="http://bos.zrc-sazu.si/sskj.html"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="http://bos.zrc-sazu.si/sskj.html"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 34 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Fakulteta za logistiko. URL=»http://fl.uni-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mb.si/index.php?option=com_content&amp;amp;view=article&amp;amp;id=63&amp;amp;Itemid=86«. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;07.09.2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Malačič, Sambt. Brezposelnost diplomantov. URL=»http://www.ef.uni-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lj.si/studij/r3p2/BREZPDIPL05.doc«. 05.03.2010 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- VRC. URL=»http://www.vrc.si«. 25.06.2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
 
 
 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="http://fl.uni-mb.si/index.php?option=com_content&amp;amp;view=article&amp;amp;id=63&amp;amp;Itemid=86"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="http://fl.uni-mb.si/index.php?option=com_content&amp;amp;view=article&amp;amp;id=63&amp;amp;Itemid=86"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="http://www.ef.uni-lj.si/studij/r3p2/BREZPDIPL05.doc"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="http://www.ef.uni-lj.si/studij/r3p2/BREZPDIPL05.doc"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 35 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SEZNAM GRAFOV 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Graf 1: Vpis študentov 2005/2006 ......................................................................... 7 
Graf 2: Vpis študentov po spolu 2005/2006 ............................................................ 8 
Graf 3: Vpis študentov po strukturi 2005/2006 ....................................................... 9 
Graf 4: Vpis študentov 2006/2007 ....................................................................... 10 
Graf 5: Vpis študentov po spolu 2006/2007 .......................................................... 10 
Graf 6: Vpis študentov po strukturi 2006/2007 ..................................................... 11 
Graf 7: Vpis študentov 2007/2008 ....................................................................... 12 
Graf 8: Vpis študentov po spolu 2007/2008 .......................................................... 13 
Graf 9: Vpis študentov po strukturi 2007/2008 ..................................................... 14 
Graf 10: Vpis študentov 2008/2009 ..................................................................... 15 
Graf 11: Vpis študentov po spolu 2008/2009 ........................................................ 15 
Graf 12: Vpis študentov po strukturi 2008/2009 ................................................... 16 
Graf 13: Vpis študentov 2009/2010 ..................................................................... 17 
Graf 14: Vpis študentov po spolu 2009/2010 ........................................................ 17 
Graf 15: Vpis študentov po strukturi 2009/2010 ................................................... 18 
Graf 16: Trend sprejetih študentov od 2005 do 2009 ............................................ 19 
Graf 17: Trend moške vpisne populacije od 2005 do 2009 .................................... 20 
Graf 18: »Spol?« ................................................................................................ 23 
Graf 19: »Ali si se odločil/-a po končani gimnaziji nadaljevati študij?« .................... 24 
Graf 20: »Na kateri Univerzi boš nadaljeval/-a šolanje?« ....................................... 24 
Graf 21: »Zakaj boš nadaljeval/-a šolanje ravno na tej Univerzi?« ......................... 25 
Graf 22: »Kje boš nadaljeval/-a šolanje?« ............................................................ 25 
Graf 23: »Ali si ţe slišal/-a za fakulteto za logistiko v Krškem?« ............................. 26 
Graf 24: »Ali si seznanjen/-a s kompetencami, ki jih pridobiš po študiju na fakulteti za 
logistiko?« ......................................................................................................... 26 
Graf 25: »Ali si se odločil/-a nadaljevati študij na fakulteti za logistiko v Krškem?« . 27 
Graf 26: »Zakaj se nisi odločil/-a za fakulteto za logistiko?« .................................. 28 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 36 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SEZNAM TABEL 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Tabela 1: Izobrazbena struktura 1991 ................................................................... 6 
Tabela 2: Izobrazbena struktura 2002 ................................................................... 6 
Tabela 3: Vpis študentov 2005/2006...................................................................... 7 
Tabela 4: Vpis študentov po spolu 2005/2006 ........................................................ 8 
Tabela 5: Vpis študentov po strukturi 2005/2006.................................................... 8 
Tabela 6: Vpis študentov 2006/2007...................................................................... 9 
Tabela 7: Vpis študentov po spolu 2006/2007 ...................................................... 10 
Tabela 8: Vpis študentov po strukturi 2006/2007.................................................. 11 
Tabela 9: Vpis študentov 2007/2008.................................................................... 12 
Tabela 10: Vpis študentov po spolu 2007/2008 .................................................... 12 
Tabela 11: Vpis študentov po strukturi 2007/2008 ................................................ 13 
Tabela 12: Vpis študentov 2008/2009 .................................................................. 14 
Tabela 13: Vpis študentov po spolu 2008/2009 .................................................... 15 
Tabela 14: Vpis študentov po strukturi 2008/2009 ................................................ 16 
Tabela 15: Vpis študentov 2009/2010 .................................................................. 16 
Tabela 16: Vpis študentov po spolu 2009/2010 .................................................... 17 
Tabela 17: Vpis študentov po strukturi 2009/2010 ................................................ 18 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 37 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;UPORABLJENE KRATICE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
VRC = Valvasorjev raziskovalni center Krško 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 38 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PRILOGE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PRILOGA A: ANKETA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Pozdravljeni! 
 
Sem Laura Urek, absolventka Fakultete za upravo. Pišem diplomsko nalogo z 
naslovom Statistična analiza sprememb strukture vpisne populacije visokošolskih 
ustanov, anketa pa je na temo vaše odločitve o nadaljnjem študiju. Zelo vam bom 
hvaleţna, če si boste vzeli čas in jo izpolnili. Anketa je kratka in vam ne bo vzela več 
kot 5 minut, meni pa bo vsak odgovor pripomogel h končni kvaliteti diplome. 
Ustrezne odgovore obkroţi in po potrebi (pod drugo) dopiši. Pri vsakem vprašanju je 
moţen samo en odgovor. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. Spol 
a) ţenska 
b) moški 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
2. Ali si se odločil/-a po končani gimnaziji nadaljevati študij? 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a) da 
b) ne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Če si na to vprašanje odgovoril/-a z NE, je zate anketa končana. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. Na kateri Univerzi boš nadaljeval/a šolanje?  
a) Univerza v Ljubljani 
b) Univerza v Mariboru 
c) Univerza na Primorskem 
d) Drugo:_____________________________________________ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
4. Zakaj boš nadaljeval/-a šolanje ravno na tej Univerzi? 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a) Zato, ker bom na tej Univerzi prejel/-a najboljši kader profesorjev 
b) Zato, ker mi ta Univerza nudi najboljše znanje 
c) Zato, ker ima ta Univerza zelo razširjen spekter študijskih programov 
d) Zato, ker imam na tej Univerzi boljše moţnosti za kasnejšo zaposlitev 
e) Drugo:____________________________________ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
5. Kje boš nadaljeval/-a šolanje? 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a) na univerzitetnem programu 
b) na visokošolskem programu 
c) na akademiji 
d) Drugo:______________________________________________ &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 39 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6. Ali si ţe slišal/-a za Fakulteto za logistiko v Krškem? 
a) Da 
b) Ne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
7. Ali si seznanjen/-a s kompetencami, ki jih pridobiš po študiju na fakulteti za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;logistiko? 
a) Da 
b) Ne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
8. Ali si se odločil/-a nadaljevati študij na Fakulteti za logistiko v Krškem? 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a) Da  (nadaljuj na vprašanje št. 8) 
b) Ne   (nadaljuj na vprašanje št. 9) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
9. Zakaj si se odločil/-a ravno za fakulteto za logistiko? 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a) zato, ker je fakulteta v Posavju in mi to predstavlja manjše študijske 
stroške 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b) zaradi kompetenc, ki jih pridobim s končanim študijem 
c) zato, ker me delo logistika/prometnika veseli 
d) zato, ker sem prepričan/-a da imam zagotovljeno zaposlitev 
e) drugo:____________________________________________________ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
10. Zakaj se nisi odločil/-a za fakulteto za logistiko? 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a) zato, ker me ta študij ne veseli 
b) zato, ker si ţelim študirati izven domačega kraja 
c) zato, ker mi ta študij ne nudi kasnejše zaposlitve 
d) zato, ker mi ta študij ne omogoča dovolj potrebnih kompetenc za nadaljnje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;delo 
e) Drugo:____________________________________________ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Hvala za tvoje sodelovanje in uspešno nadaljevanje šolanja. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 40 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PRILOGA B: Tabele rezultatov anket 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. vprašanje 
ţenska 46 
moški 36 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. vprašanje 
da 82 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ne 0 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. vprašanje 
Univerza v Ljubljani 59 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Univerza v Mariboru 16 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Univerza na Primorskem 3 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Drugo 4 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4. vprašanje 
ker bom na tej Univerzi prejel/-a najboljši kader profesorjev 5 
ker mi ta Univerza nudi najboljše znanje 25 
ker ima ta Univerza zelo razširjen spekter študijskih programov 30 
zato, ker imam na tej Univerzi boljše moţnosti za kasnejšo zaposlitev 19 
drugo 3 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5. vprašanje 
na univerzitetnem programu 69 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;na visokošolskem programu 9 
na akademiji 2 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;drugo 2 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6. vprašanje 
da 74 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ne 8 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7. vprašanje 
da 19 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ne 63 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 41 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8. vprašanje 
da 0 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ne 82 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10. vprašanje 
zato, ker me ta študij ne veseli 62 
zato, ker si ţelim študirati izven domačega kraja 5 
zato, ker mi ta študij ne nudi kasnejše zaposlitve 4 
zato, ker mi ta študij ne omogoča dovolj potrebnih kompetenc za 
nadaljnje delo 3 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;drugo 8 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 42 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IZJAVA O AVTORSTVU IN NAVEDBA LEKTORJA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Študentka Laura Urek izjavljam, da sem avtorica tega diplomskega dela, ki sem ga 
napisala pod mentorstvom dr. Srečkom Devjakom in dovolim objavo diplomskega 
dela na fakultetnih spletnih straneh. 
 
V Ljubljani, dne___________________   Podpis:____________________ 
 
 
Diplomsko delo je lektorirala Petra Brili. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;</XmlText>
</dokument>