<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<dokument>
  <DocumentID>1129000</DocumentID>
  <ContentID>1462759</ContentID>
  <FileName>1129000_file.pdf</FileName>
  <Title>Ekonomske migracije ter delovni pogoji migrantov v Sloveniji</Title>
  <EnglishTitle></EnglishTitle>
  <Subtitle>diplomsko delo</Subtitle>
  <EnglishSubtitle></EnglishSubtitle>
  <Abstract>Ekonomske migracije ter delovni pogoji migrantov v Sloveniji</Abstract>
  <EnglishAbstract></EnglishAbstract>
  <Keywords />
  <EnglishKeywords />
  <Publisher>[T. Peterka]</Publisher>
  <IssueYear>2011</IssueYear>
  <ISBN></ISBN>
  <ISSN></ISSN>
  <DOI></DOI>
  <EVSAbbreviation>UL FDV</EVSAbbreviation>
  <EVSName>Fakulteta za družbene vede</EVSName>
  <EVSEnglishName>Faculty of Social Sciences</EVSEnglishName>
  <Pages>48 str.</Pages>
  <Volume></Volume>
  <Issue></Issue>
  <Location>Ljubljana</Location>
  <Url>http://dk.fdv.uni-lj.si/diplomska_dela_1/pdfs/mb11_peterka-tina.pdf</Url>
  <CobissID>30598237</CobissID>
  <Typology>Diplomsko delo</Typology>
  <UDC>331.105(043.2)</UDC>
  <UDCTagsSlo>
    <tag>Teorija in organizacija dela. Odnosi med podjetji in zaposlenimi. Ergonomija</tag>
  </UDCTagsSlo>
  <UDCTagsEng>
    <tag>Theory and organization of work. Relations between business firms and employees</tag>
  </UDCTagsEng>
  <Authors>
    <Author>
      <Name>Tina</Name>
      <Surname>Peterka</Surname>
      <Role>Avtor</Role>
    </Author>
    <Author>
      <Name>Aleksandra</Name>
      <Surname>Kanjuo-Mrčela</Surname>
      <Role>Mentor</Role>
    </Author>
  </Authors>
  <PlainText>UNIVERZA V LJUBLJANI

FAKULTETA ZA DRUŽBENE VEDE












Tina Peterka




Ekonomske migracije ter delovni pogoji migrantov v Sloveniji
Diplomsko delo






























Ljubljana, 2011






UNIVERZA V LJUBLJANI

FAKULTETA ZA DRUŽBENE VEDE












Tina Peterka

Mentorica: izr. prof. dr. Aleksandra Kanjuo-Mrčela




Ekonomske migracije ter delovni pogoji migrantov v Sloveniji
Diplomsko delo






























Ljubljana, 2011




Ekonomske migracije ter delovni pogoji migrantov v Sloveniji

Globalizacija je omogočila mobilnost delavcev preko meja in odprla nove možnosti migracij
delavcem iz slabše ekonomsko razvitih območji v države, ki so sicer boljše ekonomsko razvite, a
skušajo znižati stroške dela z zaposlovanjem delavcev migrantov. Slovenija podobno kakor
Evropska unija sledi restriktivni politiki zaposlovanja delavcev tujcev. Tako, kljub spremembi
zakonodaje, ostajajo temeljna tri oz. štiri delovna dovoljenja za zaposlovanje tujcev, pri čemer
ostaja najpogostejše delovno dovoljenje za zaposlitev, ki omogoča (naj)manj pravic delavcu
migrantu. Sicer v Sloveniji, kljub članstvu Slovenije v Evropsko unijo, prevladujejo migranti iz
držav bivše Jugoslavije, predvsem iz Bosne in Hercegovine. Moški delavci migranti zaposleni v
gradbenem sektorju predstavljajo večinski del delavcev migrantov v Sloveniji. Delovni pogoji
slednjih pa so trikrat do štirikrat pogosteje kršeni kot pri domačih delavcih, sami delavci migranti pa
so povečini slabo oz. sploh niso obveščeni o pravicah iz delovnega razmerja. Poleg slabih delovnih
pogojev se moški delavci migranti, zaposlenih v gradbenem sektorju, soočajo tudi s težkimi
življenjskimi pogoji.



Ključne besede: Slovenija, ekonomska migracija, delavec migrant, delovni pogoji, življenjski
pogoji.



Economic migration and working conditions of migrant workers in Slovenia

Globalization has made worker mobility cross borders possible and has opened new opportunities
for workers to migrate from economically weaker regions to a country, which is economically
stronger in its development but tempt to reduce labor costs by employing economic migrants.
Slovenia, similarly as the European Union, follows a restrictive policy regarding employment of
migrant workers. Although, changes in the policy were made, there are still three respectively four
working permits regarding the employment of migrant workers, by which the most frequently used
one is the working permit for employment, which enables the least amount of rights. Despite
Slovenian membership in the European Union, most migrants come from ex Yugoslavian countries,
especially from Bosnia and Herzegovina. Male migrant workers are usually employed in the
construction sector and represent the majority of migrant workers in Slovenia. Working conditions
of migrant workers are three to four times frequently broken compared to the working conditions of
domestic workers. Migrant workers are also poorly informed or not informed at all about their
rights. Next to hard working conditions, male migrant workers which are employed in construction,
are faced with bad living conditions.




Keyword: Slovenia, economic migration, migrant worker, working conditions, living condition.



4


KAZALO VSEBINE

1 UVOD ............................................................................................................................................... 6

2 MIGRACIJE, MIGRANT – DEFINIRANJE POJMOV ............................................................ 8

3 MIGRACIJE OZ. PRISELITVE IZ TUJINE NA OBMOČJU SLOVENIJE .......................... 9
3.1 Od konca druge svetovne vojne do osamosvojitve .................................................................. 10

3.2 Po osamosvojitvi ...................................................................................................................... 11

4 ZAKONODAJA NA PODROČJU ZAPOSLOVANJA IN DELA TUJCEV ........................... 13
5 DELAVCI MIGRANTI V SLOVENIJI ...................................................................................... 17

5.1 Značilnosti delavcev migrantov v Sloveniji ............................................................................. 17
5.2 Delovni in življenjski pogoji delavcev migrantov ................................................................... 21

5.3 Zakonodaja oz. delovna dovoljenja v praksi ............................................................................ 24

6 SKLEP ........................................................................................................................................... 28

LITERATURA ................................................................................................................................. 30

PRILOGE ......................................................................................................................................... 33

Priloga A: Grafikon - Meddržavne selitve, prirast iz tujine, po spolu ............................................ 33

Priloga B: Grafikon - Meddržavne selitve po starostnih skupinah, priseljeni iz tujine .................. 34

Priloga C: Grafikon - Meddržavne selitve, priseljeni iz tujine ....................................................... 35

Priloga Č: Grafikon - Meddržavne selitve, priseljeni iz tujine, po statističnih regijah .................. 36
Priloga D: Grafikon - Meddržavne selitve po državi državljanstva, priseljeni skupaj ................... 37

Priloga E: Grafikon - Priseljeni tujci po namenu in državi državljanstva ...................................... 38

Priloga F: Grafikon - Priseljeno delovno aktivno prebivalstvo po doseženi izobrazbi in državi

državljanstva ................................................................................................................................... 39

Priloga G: Grafikon - Priseljeno delovno aktivno prebivalstvo po državi državljanstva in

dejavnosti za leto 2008 ................................................................................................................... 40

Priloga H: Grafikon - Priseljeno delovno aktivno prebivalstvo po državi državljanstva in

dejavnostih, leto 2009 ..................................................................................................................... 41

Priloga I: Grafikon - Priseljeno delovno aktivno prebivalstvo po poklicu in državi državljanstva,

leto 2005, 2006 ............................................................................................................................... 42



5


Priloga J: Grafikon - Priseljeno delovno aktivno prebivalstvo po poklicu in državi državljanstva,

leto 2007, 2008,  2009 .................................................................................................................... 43

Priloga K: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja za zaposlitev tujca po dejavnostih, december

2008 ................................................................................................................................................ 44

Priloga L: Tabela - Veljavna delovna dovoljena za zaposlitev tujcev po dejavnostih, december

2009 ................................................................................................................................................ 45

Priloga M: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja za zaposlitev tujcev po dejavnostih, december

2010 ................................................................................................................................................ 46

Priloga N: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja po spolu, december 2008 .................................. 47

Priloga O: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja po spolu, december 2009 .................................. 47

Priloga P: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja po spolu, december 2010 ................................... 47

Priloga R: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja po spolu, april 2011........................................... 47

Priloga S: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja po izobrazbi, december 2008 ............................ 48

Priloga Š: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja po izobrazbi, december 2009 ............................ 48

Priloga T: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja po izobrazbi, december 2010 ............................ 48

Priloga U: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja po izobrazbi, april 2011 .................................... 48



KAZALO GRAFIKONOV

Grafikon 3.1: Meddržavne selitve – priseljeni od 1961 do 2009. ................................................. 11



KAZALO TABEL

Tabela 3.1: Tujci po skupinah državljanstva in statističnih regijah ............................................ 12
Tabela 5.1: Izdana delovna dovoljenja po državljanstvu ............................................................. 18

Tabela 5.2: Veljavna delovna dovoljenja po državljanstvi, december 2010 ............................... 18

Tabela 5.3: Veljavna delovna dovoljenja po starosti, december 2008 ......................................... 19

Tabela 5.4: Veljavna delovna dovoljenja po starosti, december 2009 ......................................... 19

Tabela 5.5: Veljavna delovna dovoljenja po starosti, december 2010 ......................................... 19

Tabela 5.6: Veljavna delovna dovoljenja po starosti, april 2011 .................................................. 19

Tabela 5.7: Veljavna delovna dovoljenja za zaposlitev tujcev po dejavnostih, april 2011 ......... 20





6



1 UVOD



Globalizacija oz. globalna ekonomija in s tem povezana mobilnost delavcev preko meja je odprla

nove možnosti za delavce iz slabše ekonomsko razvitih območji v države, ki skušajo znižati stroške
dela z zaposlovanjem delavcev migrantov. Evropa oz. Evropska unija, kakor tudi Slovenija teži k

restriktivni politiki zaposlovanja tujih delavcev, kar pomeni, da so tako delavske kot socialne

pravice migrantov praviloma omejene. Prav tako so delavci migranti pogosto izločeni iz določenih
poklicnih skupin oz. dejavnosti ter povečini pomanjkljivo obveščeni o svojih pravicah.
Castels vidi novodobnega delavca migranta kot novodobnega sužnja. (Medica 2010, 39)

Primerjava ne čudi, saj so delavci migranti povečini izkoriščani, njihove pravice pa sila omejene oz.
velikokrat kršene. Prav tako so delovni pogoji ter drugi življenjski pogoji izredno slabi, sami

migranti pa odrinjeni na rob družbe, kjer jih družba ne opazi oz. ne želi opaziti.



Namen tega diplomskega dela je osvetlitev položaja ekonomskih oz. delavskih migrantov v

Sloveniji, s poudarkom na delovnih in življenjskih pogojih, s katerimi se soočajo delavci migranti.
Diplomska naloga podaja pregled novejših predpisov oz. zakonodaje ter oceno, analizo stanja

delavnih in življenjskih pogojev delavcev migrantov, kakor tudi priporočila, ki bi pripomogla k
izboljšanju stanja.



Prvo poglavje je namenjeno definiranju temeljnih pojmov kot so: „migracije“, „ekonomske

migracije“, „migrant“, „delavec migrant“.



Sledi poglavje v katerem so obravnavane migracije oz. priselitve v Slovenijo skozi zgodovino.

Obravnavano bo obdobje pred osamosvojitvijo oz. od druge svetovne vojne do osamosvojitve ter

podane značilnosti priseljencev v obdobju po osamosvojitvi Slovenije.


Tretje poglavje obravnava zakonodajo za področje zaposlovanja in dela tujcev po osamosvojitvi
Slovenije. Obravnavane so tako trije Zakoni o zaposlovanju in delu tujcev (iz leta 1992, 2000 in

2011), pri čemer sta podrobneje razložena zakona iz leta 2000 in 2011. Poleg zakonov o
zaposlovanju in delu tujcev je še delno obravnavan Zakon o tujcih ter Zakon o delovnih razmerjih.



Četrto poglavje se osredotoča na delavce migrante v Sloveniji, začenši z značilnostmi, ki jih kažejo
statistični podatki Zavoda Republike Slovenije za zaposlovanje oz. statistični podatki izdanih in
veljavnih delovnih dovoljenj. Poglavje poleg značilnosti delavcev migrantov obravnava tudi



7


delavske ter druge pogoje migrantov ter vpliv zakonodaje oz. delovnih dovoljenj v praksi, s

poudarkom na preteklih izkušnjah delavskih migrantov.



Pri analizi značilnosti priseljencev ter značilnosti delavcev migrantov sem se  opirala na statistične
podatke Statističnega urada Republike Slovenije ter podatke Zavoda Republike Slovenije za
zaposlovanje. Za opis oz. analizo delovnih in življenjskih pogojev sem uporabila Poročilo Zveze
svobodnih sindikatov Slovenije o položaju delavcev migrantov v Sloveniji, ki temelji na poročilih
Inšpektorata za delo. Zaradi neobstoja evidence o višini plač, števila ur dela, ipd. sem za
predstavitev razmer podala izjave delavcev migrantov iz dokumentarnega filma Jelene Aščić,
Gradimo suženjstvo, iz leta 2010 ter analiz stanja nekaterih drugih avtorjev, ki so analizirali položaj

oz. delavske in življenjske pogoje delavcev migrantov v Sloveniji.

Pri diplomski nalogi se osredotočam na moške delavce migrante, ki so zaposleni v gradbenem
sektorju. Za slednjo selektivno analizo, moških migrantov v gradbenem sektorju, sem se odločila
zato, ker je (nasploh) največ migrantov v Sloveniji zaposlenih v gradbenem sektorju ter so moškega
spola. Kljub vsemu naj omenim nekatere avtorje, ki so analizirali izkušnje žensk, migrantk, v

Sloveniji. S slednjo tematiko so se na primer ukvarjali: Sanja Cukut Krilić v delu Spol in Migracije:
Izkušnje žensk kot akterk migracij iz leta 2009, Hrženjak Majda v (Neformalno) skrbstveno delo in

družbene neenakosti, Mojca Pajnik za Mirovni Inštitut z raziskovalno, projektnim delom FeMiPol,

ki podaja analizo integracij ženskih migrantk na trgu dela in v družbi, Milharčič Hladnik Mirjam,
Drnovšek Marjan, Strle Urška, Mlekuž Jernej, Škrlj Katja, Cukut Sanja in Kalčić Špela v Krila
migracij: Po meri življenjskih zgodb, v kateri, s pomočjo avto/biografskih zgodb, analizirajo
izkušnje žensk migrantk, idr.





























8


2 MIGRACIJA, MIGRANT – DEFINIRANJE POJMOV



Migracija je po Mednarodni organizaciji za migracijo, gibanje posameznika ali skupine  ljudi, preko

mednarodnih mej ali znotraj države. Gre za gibanje populacije, ki vključuje vse vrste gibanja ljudi,
ne glede na vzrok ali namen. Sama delovna migracija („Labour Migration“) pa je po drugi strani

definirana kot gibanje oseb iz ene države v drugo, ali znotraj posamezne države, z namenom dela

oz. zaposlitve.  (International Organization for Migration 2011)



Na tem mestu naj še omenim definicijo migracij v luči statističnih standardov, kjer je migracija
definirana na podlagi t.i. običajnega bivališča. Migracija tako pomeni spremembo iz običajnega
bivališča v neko novo, drugo bivališče. Z vidika mednarodnih migracij to pomeni spremembo
običajnega bivališča na ravni dveh držav. Običajno bivališče „pa je opredeljeno kot bivališče, kjer je
oseba v zadnjem letu pretežno bivala. Slovenija je zadnjih deset let uporabljala namesto enoletnega

le trimesečno obdobje za opredelitev običajnega bivališča, čeprav ima namen v celoti prevzeti
mednarodni statistični standard.“ (Malačič v Ministrstvo za delo, družino in socialne zadeve MDDSZ 2006, 63) Poudariti je še potrebno, da pri slednji definiciji za namene mednarodne

statistike, nista pomembni ne državljanstvo ne nacionalnost medtem, ko v Sloveniji, ko govorimo o

tujcih, mislimo osebe, ki nimajo slovenskega državljanstva. (Malačič v MDDSZ 2006, 63)


Podobno kot pri terminu „migracija“ se soočamo z različnimi definicijami termina „migrant“.
Migranti so tako načeloma  razumljeni kot osebe oz. družinski člani, ki se preselijo v drugo državo
ali regijo z namenom izboljšanja svojega materialnega ali socialnega položaja oz. na sploh

izboljšanja svojih nadaljnjih življenjskih perspektiv. Po  drugi strani pa na primer Združeni narodi

migranta definirajo kot individuuma, ki se je naselil v drugi oz. tuji državi za več kot eno leto, ne
glede na vzrok ali namen selitve. Za ekonomskega migranta („economic migrant“) pa se smatra

vsakega posameznika, ki zapusti svojo domovino oz. stalno prebivališče ter se naseli izven svoje
države, z namenom izboljšanja kvalitete življenja. Sam koncept pa se sicer uporablja tudi za osebe,

ki so zapustile svojo državo z namenom nove zaposlitve oz. dela.  (International Organization for

Migration 2011)



V diplomski nalogi bodo s termini delavci migranti ali delavci tujci oz. nasploh migranti,  mišljene

osebe – tujci, priseljeni v Slovenijo z namenom dela oz. zaposlitve. Podobno bo s terminom

ekonomska oz. delavska migracija mišljena migracija z namenom (nove) zaposlitve oz. dela.







9


3 MIGRACIJE OZ. PRISELITVE IZ TUJINE NA OBMOČJU SLOVENIJE


Ko govorimo o priseljenskih (imigrantskih) skupnostih v Republiki Sloveniji, moramo imeti v mislih, da

priseljenci v grobem sestavljajo dve oz. tri skupine z različnim statusom – prvo skupino predstavljajo tisti,
ki imajo slovensko državljanstvo, drugo pa tisti, ki le-tega nimajo, pri čemer se ta skupina deli še na dve
podskupini – na priseljence, ki imajo v Republiki Sloveniji stalno prebivališče, in priseljence, ki imajo
samo začasno prebivališče. Tisti, ki imajo slovensko državljanstvo, so seveda v pravicah in dolžnostih
popolnoma izenačeni z ostalimi državljani Republike Slovenije. Ta skupina je v Sloveniji dejansko
prevladujoča in jo v glavnem sestavljajo pripadniki drugih narodov in narodnosti nekdanje skupne države,
ki so po osamosvojitvi Slovenije lahko pridobili slovensko državljanstvo po poenostavljenem postopku v

skladu s 40. členom Zakona o državljanstvu Republike Sloveniji. (Bešter 2003,12)


V sledečem poglavju bom obravnavala migracije oz. priselitve iz tujine na področju Slovenije.
Predstavila oz. podala bom kratek pregled priselitev v obdobju po  konca druge svetovne vojne do

osamosvojitve ter nekatere značilnosti priselitev oz. priseljencev po letu 1991.


3.1 Od konca druge svetovne vojne do osamosvojitve



Konec druge svetovne vojne, podobno kakor drugod po Evropi, pomeni prelomnico migracij v

Sloveniji. Tako se je, sicer že prej številčno izseljevanje iz slovenskega ozemlja, ki je bilo na
začetku 20. stoletja usmerjeno v čezmorske države, kasneje v tridesetih letih pa predvsem v
zahodne države, ustavilo. Kljub vsemu, tik po drugi svetovni vojni,  razen vojaških (dodeljenih)

naselitev iz drugih republik Jugoslavije v Sloveniji ter politično motiviranih priselitev iz Istre (ni se
vedelo kateri državi bo Istra dodeljena), drugih migracijskih priselitvenih tokov ali ekonomsko

motiviranih migracij (še) ni bilo. (Dolenc 2007, 73-75)



Obdobje večjih migracijskih ekonomsko motiviranih priselitev v Slovenijo se začne konec
petdesetih oz. v začetku šestdesetih let prejšnjega stoletja. Eden izmed razlogov je postopno odprtje
Jugoslovanskih mej in s tem vključitev v mednarodne migracijske tokove in drug tip upravljanja
migracij. Začetek slednjega (drug tip upravljanja migracij) predstavlja razhod Jugoslavije od
Sovjetske zveze oz. drugih socialističnih držav. Po razhodu so se tako začele „intenzivne migracije,
saj je skupna država načeloma zagotavljala svobodna migracijska gibanja.“ (Malačič 2008,46-47)
Drugi razlogi so povezani predvsem z gospodarsko razvitostjo posameznih območji v bivši
Jugoslaviji. Tako so za Slovenijo sicer značilni oz. pomembni migracijski tokovi, ki so potekali od
jugovzhoda proti severovzhodu oz. iz manj razvitih delov v najbolj razvite dele bivše Jugoslavije.

(Malačič  2008, 47)



10




Kljub vsemu Slovenija v času Jugoslavije ni imela neke zaokrožene migracijske politike. Tako
dejansko ne moremo govoriti „o klasični imigrantski situaciji“, temveč o medrepubliških, notranjih
migracijah. (Medica 2010, 41-42)





Kot že omenjeno šestdeseta leta prejšnjega stoletja pomenijo začetek obdobja ekonomskih migracij
v Sloveniji. Tako so v obdobju od leta 1960 do leta 1970 prevladovali migranti iz Hrvaške, katerih

je bilo skoraj polovica. Poleg migrantov iz Hrvaške se poveča tudi število migrantov iz Albanije,
Kosova, Srbije in Bosne. (Dolenc 2007,79-80)

V naslednjem obdobju, se pravi do leta 1980, se začne, zaradi zagona gospodarstva (gre za obdobje
najintenzivnejše gradnje) ter izboljšanja življenjskega standarda (opremljanje gospodinjstev s

potrošnimi dobrinami), kakor tudi zaradi naftne krize oz. posledičnega omejevanja priseljevanja
primarnih selitvenih držav zahoda (npr. Nemčija, Francija, Velika Britanija), najintenzivnejše
priseljevanje v zgodovini Slovenije. Tako je bilo ob popisu leta 1981 več kot 150 tisoč narodnostno
neavtohtonega prebivalstva. V tem obdobju se prav tako pokaže značilna enosmerna migracija iz
Bosne in Hercegovine v Slovenijo, kakor tudi, že prej omenjeno, prevladovanje priseljencev iz

Bosne in Hercegovine, katere delež predstavlja kar 40 odstotkov vseh priselitev iz bivše

Jugoslavije.  (Dolenc 2007, 81-84)



Podobno ugotavlja tudi Malačič. Tako v sedemdesetih letih prevladujejo migranti oz. priseljenci iz
Bosne in Hercegovine, Hrvaške, sledijo pa jim Srbija ter Vojvodina in Kosovo. (Malačič 2008, 4674)



V zadnjem desetletju pred osamosvojitvijo Slovenije se migracijski tokovi oz. priselitve začnejo
počasi umirjati. Prav tako se z koncem osemdesetih let prejšnjega stoletja konča obdobje
tridesetletnega primarno ekonomskega priseljevanja. Tako se doslej prevladujočim moški migraciji
pridruži še ženska migracija oz. sekundarni selitveni toki povezani z združevanjem družine. (Dolenc

2007, 85-86)



Iz podatkov, pridobljenih preko Statističnega urada Republike Slovenije (SURS), je razvidno, da je
višek priselitev iz tujine, podobno kakor ugotavljajo drugi avtorji, Slovenija, v času bivše
Jugoslavije, doživljala, v drugi polovici sedemdesetih let. Naslednjo večje priselitveno obdobje pa
je sledilo v času samostojne Slovenije od leta 2000 naprej. Grafikon  3.1 sicer prikazuje priselitve
tako državljanov Republike Slovenije kakor tujcev medtem, ko Grafikon A (glej Priloge) prikazuje



11


priselitev  po spolu, kjer se kaže prevladovanje moških priseljencev. Sicer je za obdobje pred

osamosvojitvijo (od 1982 do 1991) značilno, da so priseljenci stari od 20 do 29 let (Priloge
Grafikon B), sami migranti pa so bili po večini nekvalificirani in neizobraženi ter so zapolnjevali
delovna mesta, ki jih slovenski kvalificirani industrijski delavci več niso zapolnjevali oz. so
zapolnjevali višja delovna mesta. (Malačič 2010, 85-86)







3.2 Po osamosvojitvi



Po osamosvojitvi se je število priseljenih v Slovenijo tako rekoč (z izjemo leta 1998 in 1999) iz leta
v leto višalo. Med priseljenci sicer prevladujejo tujci, samo število priseljenih tujcev pa se je iz

dobrih 3600 v letu 1995, povečalo na skoraj 28.000 v  letih 2008, 2009 . Slednji trend  priselitev je
opazen predvsem po letu 2000 (Priloga C).

Vzroki, za višje število priselitev po letu 2000 oz. za obdobje 2002 do leta 2008, so povezani z

gospodarsko rastjo, nadpovprečnim investiranjem in posledičnim zaposlovanjem. (Dolenc 2007, 94)


Sicer se je število tujcev, se pravi oseb, ki niso imele slovenskega državljanstva, od leta 1999 do leta

2010, povečevalo. Tako je v letu 1999 v Sloveniji živelo približno 33.000 tujcev, leta 2010 pa že kar
82.000. (Eurostat) Če pogledamo še podatke Statističnega urada Republike Slovenije za leto 2011,

1961
1967
1973
1979
1985
1991
1997
2003
2009

0 5000 10000 15000 20000 25000 30000 35000

Grafikon 3.1: Meddržavne selitve - priseljeni iz tujine od 1961 do 2009
Državljani RS in tujci skupaj

Vir: SURS (2011)
število

le
to



12


ugotovimo, da v Sloveniji biva 82.746 tujcev, od tega kar 72.595 oz. 87,7 odstotkov tujcev prihaja

iz držav bivše Jugoslavije.





Če podrobneje pogledamo strukturo priseljencev oz. tujcev iz držav bivše Jugoslavije ugotovimo,
da večina priseljencev prihaja iz Bosne in Hercegovine, sledijo pa Srbija (oz. Srbija in Črna gora),
Makedonija, Hrvaška (Priloga D). Rečeno drugače, večina tujcev oz. migrantov v Sloveniji prihaja
iz t.i. tretjih držav.

Priseljenci se sicer največkrat naselijo v Osrednjeslovenski regiji, Savinjski in Podravski regiji
(Priloga Č), starostna skupina priseljencev pa se je, v primerjavi z obdobjem do osamosvojitve,
razširila. Tako prevladujejo priseljenci v starostni skupini od 20 do 35 oz. 39 let (Priloga B). Prav

tako še vedno prevladujejo moški priseljenci oz. tujci.

Primarni vzrok oz namen priselitve (od leta 2005 do leta 2008) ostaja zaposlitev, sledita sezonsko

delo in združitev z družino. V letih 2008 in 2009 primarni vzrok priselitve ostaja zaposlitev in

združitev z družino, sama kriza pa je pustila posledice na priselitvi z namenom sezonskega dela, ki

je v letu 2009 drastično upadel (Priloga E). Glede na podatke, lahko sklepam, da še vedno
prevladuje  trend ekonomko motiviranih migracij oz. migracij z namenom zaposlitve.

Večina priseljencev ima osnovnošolsko oz. srednješolsko izobrazbo (Priloga F), zaposlitev pa
najdejo v gradbeništvu, predelovalnih dejavnostih, v prometu in skladiščenju, dejavnosti vezani na
trgovino in vzdrževanje in popravilo motornih vozil ter gostinstvu (Priloga G, Priloga H). Delovno

aktivni so predvsem v poklicih za neindustrijski način dela ali poklicih za preprosta dela. Od leta
2006 pa se zvišuje število priseljencev v poklicih vezanih na upravljanje strojev in naprav oz.

priseljencev, ki delujejo kot industrijski izdelovalci oz. sestavljavci (Priloga I, Priloga J).





Tabela 3.1: Tujci po skupinah državljanstva in statističnih regijah
2011 SLOVENIJA Spol - SKUPAJ Moški Ženske

Število

82746 58697 24049

72595 53642 18953
Evropska unija 5363 3103 2260
Druge države 4788 1952 2836

Delež (%)

100 100 100

87,7 91,4 78,8
Evropska unija 6,5 5,3 9,4
Druge države 5,8 3,3 11,8

Vir: SURS (2011)

Tujci SKUPAJ
Nekdanja
Jugoslavija

Tujci SKUPAJ
Nekdanja
Jugoslavija



13


4 ZAKONODAJA NA PODROČJU DELA IN ZAPOSLOVANJA TUJCEV


Po osamosvojitvi leta 1991 se je v Sloveniji razvil bolj ali manj „normalen trg dela v skladu z

evropsko tradicijo in nekaterimi lokalnimi posebnostmi.“ (Malačič 2010, 85) Leta 1992 je bil tako
sprejet  prvi zakon, ki je urejal status tujcev na trgu dela. Zakon je ločeval med dvema delovnima
dovoljenima in sicer med osebnim delovnim dovoljenjem ter dovoljenjem na zahtevo delodajalca.

Osebno delovno dovoljenje je bilo stalno, medtem ko je dovoljenje na zahtevo delodajalca bilo

potrebno obnavljati, se pravi je bilo veljavno krajši čas. Število vseh dovoljenj je bilo takoj po
osamosvojitvi relativno visoko (izdanih je bilo 36.634 dovolj), kar lahko pripišemo tudi spremembi

statusa številnih, ki so že takrat dlje časa živeli v Sloveniji, a so se po osamosvojitvi znašli v vlogi
tujca. Od leta 1994 do leta 2000 je število delovnih dovoljenj nihalo med 34.768 in 40.320.

(Malačič 2010, 87-88)


Zakon o zaposlovanju tujcev iz leta 1992 (ZZDT 1992), je veljal do leta 2000, ko je bil sprejet nov

Zakon o zaposlovanju in delu tujcev (ZZDT 2000), ki je predvidel članstvo Slovenije v EU ter
uvedel tri delovna dovoljenja: osebno delovno dovoljenje, dovoljenje za zaposlitev in dovoljenje za

delo.  (Malačič 2010, 87)


Po omenjenem zakonu se osebno delovno dovoljenje izda za določen ali nedoločen čas, ki tujcu
omogoča prost dostop do trga dela ter se izda neodvisno od stanja oz. razmer na trgu dela. Tujec s to
obliko dovoljenja je, kar se tiče zaposlovanja, izenačen z državljanom Republike Slovenije, se
posledično lahko vpiše v evidenco brezposelnih oseb na Zavodu za zaposlovanje ter samozaposli.
Zanj lahko zaprosi tujec, ki izpolnjuje pogoje za samozaposlitev ali begunec (v primeru, da se

izdaja dovoljenje za obdobje enega leta) ter tujec, ki je v Sloveniji neprekinjeno zaposlen pri istem

delodajalcu pet let (v primeru, da se izda dovoljenje za obdobje treh let). Prav tako lahko za to

obliko delovnega dovoljenja (za nedoločen čas) zaprosi tujec z dovoljenjem za stalno prebivanje.
Po drugi strani se dovoljenje za zaposlitev veže na stalne zaposlitvene potrebe delodajalca. S to

obliko dovoljenja se tujec lahko zaposli le pri (enem) delodajalcu, ki je zaprosil za izdajo

dovoljenja. Dovoljenje se izda le pod pogojem, da v evidenci zavoda za zaposlovanje ni ustreznega

domačega brezposelnega delavca, če še ni izkoriščena kvota (katero bom razložila nekoliko
kasneje) ter če zaposlitev tujce ne bo škodljivo vplivala na trg dela, se pravi na stanje
brezposelnosti, na strukturo zaposlovanja oz. na odpiranje novih delovnih mest. Dovoljenje se sicer

podaljšuje za obdobje enega leta (če v evidenci brezposelnih oseb ni primernih domačih delavcev),
izjemoma tudi za obdobje dveh let (v primeru, da zavod ugotovi, da ne bo mogoče odpraviti
deficitarnosti določenih poklicnih profilov delavcev na trgu dela).



14


Dovoljenje za delo je izdano z vnaprejšnjo časovno omejitvijo, z namenom, za katerega je bilo
izdano ter na vlogo delodajalca oz. pravne osebe. Dovoljenje se izdaja za napotene tujce,

usposabljanje in izpopolnjevanje tujcev, sezonsko delo, delo tujih poslovnih delavcev ter za

individualne storitve tujcev. Dovoljenje se sicer podaljšuje je izjemoma ter se po izteku veljavnosti

ne more nadomestiti z dovoljenjem za zaposlitev ali osebnim delovnih dovoljenjem brez vmesne

prekinitve dela v državi. (ZZDT 2000)

Sicer se izdaja delovnih dovoljenj za zaposlovanje in delovnih dovoljenj za delo regulira s kvotnim

sistemom, ki omejuje število tujcev na trgu dela. Kvota tako ne sme presegati 5 odstotkov aktivnega

prebivalstva Republike Slovenije ter se določa na podlagi migracijske politike in stanja na trgu dela.
(ZZDT 2000)



S 23.04.2011 je v veljavo stopil nov Zakon o zaposlovanju in delu tujcev (ZZDT-1 2011). Slednji,

za razliko od predhodnega zakona, vključuje nekatere direktive Evropske Unije.
Sicer pa določene spremembe najdemo predvsem pri obveznostih delodajalcev, ki morajo po novem
zakonu, ob sklenitvi delovnega razmerja tujca prijaviti v socialno zavarovanje ter da delodajalec ali

pravna/fizična oseba, registrirana za opravljanje dejavnosti, ki s tujcev sklene pogodbo o delu ne
sme zahtevati oz. prenašati finančnih bremen v zvezi s pridobivanjem delovnih dovoljenj na delavca
tujca.

Pomemben dodatek k zakonu je 13. člen, ki obravnava nastanitev tujcev. Tako morajo delodajalci,
ki zagotavljajo nastanitev zagotoviti minimalne bivanjske in higienske standarde, le te pa določijo
ministri za delo, prostor in zdravje. Minimalni bivanjski standardi obravnavajo opremljenost,

vzdrževanje, ogrevanje in osvetlitev prostora , kakor tudi število oseb, ki lahko prebivajo v enem

prostoru. Minimalni higienski standardi pa zajemajo največje število uporabnikov glede na
opremljenost sanitarnih prostorov, ločenost teh prostorov od bivanjskih ter njihovo zračenje in
osvetlitev. Prav tako zakon omeni višino najemnine, ki naj bi se določila z najemno pogodbo.
Sicer ostajajo še vedno temeljna tri delovna dovoljenja: osebno delovno dovoljenje, delovno

dovoljenje za zaposlitev in dovoljenje za delo.

Osebno delovno dovoljenje se tako še vedno izda, neodvisno od razmer na trgu dela, na vlogo tujca.

Novosti so vezane na področju samozaposlitve, kjer lahko tujec ustanovi oz. soustanovi
gospodarsko družbo oz. zastopa družbo na podlagi ustanoviteljskih pravic ali se registrira kot

samostojni podjetnik. Osebno delovno dovoljenje za samozaposlitev z veljavnostjo enega leta lahko

tujec pridobi, če ima dovoljenje za prebivanje, če že najmanj eno leto biva v Sloveniji, če lahko
izkaže finančna sredstva v višini 10.000 eurov ter izkaže lastništvo ali najemno pogodbo ustreznega
poslovnega prostora.

Osebno dovoljenje z veljavnostjo treh let lahko pridobi družinski član begunca ali tujca, ki ima



15


dovoljenjem za stalno prebivanje v Sloveniji, samozaposlen tujec, ki je prijavljen v socialno

zavarovanje in, ki ima plačane davke in prispevke, tujec z najmanj poklicno izobrazbo, ki je
najmanj 20 mesecev zaposlen ter prijavljen v socialno zavarovanje, tujec, ki je zadnji letnik šolanja

končal v Sloveniji in pridobil najmanj visokošolsko izobrazbo, tujec, ki je zaključil program
raziskovalnega dela in v roku enega leta najde zaposlitev, družinski član tujca, ki ima dovoljenje za
začasno prebivanje.
Dovoljenje za zaposlitev se izdaja in podaljšuje na vlogo delodajalca za obdobje do enega leta.

Podobno kot pri predhodnem zakonu se dovoljenje za zaposlitev izdaja v primeru, da na

slovenskem trgu dela ni primernih domačih delavcev ter, da kvota delovnih dovoljenj ni presežena.
Dodatno so se poostrili pogoji za pridobitev delavca tujca, s tem tipom dovoljenja, za delodajalce.

Slednji morajo pred vložitvijo vloge (šest mesecev prej) imeti poravnane davke in prispevke,

izkazovati pozitivni poslovni izid v višini dveh minimalnih bruto plač, ne smejo zavrniti zaposlitev
domače brezposelne osebe ali odpuščati delavce, idr. Samo dovoljenje se sicer lahko podaljša za
obdobje (največ) enega leta, le v primeru, da je tujec bil od dneva začetka dela neprekinjeno
prijavljen v socialno zavarovanje. Prav tako lahko minister za delo določi primere, ko zaposlitev
tujca ni vezana na trg dela oz. kvotni sistem. Gre za poklice, ki jih na slovenskem trgu dela kronično
primanjkuje ter jih v Sloveniji ni mogoče nadomestiti oz. pridobiti z dodatnim izobraževanjem oz.
usposabljanjem: znanstveniki, lektorji, tujci z visokošolsko izobrazbo, osebje v diplomaciji, ipd.

Dovoljenje za delo se izdaja za sezonsko delo, delo tujih zastopnikov, usposabljanje in

izpopolnjevanje tujcev ter usposabljanje pri gospodarskih družbah. Dovoljenje se izda, podobno kot

pri dovoljenju za zaposlitev le, če ni presežena kvota delovnih dovoljenj.
Pomembne sprememba oz. novost pri tem tipu dovoljenja je ukinjanje sezonskega dela za področje
gradbeništva in turizma. Tako se dovoljenje za delo lahko izdaja le za sezonska dela v kmetijstvu in

gozdarstvu.

Novost na področju delovnih dovoljenj je t.i. modra karta EU, katero lahko pridobi tujec z ustrezno
visokošolsko izobrazbo ali tujec s pogodbo o zaposlitvi za najmanj eno leto, pri čemer mora biti
zagotovljena plača v višini 1,5 povprečne letne bruto plače v Sloveniji. Prav tako imajo prost dostop
do trga dela družinski člani imetnika modre karte EU.
Kot že predhodno nakazano, ostaja kvotni sistem omejevanja zaposlitve in dela tujcev, katero

določa minister za delo ob predhodni pridobitvi mnenja Ekonomsko-socialnega sveta. Kvota se
nanaša na dovoljenja za zaposlitev in dovoljenja za dela pri čemer lahko vlada omeji tudi število
samozaposlenih tujcev, če slednje ni v skladu s gospodarskim interesom ali javnim redom,
varnostjo, zdravjem. (ZZDT-1 2011)



Na tem mestu naj še omenim Zakon o tujcih (Ztuj-1-UPB-6 2009), s katerim so določeni pogoji



16


pridobitve dovoljenja za začasno ali stalno prebivanje. Dovoljenje, ki ga, poleg enega izmed treh
oblik delovnih dovoljenj, migrant, mora predložiti, za legalno prebivanje oz. delo v Sloveniji.

V skladu s migracijsko politiko vlada lahko vsako leto določi kvoto izdanih dovoljenj za prebivanje,
pri čemer v kvoto ni všteto dovoljenje za začasno prebivanje.
Sicer obstajata dve dovoljenji za prebivanje, to sta dovoljenje za začasno prebivanje in dovoljenje
za stalno prebivanje. Dovoljenje za začasno prebivanje se izda za določen namen in časovno
obdobje medtem, ko se dovoljenje za stalno prebivanje izda brez časovne omejitve ali namena.
Tujec z dovoljenjem za stalno prebivanje ima status rezidenta za daljši čas, ki je definiran v zakonu
kot tujec, ki ni državljan članic Evropske unije.
Dovoljenje za začasno prebivanje se izdaja za namen zaposlitve ali dela, združitve družine ali
namen študija, izobraževanja, specializacije oz. usposabljanja. Dovoljenje lahko pridobi tudi tujec,

ki ima status rezidenta za daljši čas v drugi članici Evropske unije, tujec slovenskega rodu do
tretjega kolena, otrok tujca, ki je rojen v Sloveniji in žrtve trgovine z ljudmi. Tujec s to obliko

dovoljenja lahko prebiva v Sloveniji le v skladu z namenom za katerega je bilo izdano dovoljenje,

samo podaljšanje pa je možno pod enakimi pogoji kot je bilo dovoljenje prvotno pridobljeno. Sicer

pa za dovoljenje za začasno prebivanje z namenom dela oz. zaposlitve lahko poda tujec ali njegov
delodajalec.

Dovoljenje za stalno prebivanje se izda tujcu, ki v Sloveniji neprekinjeno biva najmanj pet let.

Dovoljenje se izda na podlagi dovoljenja za začasno prebivanje. Sicer pa se v pet leto dobo ne šteje,
če je tujec v Sloveniji dobil dovoljenje za začasno prebivanje zaradi sezonskega dela, kot napoten
delavec, kot dnevni delovni migrant ali kot oseba z začasno zaščito. (Ztuj-1-UPB-6 2009)


Na delavce tujce v Sloveniji se prav tako nanaša Zakon o delavnih razmerjih (ZDR 2002), katerega

določbe urejajo minimalne delovno-pravne standarde (plača, delovni čas, dopust, ipd.), katerega pa
na tem mestu ne bom podrobneje obravnavala.





17


5 DELAVCI MIGRANTI V SLOVENIJI



Kljub opisani zakonodaji se je v praksi izkazalo, da le ta ne deluje oz. da so delovni in drugi pogoji

delavcev migrantov, milo rečeno, problematični. Kot posebej ranljiva skupina so se izkazali delavci
migranti, ki v Sloveniji delajo oz. so zaposleni na podlagi dovoljenja za zaposlitev.

A preden se osredotočim na kršenje pravic in neenako obravnavo slednje skupine, naj predstavim
(statistične) značilnosti delavcev migrantov v Sloveniji.


5.1 Značilnosti delavcev migrantov v Sloveniji


Kvote delovnih dovoljenj so se od leta 2004 do leta 2008 stalno višale. Tako je bila kvota delovnih

dovoljenj leta 2004 17.100 delovnih dovoljenj, leta 2006 že 17.350, leta 2007  29.500, konec leta

2008 pa 32.000. Šele z letom 2009 se je, zaradi gospodarske situacije, porast kvote delovnih

dovoljenj ustavil. Istega leta se je kvota delovnih dovoljenj znižala na 24.000. (Drobnič 2009, 224)
Podoben trend nižanja kvote delovnih dovoljenj se je nadaljeval tudi v leto 2010. Kvota delovnih

dovoljenj za leto 2010 je tako znašala 12.000, pri čemer je bilo 8.888 dovoljenj namenjenih za
zaposlovanje tujcev, 1.500 dovoljenj za napotene tujce, 100 za usposabljanje in izpopolnjevanje,

500 dovoljenj za sezonsko delo tujcev in 100 za individualne storitve tujcev. (Uredba o določitvi
kvote delovnih dovoljenj za leto 2010, s katero se omejuje število tujcev na trgu dela 8/2010) Poleg

nižje kvote je vlada sprejela še Uredbo o omejitvah in prepovedi zaposlovanja in dela tujcev, pri

čemer je prepovedano izdajanje dovoljenj za vsa sezonska dela. (Poročilo 2010 Zavod RS za
zaposlovanje, 11)



Sicer je, v letu 2010, bilo izdanih 40.688 delovnih dovoljenj, pri čemer prevladujejo dovoljenja za
zaposlitev (18.636), osebna delovna dovoljenja (14.709) in dovoljenja za delo (4.859). Velika

večina delovnih dovoljenj se izdaja za državljane držav bivše Jugoslavije, pri čemer izstopa
predvsem Bosna in Hercegovina, sledi Hrvaška, Srbija in Kosovo (Tabela 5.1).

Po drugi strani je veljavnih delovnih dovoljenj konec leta 2010 bilo 73,962, pri čemer prevladujejo
predvsem osebna delovna dovoljenja (56.627), sledijo jih dovoljenja za zaposlitev (12.343) in

dovoljenja za delo (4.943) (Tabela 5.2).

Iz statističnih podatkov veljavnih delovnih dovoljenj vidimo posledice gospodarske krize in
posledičnega odpuščanja delavcev migrantov, predvsem če primerjamo podatke z letom 2008, ki
predstavlja višek gospodarske rasti oz. zaposlovanje delavcev migrantov v Sloveniji. Leta 2008 je

bilo tako veljavnih dovoljenj za zaposlitev 44.329, osebnih delovnih dovoljenj 37.196. Z letom

2009 se pojavi padec števila dovoljenj za zaposlitev na 28.160, leta 2010 na 12.343, aprila 2011 pa



18


jih je bilo le še 10.434 veljavnih delovnih dovoljenj (Tabela 5.3, Tabela 5.4, Tabela 5.5, Tabela 5.6).



Tabela 5.2: Veljavna delovna dovoljenja po državljanstvu, december 2010

Države

Veljavna delovna dovoljenja po državljanstvu v decembru 2010

Skupaj

Slovenija 56.627 12.343 4.943 49 73.962

Države z območja bivše SFRJ 53.678 11.215 4.395 37 69.325
BOSNA IN HERCEGOVINA 32.122 5.301 777 38.200

HRVAŠKA 6.831 1.188 438 29 8.486

MAKEDONIJA 4.693 1.034 805 7 6.539

SRBIJA 3.659 1.839 823 1 6.322

KOSOVO 1.821 1.820 1.523 5.164

SRBIJA IN ČRNA GORA 4.398 4 4 4.406
ČRNA GORA 154 29 25 208
Ostale države 2.949 1.128 548 12 4.637

UKRAJINA 728 295 109 12 1.144

KITAJSKA 319 283 97 699

RUSKA FEDERACIJA 298 86 135 519

MOLDAVIJA, REPUBLIKA 149 57 9 215

TAJSKA 80 95 3 178

ZDRUŽENE DRŽAVE AMERIKE 76 14 56 146

DOMINIKANSKA REPUBLIKA 30 109 2 141

ALBANIJA 35 19 30 84

TURČIJA 38 16 25 79
FILIPINI 28 36 4 68
Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)

Osebno delovno
dovoljenje

Dovoljenje za
zaposlitev

Dovoljenje za
delo

Brez delovnega
dovoljenja

Tabela 5.1: Izdana delovna dovoljenja po državljanstvu

Države
Skupaj

SLOVENIJA 14.709 18.636 4.859 2.484 40.688

Države z območja bivše SFRJ 14.115 17.006 4.334 2.266 37.721
BOSNA IN HERCEGOVINA 8.713 9.014 1.293 165 19.185
HRVAŠKA 1.317 1.447 1.003 1.625 5.392
KOSOVO 1.429 2.536 841 4.806
SRBIJA 1.436 2.531 673 447 5.087
MAKEDONIJA 1.165 1.437 506 25 3.133
ČRNA GORA 55 36 17 4 112
SRBIJA IN ČRNA GORA 5 1 6
Ostale države 594 1.630 525 218 2.967
UKRAJINA 182 515 92 56 845
KITAJSKA 47 341 74 1 463
RUSKA FEDERACIJA 69 104 110 53 336
ZDRUŽENE DRŽAVE AMERIKE 24 19 109 30 182
MOLDAVIJA, REPUBLIKA 35 105 16 156
TAJSKA 26 120 3 149
DOMINIKANSKA REPUBLIKA 11 135 1 147
FILIPINI 7 68 2 77
Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)

Izdana delovna dovoljenja po državljanstvu v
obdobju od 1. 1. 2010 do 31. 12. 2010

Osebno
delovno

dovoljenje

Dovoljenje
za

zaposlitev

Dovoljenj
e za delo

Brez
delovnega
dovoljenja



19




Tabela 5.3: Veljavna delovna dovoljenja po starosti, december 2008

Starost Skupaj

do 18 let 66 346 96 3 511

nad 18 do 25 let 2.116 12.472 2.773 26 17.387

nad 25 do 30 let 3.854 8.744 2.029 9 14.636

nad 30 do 40 let 10.270 12.326 2.574 9 25.179

nad 40 do 50 let 11.365 8.251 1.244 5 20.865

nad 50 do 60 let 7.634 2.115 411 1 10.161

nad 60 let 1.891 75 44 2.010

Skupaj 37.196 44.329 9.171 53 90.749

Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)

Tabela 5.4: Veljavna delovna dovoljenja po starosti, december 2009

Starost Skupaj

do 18 let 73 101 22 1 197

nad 18 do 25 let 2.878 7.280 1.401 6 11.565

nad 25 do 30 let 4.905 6.082 1.336 9 12.332

nad 30 do 40 let 12.341 8.241 1.779 12 22.373

nad 40 do 50 let 13.135 5.063 878 6 19.082

nad 50 do 60 let 8.791 1.337 299 3 10.430

nad 60 let 2.340 56 49 2.445

Skupaj 44.463 28.160 5.764 37 78.424

Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)

Tabela 5.5: Veljavna delovna dovoljenja po starosti, december 2010

Starost Skupaj

do 18 let 51 23 6 80

nad 18 do 25 let 4.568 2.615 994 10 8.187

nad 25 do 30 let 7.342 2.652 1.098 12 11.104

nad 30 do 40 let 16.011 3.850 1.556 10 21.427

nad 40 do 50 let 15.656 2.361 896 13 18.926

nad 50 do 60 let 10.122 789 347 4 11.262

nad 60 let 2.877 53 46 2.976

Skupaj 56.627 12.343 4.943 49 73.962

Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)

Tabela 5.6: Veljavna delovna dovoljenja po starosti, april 2011

Starost Skupaj

do 18 let 17 7 2 26

nad 18 do 25 let 3.904 1.855 777 6.536

nad 25 do 30 let 7.656 2.256 1.002 3 10.917

nad 30 do 40 let 16.882 3.399 1.454 4 21.739

nad 40 do 50 let 16.202 2.057 926 2 19.187

nad 50 do 60 let 11.112 793 432 4 12.341

nad 60 let 3.453 67 89 1 3.610

Skupaj 59.226 10.434 4.682 14 74.356

Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)

Osebno
delovno

dovoljenje

Dovoljenje za
zaposlitev

Dovoljenje za
delo

Brez
delovnega
dovoljenja

Osebno
delovno

dovoljenje

Dovoljenje za
zaposlitev

Dovoljenje za
delo

Brez
delovnega
dovoljenja

Osebno
delovno

dovoljenje

Dovoljenje za
zaposlitev

Dovoljenje za
delo

Brez
delovnega
dovoljenja

Osebno
delovno

dovoljenje

Dovoljenje za
zaposlitev

Dovoljenje za
delo

Brez
delovnega
dovoljenja



20


Prevladujejo delavci migranti v starosti od 30 do 40 let, sledi starostna skupina od 40 do 50 let.

Sicer se delavce migrante največ zaposluje, kljub krizi gradbenega sektorja, na področju
gradbeništva: leta 2008 je bilo tako veljavnih delovnih dovoljenj za področje gradbeništva 44.913 ,
leta 2010 28.008, aprila 2011 pa 26.843. Poleg gradbeniške dejavnosti so migranti zaposleni še na

področju predelovalnih dejavnosti, v prometu in skladiščenju, gostinstvu ter drugih raznovrstnih
poslovnih dejavnosti (Tabela 5.7 in Priloga K, Priloga L, Priloga M).







Med delavci migranti sicer že leta prevladujejo moški (Priloga N, Priloga O,  Priloga P,

Priloga R). Tako je bilo aprila 2011 veljavnih delovnih dovoljenj za moške migrante 60.906, za

ženske pa 13.450.

Večina delavcev migrantov ima I (aprila 2011 29.305 veljavnih delovnih dovoljenj) oz. IV (25. 680
veljavnih delovnih dovoljenj) stopnjo izobrazbe (Priloga S, Priloga Š, Priloga T, Priloga U).

Tabela 5.7: Veljavna delovna dovoljenja za zaposlitev  tujcev po dejavnostih, april 2011

Dejavnost Skupaj

A KMETIJSTVO IN LOV, GOZDARSTVO, RIBIŠTVO 288 128 292 - 708

B RUDARSTVO 55 11 1 3 70

C PREDELOVALNE DEJAVNOSTI 6.798 1.542 327 - 8.667

D OSKRBA Z ELEKTRIČNO ENERGIJO, PLINOM IN PARO 22 4 - 26
350 24 25 - 399

F GRADBENIŠTVO 20.378 4.282 2.183 - 26.843

2.012 499 480 4 2.995

H PROMET IN SKLADIŠČENJE 2.593 1.737 176 - 4.506
I GOSTINSTVO 1.811 1.013 284 1 3.109

J INFORMACIJSKE IN KOMUNIKACIJSKE DEJAVNOSTI 298 60 29 - 387

K FINANČNE IN ZAVAROVALNIŠKE DEJAVNOSTI 180 8 6 - 194
L POSLOVANJE Z NEPREMIČNINAMI 206 31 41 - 278
M STROKOVNE, ZNANSTVENE IN TEHNIČNE DEJAVNOSTI 1.417 422 166 - 2.005
N DRUGE RAZNOVRSTNE POSLOVNE DEJAVNOSTI 2.952 300 166 - 3.418

32 1 1 - 34

P IZOBRAŽEVANJE 348 81 38 - 467

Q ZDRAVSTVO IN SOCIALNO VARSTVO 488 63 78 - 629

R KULTURNE, RAZVEDRILNE IN REKREACIJSKE DEJAVNOSTI 260 106 28 6 400

S DRUGE DEJAVNOSTI 214 114 50 - 378

6 2 1 - 9

U DEJAVNOST EKSTERITORIALNIH ORGANIZACIJ IN TELES 4 1 - - 5

00.000 NEZNANA DEJAVNOST 18.514 5 310 - 18.829

Skupaj 59.226 10.434 4.682 14 74.356

Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)

1  Osebno
delovno

dovoljenje

2  Dovoljenje
za

zaposlitev

3  Dovoljenje
za delo

4  Brez
delovnega
dovoljenja

E OSKRBA Z VODO; RAVNANJE Z ODPLAKAMI IN ODPADKI;
SANIRANJE OKOLJA

G TRGOVINA; VZDRŽEVANJE IN POPRAVILA MOTORNIH
VOZIL

O DEJAVNOST JAVNE UPRAVE IN OBRAMBE; DEJAVNOST
OBVEZNE SOCIALNE VARNOSTI

T DEJAVNOST GOSPODINJSTEV Z ZAPOSLENIM HIŠNIM
OSEBJEM; PROIZVODNJA ZA LASTNO RABO



21


Sicer pa Strategija ekonomskih migracij za obdobje 2010-2020 predvideva, da bo na slovenskem

trgu dela v prihodnosti primanjkovalo predvsem delavcev za preprosta dela in poklicev za

neindustrijski dela po eni strani ter visoka oz. izobražena delovna sila na drugi strani. Potrebe v

gradbeništvu naj bi bile tako v prihodnosti manjše, v predelovalni industriji, transportu in

kmetijstvu pa večje. Srednja in visokokvalificirane delovne sile pa naj bi primanjkovalo v
strojništvu, kovinski predelavi, elektro industriji ter na področju informacijskih in
telekomunikacijskih tehnologij, biotehnike, lesarstva in gradbeništva. (MDDSZ, Strategija

ekonomskih migracij 2010-2020)



5.2 Delovni in življenjski pogoji delavcev migrantov



V primeru delavcev migrantov oz. zaposlitve delavcev migrantov lahko govorimo v okvirju

horizontalne in vertikalne segregacije. Tako so delavci migranti povečini umeščeni v dejavnosti in
poklicne skupine, ki so za delavce tujce manj ugodni. Večina delavcev migrantov tako dela v
gradbenem sektorju (ne glede na to, da imajo morda višjo, poklicno izobrazbo). Prav tako so tipično
umeščeni v dejavnost gradbeništva, predelovalne dejavnosti oz. poklicih za preprosta oz.
nekvalificirana dela. Se pravi zasedajo poklice, ki so umeščeni na dno družbene lestvice ter so
posledično slabše plačane ter povečini nimajo možnosti napredovanja.


Kot že omenjeno naj bi prej opisana zakonodaja dajala tako pravno kot socialno zaščito delavcem
migrantom. A žal se je izkazalo, da delavci migranti povečini delajo ter živijo v nevzdržnih
delovnih oz. življenjskih pogojih. Tako bi večinsko situacijo delavcev  migrantov lahko povzeli
tako:

„Dva eura na uro ali manj, 15 do 16 ur na dan, nikoli manj kot 10. Vsako soboto velikokrat v

nedeljo. 14 ljudi v eni sobi, en wc, ena kopalnica. Na koncu brez plače in pravice v pozabo.“  (TV
Slovenija, 3. program, Omizje o delavcih migrantih 2011)



Kot že nakazano se delovnopravna zakonodaja krši predvsem na področju „delovnega časa,
nadurah, plačilih prispevkov za zdravstveno in socialno zavarovanje, izplačilom plač in tudi v zvezi
z zaščitnimi sredstvi“ (Zorko v Slovenska tiskovna agencija – STA 2011). Sicer pa so, kakor
ocenjuje izvršni sekretar za pravno področje Zveze svobodnih sindikatov Slovenije, kršitve trikrat
do štirikrat večje pri delavcih migrantih, kot pri slovenskih delavcih. Delavci migranti pa načeloma
niso seznanjeni z drugimi pravicami iz delovnega razmerja, kar posledično s pridom izkoriščajo
delodajalci. (Zorko v STA 2011)





22


Iz poročila Inšpektorata za delo za leto 2006 do 2008 ugotovimo, da so se kršitve, predvsem pri
zaposlovanju tujcev, vezane na pogodbo o zaposlitvi, katero delodajalci delavcu migrantu sploh ne

izročijo. Posledično imajo ti delavci še  manjše možnosti, da zaščitijo sebe oz. svoje pravice. Prav
tako je Inšpektorat ugotovil „zelo intenzivno sklepanja pogodb za določen čas“ oz. veriženje
pogodb za določen čas, ki ni prisotni le pri delodajalcih temveč tudi pri posredniških agencijah.
(Lukič 2010, 3)
Delodajalci naj bi zaposlovali za določen čas tudi delavce migrante, ki imajo osebno delovno
dovoljenje za nedoločen čas ter poročajo da je takšen tip zaposlovanja najpogostejši v gradbeništvu,
v proizvodnji kovin, v prometu in gozdarstvu. Se pravi dejavnostih v kateri so najpogosteje

zaposleni prav delavci migranti. Poleg navedenega je v omenjenem obdobju Inšpektorat ugotovil

tudi, da je delodajalec vpisan oz. prijavljen v socialno zavarovanje, šele ob prihodu Inšpektorjev. Na

področju varstva in zdravja na delu pa je največ kršitev oz nepravilnosti bilo v zvezi z „Izjavo o
varnosti z oceno tveganja (34), nato pa v zvezi z zdravniškimi pregledi (31) in usposabljanjem za

varno delo (22), temu pa sledijo nepravilnosti, povezane z delovnim okoljem.“ (Lukič 2010, 3)


„Vem samo za eno nesrečo. Nek fant je padel z objekta, ni bilo poskrbljeno za varnost. Niti ograje
ni bilo na objektu.“ (Mostralič v Aščić 2010)


V gradbeništvu, kjer so po večini zaposleni delavci migranti, se je v letu 2008 množično pojavilo
izplačevanje plač na obroke. Delavci tako niso dobili pisnega obračuna plače, prav tako za njih niso
bili plačani prispevki iz socialnega zavarovanja in davki. Zaradi neplačevanja prispevkov je delavec
migrant ostal brez pravic tudi v primeru bolniške oz. poškodbe na delu ter bil v primeru delovne

nezgode praviloma sam kriv (domnevna malomarnost delavca pri delu), s čimer se je delodajalec
izognil plačilu odškodnine. (Lukič 2010, 3-4)


„Poznam delavca, ki si je poškodoval oko. Ni imel zaščitnih očal, bil je na bolniški tri, štiri mesece,
pa od podjetja ni dobil ničesar.“ (Tepič v Aščić 2010)


„Če ostaneš na bolniški in traja ta dalj čas, lahko dobi tudi odpoved.“ (Kljajič v Aščić 2010)


„Utrujeni smo fizično in psihično. Zgodi se, da narediš kaj narobe, ko kaj delamo. Narediš napako.
Tako je zelo pogosto pred koncem delovnega časa, deveto, deseto uro.“ (Delavec migrant v Aščić
2010)



Pogost je tudi pojav izplačevanja plač na zamudo, pri čemer delavci na plačo čakajo tudi po več



23


mesecev. Ena izmed pogostejših kršitev je vezana na delo preko delovnega časa, pri čemer naj bi
nadurno delo, po Zakonu o delovnih razmerjih, tedensko trajalo ne več kot 8 ur na teden, 20 ur na
mesec oz. 180 ur na leto. Delavci migranti pa povečini delajo, kakor je ugotovil Inšpektorat, veliko
več nadurnega dela, ki je praviloma obračunam po zelo nizki urni postavki. Prav tako so se pojavile
kršitve vezane na neenakomerno razporejanje delovnega časa oz. nezagotavljanja 11-urnega počitka
v obdobju 24 ur. Delavci tujci so delali tako vsak dan v tednu od 6. do 22. ure ter z 8-urnim

počitkom med dvema zaporednima dnevoma. (Lukič 2010, 3-4)


„Delati smo morali tudi po 15, 16 ur, ko je bilo treba kaj dokončati. Nikoli pa manj od 10 ur. /…/ če
je bilo treba, tudi za konec tedna /…/ če je nekaj treba narediti, je pač treba, ne glede na to ali
dežuje, sneži, ali je vroče.“ (Mostarlič v Aščić 2010)


„Po 10, 12 ur, tudi po 14....Tudi za konec tedna.“ (Begić v Aščić 2010)


„230, 250.....v Laškem sem delal tudi po 270 ur. Dvakrat sem sodeloval na betoniranju, ki je trajalo

po 24 ur. Od sedmih zjutraj do sedmih zjutraj drugega dne.“ (Kljajič v Aščić 2010)


„Od samega začetka sem delal 10, nato pa 12 ur. /…/ tudi nedelje tudi praznike. In sem mislil, da je
to normalno.“ (Selihovič v Aščić 2010)


„Nadure nam niso pokazali kot nadure, ampak kot materialni dodatek, tako da nikoli nisi mogel

vedeti koliko so ti plačali in kaj.“ (Kljajič v Aščić 2010)


„Za približno 200 ur dela si odnesel domov 200 evrov.“ (Delavec migrant v Aščič 2010)


Kot pomanjkljiva se je izkazala tudi varnostna oprema na delovnem mestu kakor tudi ne
zagotavljanje odmorov in počitkov. Slednje se je, po številu kršitev, v omenjenem obdobju, kar
podvojilo. K vsem naštetim kršitvam vezanih na delovno mesto pa je potrebno dodati še slabe

bivalne razmere delavcev migrantov. (Lukič 2010, 3-4)


„Tu so zabojniki in barake. Živimo po štirje v eni sobi. Sramota. Nimamo nobenih pravih pogojev

za življenje, plačamo pa 150 evrov na mesec.“ (Delavec migrant v Gradimo suženjstvo)


„Bil sem na terenu v Laškem. Šest nas je bilo v sobi. Nato sem šel v Velenje, kjer nas je bilo osem v

zasebni hiši. Iz Velenja sem prišel v Ljubljano, v Šentvid, na Tacensko 9, v stanovanje Ivana



24


Krofliča, finančnega direktorja Vegrada. Tako smo slišali. V treh nadstropjih nas je bilo okoli 65, 60
do 65 ljudi v tej hiši. V enem nadstropju smo imeli dve kopalnici za okoli 20 ljudi.“ (Kljajič v Aščić
2010)



„Za samki dom plačujem 140 evrov na mesec. V nadstropju živim z okoli 20, 30 ljudmi, imamo eno
kopalnico in dve stranišči.“ (Delavec migrant v Aščić 2010)


Iz poročila Inšpektorata za delo za leto 2009 naletimo na podobne kršitve. Tako je tudi v tem letu
bila pogosta kršitev vezana na dela preko polnega delovnega časa, pri čemer so bile izpostavljene
dejavnosti, v katerih prihaja do takih kršitev, gostinstvo, dejavnost trgovine in gradbeništvo.

Opaženo je tudi bilo, da želijo delavci delati več, kot dovoljuje zakon, ker je plačilo odvisno od
število ur opravljenega dela. Prav tako se v tem letu pojavijo kršitve vezane na počitek med dvema
zaporednima dneva, predvsem v dejavnosti trgovine, gostinstva in gradbeništva. Se pravi gre za

dejavnosti v katerih prevladujejo oz. delajo prav delavci migranti. Med kršitvami v letu 2009 se je

med kršitvami znašlo tudi ne-sklepanje pogodb oz. le ustni dogovor o izplačilu plač ter v zvezi s
prenehanjem delovnega razmerja. Prav tako so delodajalci velikokrat izpisali delavca migranta iz

zavarovanja v času trajanje delovnega razmerja. (Lukič 2010, 4-5)


5.3 Zakonodaja oz. delovna dovoljenja v praksi



Če se še osredotočim na zakonodajo oz. in delovna dovoljenja ter njihovo delovanje v praksi
ugotovimo, da so se še kot posebej ranljive izkazali delavci migranti z dovoljenjem za zaposlovanje.

(Medved 2010, 21) Gre za obliko dovoljenja, ki je prevladovalo v letu 2008, se pravi letu, ko je bilo

v Sloveniji zaposlenih največ delavcev migrantov.
Dovoljenje za zaposlovanje je problematično predvsem zato, ker je vezano na enega delodajalca in
tako ne omogoča menjave oz. iskanje nove zaposlitve (npr. v primeru slabih delovnih pogojev,
izkoriščanju oz. nasploh nezadovoljstvu na delovnem mestu) pri drugem delodajalcu. Prav tako je
na dovoljenje za zaposlitev vezano dovoljenje o začasnem prebivanju. Delavec migrant se tako
znajde v situaciji za katero je, tako rekoč edina rešitev, odhod iz Slovenije. Posledično je delavec
tujcev v položaju (pre)velike odvisnosti od delodajalca, kar je, kakor se je izkazalo, vodilo v

izkoriščevalski odnos oz. izkoriščanje delavca migranta s strani delodajalca.
Kljub spremembi zakonodaje se dovoljenje za zaposlovanje izdaja na prošnjo delodajalca, navadno

za obdobje enega leta, pri čemer delavec tujec ne more zamenjati delodajalca.
Nov Zakon o zaposlovanju in delu tujcev sicer prinaša določene novosti, pri čemer ocenjujem kot
pozitivne tiste, ki se vežejo na poostrene pogoje za zaposlitev delavca tujca (delodajalec mora npr.



25


imeti poravnane davke in prispevke z naslova zaposlitve, pozitivni poslovni izidi, ipd.) ter (sicer že

prej obvezna a velikokrat kršena) prijava delavca migranta v  socialno zavarovanje. Tako ne bo bilo

možno podaljšanje dovoljenja za zaposlitev, če delavec migrant ne bo neprekinjeno prijavljen v
socialno zavarovanje oz. če prispevki iz socialnega zavarovanje ne bodo plačani. Posledično (zaradi
neplačanih prispevkov) delodajalec ne bo mogel zaposliti morebitnega novega delavca migranta.
Sicer je prenos socialnih pravic delavcev migrantov iz tretjih držav možen le, če je med Slovenijo in
državo izvora migranta sklenjen sporazum o socialnem zavarovanju. V primeru sporazuma delavec

migrant pridobi pravice iz pokojninskega in invalidskega zavarovanja, zdravstvenega zavarovanja

in brezposelnosti. Slovenija ima sicer podpisan sporazum o socialnem zavarovanju s Hrvaško,

Makedonijo, Bosno in Hercegovino in Srbijo. (Medved 2010, 22-23)

Delavci migranti iz Bosne in Hercegovine oz. tisti, ki so delali v preteklih letih ter so bili v zadnjem

letu, zaradi množičnega odpuščanja delavcev migrantov, odpuščeni, zaradi 5. člena Sporazuma o
socialnem zavarovanju med Slovenijo in Bosno, niso morali uveljavljati pravice do denarnega

nadomestila za čas brezposelnosti, saj je kot pogoj za to pravico bilo navedeno dovoljenje za stalno
prebivanje. Zato se je v letu 2009 pripravil oz. posredoval Bosni in Hercegovini nov sporazum z

katerim bi delavci migranti bili upravičeni do denarnega nadomestila v primeru brezposelnosti. A
žal sporazum, zaradi zapletov v zvezi z izplačevanjem nadomestil, ni bil ratificiran. (Lukič 2010, 7)


Dovoljenje, ki prinaša največ pravic delavcu migrantu, je osebno delovno dovoljenje, s katerim je
delavec migrant, na trgu dela, izenačen z državljanom Slovenije. Delavec migrant s to obliko
delovnega dovoljenja sam izbira delodajalca ter se vpiše v evidenco brezposelnosti. Posledično  ni
odvisen od delodajalca, same možnosti izkoriščanja s strani delodajalca oz. vpetost v nevzdržne
delavne pogoje pa se zmanjša.

Po Zakonu o zaposlovanju in delu tujcu iz leta 2000 je za osebno delovno dovoljenje lahko zaprosil

tujec, ki je imel dovoljenje za stalno prebivanje oz. tujec, ki je neprekinjeno bil zaposlen pri istem

delodajalcu najmanj pet let. Z novim Zakonom o zaposlovanju in delu tujcev lahko osebno delovno

dovoljenje z veljavnostjo treh let pridobi tujec z najmanj poklicno izobrazbo, ki je najmanj 20

mesecev zaposlen ter prijavljen v socialno zavarovanje, s čimer se je omilil pogoj pridobitve te
oblike delovnega dovoljenja.

Kljub vsemu pogoj deluje selektivno, predvsem zaradi dejstva, da v Sloveniji prevladujejo delavci

migranti, ki imajo I stopnjo izobrazbe, se pravi migranti z nedokončano osnovno šolo. Za slednje
ostaja edina možnost pridobitve osebnega delovnega dovoljenja pridobitev dovoljenja za stalno

prebivanje, kar pomeni, da mora delavec migrant v Sloveniji bivati najmanj pet let. Tako je delavec

migrant ki ima namen, da bo zaprosil za stalno prebivanje in posledično za osebno delovno
dovoljenje  v še bolj ranljivem oz. izkoriščevalskem položaju.



26


Sicer pa pogoji pridobitve osebnega dovoljenja (poleg kvotnega sistema omejevanja tujcev)

predstavljajo enega izmed močnejših mehanizmov selekcije. (Pajnik 2010, 29)
Zaradi pridobitve večjih delavskih pravic je obveščenost o pogojih pridobitve osebnega dovoljenja
tako rekoč nična. Delodajalci tako povečini delavcev migrantov sploh ne obvestijo o možnosti
pridobitve delovnega dovoljenja, kljub temu, da večina delavcev migrantov za istega delodajalca
dela že več let:


Tujci, zaposleni v podjetju imajo delovna dovoljenja za zaposlitev, ki si jih potem vsako leto
podaljšujejo. Na vprašanje zakaj noben od delavcev nima osebnega delovnega dovoljenja glede na to, da

so to večinoma stalni delavci, ki se jim vsako leto izdaja dovoljenje za zaposlitev, sem dobila zanimiv
odgovor. Delovni migrant ki bi si pridobil osebno delovno dovoljenje, bi verjetno takoj odpovedal

delovno razmerje z njimi; bodisi bi sam ustanovi podjetje bodisi bi šel v drugo podjetje. Največ seveda
zaradi pričakovanja boljšega plačila in boljših delovnih pogojev. (Huskarić v Zavod Svobodnih
Sindikatov Slovenije 2011)



Sama neinformiranost delavcev migrantov ne le da znižuje standarde pravic delavcev migrantov

temveč znižuje pravice oz. delovne pogoje domačim delavcem „saj  delovni migranti pogosto
delajo pod slabšimi pogoji, kot so določeni s slovensko delovno-pravno zakonodajo.“ (Medved
2010, 22) Sicer pa je za reševanje problema neinformiranosti delavcev migrantov bila ustanovljena

Info točka na spletni strani Zavoda Republike Slovenije za zaposlovanje.


Kot že omenjeno je poglavitni mehanizem selekcije oz. omejevanja števila delavcev migrantov

predstavlja kvotni sistem. V kvoto so sicer všteta delovna dovoljenja za zaposlitev in delovna

dovoljenja za delo. Načeloma se kvotni sistemi interpretirajo kot mehanizmi, ki omogočajo
zaposlovanje tujcev in tako prispevajo k bolj odprti družbi. Po drugi strani pa lahko isti kvotni

sistem lahko razumemo kot sistem, ki omejuje možnosti delavca migranta. Kvote migrantom

določajo t.i. „3D dela (dirty, dangerous, demanding).“ (Pajnik 2010, 25) Gre za dela, ki jih domači
delavci navadno ne želijo opravljati in se nahajajo na dnu družbene lestvice. Kvotni sistem v praksi

tako omejuje že omejene možnosti delavcev migrantov, saj se lahko delavec migrant zaposli z npr.

dovoljenjem za zaposlitev le v primeru, če za isto delovno mesto ni domače brezposelne osebe.
(Pajnik 2010, 25)



Kar se tiče življenjskih pogojev oz. bivanjskih pogojev delavcev migrantov je letošnji Zakon o
zaposlovanju in delu tujcu, predvidel izredno pozitivne ukrepe. Tako bodo z letošnjim letom prvič
določeni (nujno potrebni) normativi bivanjskih in higienskih razmer. Minimalni bivanjski standardi
naj bi tako zajemali opremljenost stanovanja. Vzdrževanje, ogrevanje, osvetlitev, kakor tudi število



27


oseb, ki lahko prebivajo v enem prostoru. Po drugi strani pa higienski standardi zajemajo največje
število uporabnikov glede na opremljenost sanitarnih prostorov, ločenost teh prostorov od
bivanjskih ter njihovo zračenje in osvetlitev.
Delavci migranti so (bili) po večini naseljeni v t.i. samskih domovih ali zasebnih hišah in drugih
objektih. Praksa je bila, da je bilo v sobi več ležišč ter da razen ležišč v sobi ni bilo oz. je bilo zelo
malo drugega pohištva. Sama višina najemnin pa je bila, glede na stanovanjske razmere, visoka.

Nemanič je tako pri analizi stanovanjske hiše na Trojanah, ki se je oddajala oz. se oddaja delavcem
migrantom, naletel na sobo velikosti 20 m2, v kateri je bilo osem ležišč. Stanovalci so si morali
deliti sanitarije, katere zidovi so bili prepojeni s plesnijo. V celotni zgradbi prav tako ni bilo

pralnega stroja ali urejenega kuhinjskega kotička. Podobno sliko je pokazala analiza Samskega
doma Kraški Zidar v Sežani. Tudi tam je v sobah nastanjeno več stanovalcev. Kuhinja in jedilnica
sta sicer dobro ohranjeni, sobe pa so po drugi strani slabo opremljene  oz. opremljene s starejšim,

dotrajanim pohištvom. Sanitarije si podobno, kot v stanovanjskem objektu na Sežani, stanovalci

morajo deliti ter so v slabem stanju (vidne podmetne inštalacije, odpadle keramične ploščice, ipd.).
V obeh primerih je (bila) višina najemnine (pretirano) visoka. Tako je na primer najemnina v

samskem domov Kraški zidar znašala več kot 200 evrov mesečno na ležišče. (Nemanič 2010, 159167)







28


6 SKLEP



Ekonomske oz. delavske migracije so začele v Sloveniji  prevladovati v šestdesetih oz.
sedemdesetih letih prejšnjega stoletja, sam trend pa se je ohranil vse do danes. Kljub vstopu

Slovenije v Evropsko unijo še vedno prevladuje migranti iz držav bivše Jugoslavije, pri čemer
prevladujejo migranti iz Bosne in Hercegovine, sledi Hrvaška, Srbija, Kosovo. Tuji delavci v

Sloveniji so zaposleni (največ) v gradbeništvu (kljub gospodarski krizi oz. krizi gradbenega
sektorja), sledi predelovalna dejavnosti, prometu in skladiščenju, gostinstvo, turizem. Gledano po
poklicnih skupinah so tujci najpogosteje zaposleni v poklicih za preprosta dela ali poklicih za

neindustrijski način dela. Sicer so delavci migranti največkrat moški stari od 30 do 40 let, z
nedokončano osnovno oz. dokončano poklicno ali srednjo šolo.
Delovni pogoji migrantov oz. pravice, ki jim pripadajo iz delovnega razmerja so, kakor se je

izkazalo, velikokrat kršene. Delavci tako najpogosteje delajo več ur, kot jih predvideva polni
delovni čas oz. polni delovni čas z nadurami. Po pričevanju delavcev naj, normalen delovni dan, ne
bi bil nižji od 10 ur. Pogosto je tudi veriženje pogodb za določen čas, delavcu pa se, kljub tako
rekoč stalni zaposlitvi ne ponudi pogodbe za nedoločen čas (tudi tistim s osebnim delovnim
dovoljenjem ne). K veriženju pogodb pripomore tudi neobveščenost delavcev o možnosti
pridobitve osebnega delovnega dovoljenja. Kršitve so se pojavile tudi na področju zdravja in
varstva na delu ter pri neplačevanju prispevkov za socialno zavarovanje, zaradi česar migrant, ki se
poškoduje ali zboli, ostane brez kakršnihkoli pravic. V letu 2008 se je začelo množično pojavljati
izplačevanje plač na obroke ter zamujanje s plačilom za delo tudi po več mesecev. Omeniti je še
potrebno, da so delavci migranti plačani v povprečju manj oz. ne dosegajo minimalne plače.
Pogosta kršitev vezana na delovni čas je tudi pomanjkanje počitka med dvema zaporednima
dnevoma. K izredno slabim delovnim pogojem pa je še potrebno dodati slabe življenjske pogoje.

Delavci migranti povečini živijo v majhnih sobah z večjim številom ljudi, s katerimi si prav tako
delijo sanitarne prostore, ki jih je (glede na število ljudi) premalo.

Kljub določenim pozitivnim spremembah v Zakonu o zaposlovanju in dela tujcev (kot je npr. člen o
minimalnih bivanjskih in higienskih standardih, strožji pogoji za delodajalca v primeru zaposlitve

tujca ter obvezna prijava tujce v socialno zavarovanje) ostajajo temeljna tri delovna dovoljenja:

osebno delovno dovoljenje, dovoljenje za delo in dovoljenje za zaposlitev. Prav s slednjim je

povezanih največ kršitev oz. najmanj pravic. Kot novost se sicer uvaja t.i. modra karta EU, za
katero pa lahko zaprosijo delavci tujci s visokošolsko izobrazbo, pri čemer je potrebno poudariti, da
ima velika večina delavcev migrantov I oz. IV stopnjo izobrazbe. Prav tako so delavci migranti
povečini manj plačani kot domači delavci (pogoj za pridobitev tega dovoljenje je delovno mesto s
najmanj 1,5 povprečne bruto plače).



29


Ob uredbi ukrepov, zapisanih v Zakonu o zaposlovanju in delu tujcev, ostaja vprašanje nadzora. Ob

pregledu Poročila o delovnih pogojih migrantov, katerega je analiziral Goran Lukič (Lukič 2010),
ugotovimo, da je prijavljenih oz. evidentiranih kršitev bilo dejansko malo. Prav tako je v Sloveniji

postala praksa sklicevati se na „nepristojnost“ določenega državnega organa oz. premeščanje
odgovornosti od državnega organa ali osebe na drug državni organ oz. drugo osebo. Posledično
zgodbe izkoriščanja migrantov (navadno) ne dobijo epiloga.
Rešitev vidim v povečanju in boljši kvaliteti nadzora na področju zaposlovanja in dela tujcev.
Inšpekcijski nadzor bi tako moral biti pogostejši, spremljati pa bi ga morale morebitne večje kazni
za kršitelje, se pravi delodajalce. Prav tako bi se morala povečati ozaveščenost delavcev migrantov.
Menim, da, sicer pozitiven ukrep, ustanovitve info točke, s strani Zavoda Republike Slovenije za
zaposlovanje, ne zadostuje. Migranti bi morali biti vključeni v sindikalna združenja, slednji pa bi jih
morali o njihovih pravicah obvestiti že ob prihodu v Slovenijo ter njihovo delovanje v Sloveniji

spremljati ter jim ob morebitnim nejasnostim ali kršitvam nuditi brezplačno pravno pomoč oz.
svetovanje.

Kot eden izmed pomembnejših vidikov, ki bi pripomogla k dobri praksi na področju dela in
zaposlovanja tujcev, vidim integracijo, ki je sicer v diplomskem delu ne obravnavam. Učenje
slovenske kulture oz. predvsem slovenskega jezika, lahko ključno pripomore, k izboljšanju
življenja delavca migranta v Sloveniji, saj omogoča delavcu migrantu po eni strani večjo
ozaveščenost ter po drugi strani lažjo iskanje druge zaposlitve.


Spremembe na področju zaposlovanja in dela tujcev so vsekakor nujno potrebne. Predvsem
sprememba mentalitete delodajalcev, ki (pogosto) vidijo v delavcu migrantu le možnost za večji
zaslužek. Potrebno je presekati gordijski vozel dosedanje prakse izkoriščanja delavcev migrantov in
omogočiti oz. dosledneje slediti pravicam delavcev, ki izhajajo iz zakonodaje ter ki so bile do sedaj,
kakor je pokazala analiza, velikokrat kršene.





















30


LITERATURA



o Aščić, Jelena. 2010. Gradimo suženjstvo. Dostopno prek: http://tvslo.si/predvajaj/gradimosuzenjstvo/ava2.72429061/ (5. junij 2011).

o Bešter, Roman. 2003. Migracijska politika Slovenije in EU. Primerjava zakonodaje,

strateških dokumentov in priporočil, s poudarkom na integracijski politiki. Raziskava v
okviru projekta raziskovalnih štipendij Mirovnega inštituta. Dostopno prek:

http://www2.arnes.si/~ljmiri1s/slo_html/publikacije/Bester01.pdf (3. maj 2011).

o Cukut Krilić, Sanja. 2010. Spol in migracija. Izkušnje žensk kot akterk migracij. Ljubljana:
Založba ZRC SAZU.

o Dolenc, Danilo. 2007. Priseljevanje v Slovenijo z območja nekdanje Jugoslavije po drugi
svetovni vojni. V Priseljenci: Študije o priseljevanju in vključevanju v slovensko družbo, ur.
Miran Komac, 70-102. Ljubljana: Inštitut za narodnostna vprašanja.

o Drobnič, Robert. 2009. Slovenski trg dela danes in jutri. Kritičen pogled na trg dela in
razvojne možnosti s prmeri dobrih praks. Ljubljana: Planet GV.

o Eurostat. 2011. Demografski podatki - Mednarodne selitve in azil. Projekcije prebivalstva.

Dostopno prek: http://epp.eurostat.ec.europa.eu/portal/page/portal/population/

data/main_tables (30. maj 2011).

o Hrženjak, Majda. 2010. (Neformalno) skrbstveno delo in družbene neenakosti. Teorija in

praksa 47 (1): 156-171.

o International Organization for Migration. 2011. About migration. Dostopno prek:

http://www.iom.int/jahia/Jahia/about-migration/lang/en (29. maj 2011).

o Lukič, Goran. 2010. „Delavci migranti v primežu politike“. Poročilo o položaju delavcev
migrantov v Sloveniji in izvajanju migrantske politike. Gradivo za novinarsko konferenco.

Dostopno prek: http://www.eurofound.europa.eu/ewco/2010/11/SI1011021I.htm (4. junij

2011).

o Malačič, Janez. 2008. Imigracije in trg dela v Sloveniji: od priseljevanja do zaposlovanja
tujcev. Naše gospodarstvo 54 (1-2): 45-53.

o --- 2010. Zaposlovanje tujcev in imigracije v Sloveniji. V Migranti v Sloveniji – med

integracijo in alienacijo, ur. Medica Karmen, Lukič Goran in Bufon Milan, 37-56. Koper:
Univerzitetna založba Annales.

o Medica, Karmen. 2010. Sodobni integracijski procesi in kontroverznosti krožnih migracij. V

Migranti v Sloveniji – med integracijo in alienacijo, ur. Medica Karmen, Lukič Goran in
Bufon Milan, 37-56. Koper: Univerzitetna založba Annales.

o Medved, Felicita. 2010. Začasne in krožne migracije. Dostopno prek:



31


http://www.inovum.si/clanki/38-splosni-clanki/81-zacasne-krozne-migracije (5. maj 2011).

o Milharčič Hladnik, Mirjam in Mlekuž Jernej. 2009. Krila migracij: Po meri življenjskih
zgodb. Ljubljana: Založba ZRC SAZU.

o Ministrstvo za delo, družino in socialne zadeve Republike Slovenije. 2006. Trendi

zaposlovanja in ekonomskih migracij na slovenskem trgu dela. Zaključno poročilo.
Dostopno prek:  http://www.mddsz.gov.si/fileadmin/mddsz.gov.si/pageuploads/dokumenti

_pdf/trendi_zaposl_ek_migracij_slo.pdf  (25. maj 2011).

o --- 2010. Strategija ekonomskih migracij za obdobje od 2010 do 2020. Dostopno prek:

www.mddsz.gov.si/.../Strategija_ekonomskih_migracij-2010-2020.pdf  (30. maj 2011).

o Nemanič, Jaka. 2010. življenjski pogoji gradbenih delavcev, ki živijo v samskih domovih
(predstavitev dveh primerov s terena). V Migranti v Sloveniji – med integracijo in

alienacijo, ur. Medica Karmen, Lukič Goran in Bufon Milan, 159-167. Koper: Univerzitetna
založba Annales.

o Pajnik, Mojca. 2008. Femipol - Integracija žensk migrantk na trgu dela in v družbo: Analiza

politik in oblikovanje priporočil. Dostopno prek: http://www.mirovniinstitut.si/Projekt/Detail/si/projekt/FEMIPOL-Integracija-zensk-migrantk-na-trg-dela-in-v
druzbo-analiza-politik-in-oblikovanje-priporocil/

o --- 2010. Socialno državljanstvo, migracije in trg dela. V Migranti v Sloveniji – med

integracijo in alienacijo, ur. Medica Karmen, Lukič Goran in Bufon Milan, 13-36. Koper:
Univerzitetna založba Annales.

o Slovenska tiskovna agencija. 2009. ZSSS pred dnevom migrantov opozarja na kršenje

pravic tujim delavcem. Novice.Dnevnik.si. Dostopno prek: http://www.dnevnik.si/novice/slo

venija/1042324111 (29. maj 2011).

o Statistični urad Republike Slovenje. 2011. Demografsko področje. Dostopno prek:
http://pxweb.stat.si/pxweb/Database/Dem_soc/Dem_soc.asp (26. maj 2011).

o TV Slovenija, 3. program. 2011. Omizje o delavcih migrantih. Dostopno prek:

http://tvslo.si/predvajaj/omizje-o-delavcih-migrantih/ava2.102298105/  (20. maj 2011).

o Uredba o določitvi kvote delovnih dovoljenj za leto 2010, s katero se omejuje število tujcev
na trgu dela. Ur. l. RS 8/2010 (5. junij 2011).

o Zakon o zaposlovanju in delu tujcev (ZZDT). Ur. l. RS 66/2000 (20. april 2011).

o Zakon o zaposlovanju in delu tujcev (ZZDT-1). Ur. l. RS 26/2011 (1. junij 2011).

o Zakon o tujcih (Ztuj-UPB-6). Ur. l. RS 64/2009 (2. junij 2011).

o Zakon o delovnih razmerjih (ZDR). Ur. l. RS 42/2002 (2. junij 2011).

o Zavod Republike Slovenije za zaposlovanje. 2011. Letno poročilo za leto 2010. Dostopno
prek: http://www.ess.gov.si/trg_dela/publicistika/letna_porocila (2. maj 2011).



32


o --- 2011. Trg dela. Zaposlovanje tujcev. Dostopno prek: http://www.ess.gov.si

/trg_dela/trg_dela_v_stevilkah/zaposlovanje_tujcev (26. maj 2011).




33







34




1982

1984

1986

1988

1990

1992

1994

1996

1998

2000

2002

2004

2006

2008

0 10000 20000 30000 40000 50000 60000 70000

Priloga B: Grafikon -  Meddržavne selitve po starostnih skupinah, priseljeni iz tujine
Državljani Republike Slovenije in tujci skupaj

Vir: SURS (2011)

85 + let
80-84 let
75-79 let
70-74 let
65-69 let
60-64 let
55-59 let
50-54 let
45-49 let

40-44 let

35-39 let
30-34 let
25-29 let
20-24 let
15-19 let
10-14 let
5-9 let
0-4 let
Priseljeni iz tujine Starostne
skupine - SKUPAJ

število

l

e

t

o




35




1995 Državljani RS
1995 Tujci

1996 Državljani RS
1996 Tujci

1997 Državljani RS
1997 Tujci

1998 Državljani RS
1998 Tujci

1999 Državljani  RS
1999 Tujci

2000 Državljani RS
2000 Tujci

2001 Državljani RS
2001 Tujci

2002 Državljani RS
2002 Tujci

2003 Državljani RS
2003 Tujci

2004 Državljani RS
2004 Tujci

2005 Državljani RS
2005 Tujci

2006 Državljani RS
2006 Tujci

2007 Državljani RS
2007 Tujci

2008 Državljani RS
2008 Tujci

2009 Državljani RS
2009 Tujci

0 5000 10000 15000 20000 25000 30000

2191
3688

1500
7995

1093
6796

857
3746

1362
3579

935
5250

1030
6773

1432
7702

1268
8011

1574
8597

1747
13294

1765
18251

1689
27504

2631
28062

2903
27393

Priloga C: Grafikon - Meddržavne selitve, priseljeni iz tujine
Državljani Republike Slovenije in tujci skupaj

Vir: SURS (2011)

število




36




2000 Skupaj
2000 Državljani RS

2000 Tujci
2001 Skupaj

2001 Državljani RS
2001 Tujci

2002 Skupaj
2002 Državljani RS

2002 Tujci
2003 Skupaj

2003 Državljani RS
2003 Tujci

2004 Skupaj
2004 Državljani RS

2004 Tujci
2005 Skupaj

2005 Državljani RS
2005 Tujci

2006 Skupaj
2006 Državljani RS

2006 Tujci
2007 Skupaj

2007 Državljani RS
2007 Tujci

2008 Skupaj
2008 Državljani RS

2008 Tujci
2009 Skupaj

2009 Državljani RS
2009 Tujci

0 10000 20000 30000 40000 50000 60000 70000

Priloga Č: Grafikon - Meddržavne selitve, priseljeni iz tujine, po statističnih regijah

Vir: SURS (2011)

Obalno-kraška
Goriška
Notranjsko-kraška
Gorenjska
Osrednjeslovenska
Jugovzhodna Slovenija
Spodnjeposavska
Zasavska
Savinjska
Koroška
Podravska
Pomurska
SLOVENIJA

število

l

e

t

o




37




Priseljeni iz tujine Država državljanstva - SKUPAJ
Priseljeni iz tujine EVROPA

Priseljeni iz tujine Albanija
Priseljeni iz tujine Avstrija

Priseljeni iz tujine Belgija
Priseljeni iz tujine Bolgarija

Priseljeni iz tujine Bosna in Hercegovina
Priseljeni iz tujine Češka republika

Priseljeni iz tujine Črna gora
Priseljeni iz tujine Danska

Priseljeni iz tujine Francija
Priseljeni iz tujine Hrvaška

Priseljeni iz tujine Italija
Priseljeni iz tujine Kosovo

Priseljeni iz tujine Madžarska
Priseljeni iz tujine Makedonija, Nekdanja jugoslovanska republika

Priseljeni iz tujine Nemčija
Priseljeni iz tujine Nizozemska

Priseljeni iz tujine Poljska
Priseljeni iz tujine Romunija

Priseljeni iz tujine Ruska federacija
Priseljeni iz tujine Slovenija

Priseljeni iz tujine Srbija
Priseljeni iz tujine Švedska

Priseljeni iz tujine Švica
Priseljeni iz tujine Ukrajina

Priseljeni iz tujine Združeno kraljestvo
Priseljeni iz tujine Druge države Evrope

Priseljeni iz tujine AFRIKA
Priseljeni iz tujine AZIJA

Priseljeni iz tujine JUŽNA AMERIKA
Priseljeni iz tujine SEVERNA IN SREDNJA AMERIKA

Priseljeni iz tujine Kanada
Priseljeni iz tujine Združene države

Priseljeni iz tujine Druge države Severne in Srednje Amerike
Priseljeni iz tujine AVSTRALIJA IN OCEANIJA

Priseljeni iz tujine Neznana država

0 50000 100000 150000 200000 250000

Priloga D: Grafikon - Meddržavne selitve po državi državljanstva, priseljeni skupaj

Vir: SURS (2011)

2009
2008
2007
2006
2005
2004
2003
2002
2001
2000
1999
1998
1997
1996




38




2005 Namen priselitve - SKUPAJ
2005 Zaposlitev

2005 Sezonsko delo
2005 Združitev z družino

2005 Študij
2005 Drugo

2005 Neznano
2006 Namen priselitve - SKUPAJ

2006 Zaposlitev
2006 Sezonsko delo

2006 Združitev z družino
2006 Študij

2006 Drugo
2006 Neznano

2007 Namen priselitve - SKUPAJ
2007 Zaposlitev

2007 Sezonsko delo
2007 Združitev z družino

2007 Študij
2007 Drugo

2007 Neznano
2008 Namen priselitve - SKUPAJ

2008 Zaposlitev
2008 Sezonsko delo

2008 Združitev z družino
2008 Študij

2008 Drugo
2008 Neznano

2009 Namen priselitve - SKUPAJ
2009 Zaposlitev

2009 Sezonsko delo
2009 Združitev z družino

2009 Študij
2009 Drugo

2009 Neznano

0 10000 20000 30000 40000 50000 60000

Priloga E: Grafikon - Priseljeni tujci po namenu in državi državljanstva

Vir: SURS (2011)

Neznano
NEEVROPSKE DRŽAVE
Druge evropske države
Kosovo
Črna gora
Srbija in Črna gora
Srbija
Hrvaška
Bosna in Hercegovina
DRŽAVE EU
Država državljanstva - SKUPAJ

število

l

e

t

o




39




2005 Dosežena izobrazba - SKUPAJ
2005 Osnovnošolska ali manj

2005 Srednješolska
2005 Višješolska, visokošolska

2005 Neznano
2006 Dosežena izobrazba - SKUPAJ

2006 Osnovnošolska ali manj
2006 Srednješolska

2006 Višješolska, visokošolska
2006 Neznano

2007 Dosežena izobrazba - SKUPAJ
2007 Osnovnošolska ali manj

2007 Srednješolska
2007 Višješolska, visokošolska

2007 Neznano
2008 Dosežena izobrazba - SKUPAJ

2008 Osnovnošolska ali manj
2008 Srednješolska

2008 Višješolska, visokošolska
2008 Neznano

2009 Dosežena izobrazba - SKUPAJ
2009 Osnovnošolska ali manj

2009 Srednješolska
2009 Višješolska, visokošolska

2009 Neznano

0 5000 10000 15000 20000 25000 30000 35000 40000 45000

Priloga F: Grafikon - Priseljeno delovno aktivno prebivalstvo po doseženi izobrazbi in državi državljanstva

Vir: SURS (2011)

Država državljanstva - SKUPAJ DRŽAVE EU Slovenija Druge članice EU
Bosna in Hercegovina Hrvaška Srbija Srbija in Črna gora

Črna gora Kosovo Druge evropske države NEEVROPSKE DRŽAVE
Neznano

število

l

e

t

o




40




Dejavnost - SKUPAJ

A Kmetijstvo in lov,gozdarstvo,ribištvo

B Rudarstvo

C Predelovalne dejavnosti

in E Oskrba z el.energijo,plinom in paro ter Oskr.z vodo,rav.z odpl.,odp.,san.okolja

F Gradbeništvo

G Trgovina,vzdrž.in popravila mot.vozil

H Promet in skladiščenje
I Gostinstvo

J Informacijske in komunikacijske dejavnosti

K Finančne in zavarovalniške dejavnosti
L Poslovanje z nepremičninami

M Strokovne,znanstvene in tehnične dej.
N Druge raznovrstne poslovne dej.

O Javna uprava in obramba,obv.soc.varnost

P Izobraževanje

Q Zdravstvo in socialno varstvo

R Kulturne,razvedrilne in rekreac.dej.

Drugo

Neznano

0 10000 20000 30000 40000 50000

Priloga G: Grafikon - Priseljeno delovno aktivno prebivalstvo po državi državljanstva in dejavnosti za leto 2008

Vir: SURS (2011)

neznano
Neevropske države
druge evropske države
Kosovo
Črna gora
Srbija
Hrvaška
Bosna in Hercegovina
druge članice EU

Slovenija
Države EU
2008 Država rojstva - SKUPAJ

število

d

e

j

a

v

n

o

s

t




41




Dejavnost - SKUPAJ
A Kmetijstvo in lov,gozdarstvo,ribištvo

B Rudarstvo
C Predelovalne dejavnosti

D in E Oskrba z el.energijo,plinom in paro ter Oskr.z vodo,rav.z odpl.,odp.,san.okolja

F Gradbeništvo
G Trgovina,vzdrž.in popravila mot.vozil

H Promet in skladiščenje
I Gostinstvo

J Informacijske in komunikacijske dejavnosti

K Finančne in zavarovalniške dejavnosti
L Poslovanje z nepremičninami

M Strokovne,znanstvene in tehnične dej.
N Druge raznovrstne poslovne dej.

O Javna uprava in obramba,obv.soc.varnost
P Izobraževanje

Q Zdravstvo in socialno varstvo
R Kulturne,razvedrilne in rekreac.dej.

Drugo
Neznano

0 10000 20000 30000 40000 50000

Priloga H: Grafikon - Priseljeno delovno aktivno prebivalstvo po državi državljanstva in dejavnosti, leto 2009

Vir: SURS (2011)

neznano
Neevropske države
druge evropske države
Kosovo
Črna gora
Srbija
Hrvaška
Bosna in Hercegovina
druge članice EU

Slovenija
Države EU
Država rojstva - SKUPAJ

število

d

e

j

a

v

n

o

s

t




42




2005 Poklic - SKUPAJ
2005 Zakonodajalci, visoki uradniki, menedžerji

2005 Strokovnjaki
2005 Tehniki in drugi strokovni sodelavci

2005 Uradniki
2005 Poklici za storitve, prodajalci

2005 Kmetovalci, gozdarji, ribiči
2005 Poklici za neindustrijski način dela

2005 Upravljalci strojev in naprav, ind. izdelovalci in sestavljalci
2005 Poklici za preprosta dela

2005 Vojaški poklici
2005 Nerazvrščeni

2006 Poklic - SKUPAJ
2006 Zakonodajalci, visoki uradniki, menedžerji

2006 Strokovnjaki
2006 Tehniki in drugi strokovni sodelavci

2006 Uradniki
2006 Poklici za storitve, prodajalci

2006 Kmetovalci, gozdarji, ribiči
2006 Poklici za neindustrijski način dela

2006 Upravljalci strojev in naprav, ind. izdelovalci in sestavljalci
2006 Poklici za preprosta dela

2006 Vojaški poklici
2006 Nerazvrščeni

0 5000 10000 15000 20000 25000 30000

Priloga I: Grafikon - Priseljeno delovno aktivno prebivalstvo po poklicu in državi državljanstva, leto 2005, 2006

Vir: SURS (2011)

Neznano
NEEVROPSKE DRŽAVE
Druge evropske države
Kosovo
Črna gora
Srbija in Črna gora
Srbija
Hrvaška
Bosna in Hercegovina
Druge članice EU
Slovenija
DRŽAVE EU
Država državljanstva - SKUPAJ

število

p

o

k

l

i

c




43




2007 Poklic - SKUPAJ
2007 Zakonodajalci, visoki uradniki, menedžerji

2007 Strokovnjaki
2007 Tehniki in drugi strokovni sodelavci

2007 Uradniki
2007 Poklici za storitve, prodajalci

2007 Kmetovalci, gozdarji, ribiči
2007 Poklici za neindustrijski način dela

2007 Upravljalci strojev in naprav, ind. izdelovalci in sestavljalci
2007 Poklici za preprosta dela

2007 Vojaški poklici
2007 Nerazvrščeni

2008 Poklic - SKUPAJ
2008 Zakonodajalci, visoki uradniki, menedžerji

2008 Strokovnjaki
2008 Tehniki in drugi strokovni sodelavci

2008 Uradniki
2008 Poklici za storitve, prodajalci

2008 Kmetovalci, gozdarji, ribiči
2008 Poklici za neindustrijski način dela

2008 Upravljalci strojev in naprav, ind. izdelovalci in sestavljalci
2008 Poklici za preprosta dela

2008 Vojaški poklici
2008 Nerazvrščeni

2009 Poklic - SKUPAJ
2009 Zakonodajalci, visoki uradniki, menedžerji

2009 Strokovnjaki
2009 Tehniki in drugi strokovni sodelavci

2009 Uradniki
2009 Poklici za storitve, prodajalci

2009 Kmetovalci, gozdarji, ribiči
2009 Poklici za neindustrijski način dela

2009 Upravljalci strojev in naprav, ind. izdelovalci in sestavljalci
2009 Poklici za preprosta dela

2009 Vojaški poklici
2009 Nerazvrščeni

0 5000 10000 15000 20000 25000 30000 35000 40000 45000

Priloga J: Grafikon -  Priseljeno delovno aktivno prebivalstvo po poklicu in državi državljanstva, leto 2007, 2008, 2009

Vir: SURS (2011)

Neznano
NEEVROPSKE DRŽAVE
Druge evropske države
Kosovo
Črna gora
Srbija in Črna gora

Srbija
Hrvaška
Bosna in Hercegovina
Druge članice EU
Slovenija
DRŽAVE EU
Država državljanstva - SKUPAJ

število

p

o

k

l

i

c




44




Priloga K: Tabela – Veljavna delovna dovoljenja za zaposlitev tujcev po dejavnostih, december 2008

Dejavnost Skupaj

A KMETIJSTVO IN LOV, GOZDARSTVO, RIBIŠTVO 201 311 39 551

B RUDARSTVO 40 23 7 70

C PREDELOVALNE DEJAVNOSTI 5.011 6.388 465 5 11.869

D OSKRBA Z ELEKTRIČNO ENERGIJO, PLINOM IN PARO 22 1 23
309 72 21 402

F GRADBENIŠTVO 12.468 26.189 6.256 44.913

1.418 1.861 523 3.802

H PROMET IN SKLADIŠČENJE 1.013 4.226 117 5.356
I GOSTINSTVO 1.235 1.405 262 31 2.933

J INFORMACIJSKE IN KOMUNIKACIJSKE DEJAVNOSTI 228 99 36 363

K FINANČNE IN ZAVAROVALNIŠKE DEJAVNOSTI 168 7 4 179
L POSLOVANJE Z NEPREMIČNINAMI 151 120 33 304

M STROKOVNE, ZNANSTVENE IN TEHNIČNE DEJAVNOSTI 974 1.087 194 2.255
N DRUGE RAZNOVRSTNE POSLOVNE DEJAVNOSTI 1.712 2.066 161 6 3.945

27 1 28

P IZOBRAŽEVANJE 282 65 29 376

Q ZDRAVSTVO IN SOCIALNO VARSTVO 376 71 58 505

R KULTURNE, RAZVEDRILNE IN REKREACIJSKE DEJAVNOSTI 251 186 23 11 471

S DRUGE DEJAVNOSTI 165 132 64 361

5 5

U DEJAVNOST EKSTERITORIALNIH ORGANIZACIJ IN TELES 6 1 7

00.000 NEZNANA DEJAVNOST 11.134 19 878 12.031

Skupaj 37.196 44.329 9.171 53 90.749

Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)

1  Osebno
delovno

dovoljenje

2  Dovoljenje
za

zaposlitev

3  Dovoljenje
za delo

4  Brez
delovnega

dovoljenja

E OSKRBA Z VODO; RAVNANJE Z ODPLAKAMI IN ODPADKI;
SANIRANJE OKOLJA

G TRGOVINA; VZDRŽEVANJE IN POPRAVILA MOTORNIH
VOZIL

O DEJAVNOST JAVNE UPRAVE IN OBRAMBE; DEJAVNOST
OBVEZNE SOCIALNE VARNOSTI

T DEJAVNOST GOSPODINJSTEV Z ZAPOSLENIM HIŠNIM
OSEBJEM; PROIZVODNJA ZA LASTNO RABO




45




Priloga L: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja za zaposlitev tujcev po dejavnostih, december 2009

Dejavnost Skupaj

A KMETIJSTVO IN LOV, GOZDARSTVO, RIBIŠTVO 222 152 22 396

B RUDARSTVO 48 27 75

C PREDELOVALNE DEJAVNOSTI 5.805 3.024 266 6 9.101

D OSKRBA Z ELEKTRIČNO ENERGIJO, PLINOM IN PARO 22 2 24
338 55 27 420

F GRADBENIŠTVO 15.086 16.839 3.633 35.558

1.720 1.149 508 3.377

H PROMET IN SKLADIŠČENJE 1.486 2.976 124 4.586
I GOSTINSTVO 1.485 1.438 279 25 3.227

J INFORMACIJSKE IN KOMUNIKACIJSKE DEJAVNOSTI 265 117 18 400

K FINANČNE IN ZAVAROVALNIŠKE DEJAVNOSTI 179 8 3 190
L POSLOVANJE Z NEPREMIČNINAMI 171 113 24 308

M STROKOVNE, ZNANSTVENE IN TEHNIČNE DEJAVNOSTI 1.127 750 179 2.056
N DRUGE RAZNOVRSTNE POSLOVNE DEJAVNOSTI 2.224 1.107 140 6 3.477

30 1 1 32

P IZOBRAŽEVANJE 326 72 24 422

Q ZDRAVSTVO IN SOCIALNO VARSTVO 440 84 48 572

R KULTURNE, RAZVEDRILNE IN REKREACIJSKE DEJAVNOSTI 270 125 20 415

S DRUGE DEJAVNOSTI 214 110 47 371

6 1 7

U DEJAVNOST EKSTERITORIALNIH ORGANIZACIJ IN TELES 7 2 9

00.000 NEZNANA DEJAVNOST 12.992 8 401 13.401

Skupaj 44.463 28.160 5.764 37 78.424

Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)

1  Osebno
delovno

d lj j

2  Dovoljenje
za

lit

3  Dovoljenje
za delo

4  Brez
delovnega

d lj j

E OSKRBA Z VODO; RAVNANJE Z ODPLAKAMI IN ODPADKI;
SANIRANJE OKOLJA

G TRGOVINA; VZDRŽEVANJE IN POPRAVILA MOTORNIH
VOZIL

O DEJAVNOST JAVNE UPRAVE IN OBRAMBE; DEJAVNOST
OBVEZNE SOCIALNE VARNOSTI

T DEJAVNOST GOSPODINJSTEV Z ZAPOSLENIM HIŠNIM
OSEBJEM; PROIZVODNJA ZA LASTNO RABO




46






Priloga M: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja za zaposlitev tujcev po dejavnostih, december 2010

Dejavnost Skupaj

A KMETIJSTVO IN LOV, GOZDARSTVO, RIBIŠTVO 274 132 8 414

B RUDARSTVO 56 14 1 3 74

C PREDELOVALNE DEJAVNOSTI 6.636 1.716 303 5 8.660

D OSKRBA Z ELEKTRIČNO ENERGIJO, PLINOM IN PARO 22 5 27
344 29 25 398

F GRADBENIŠTVO 19.448 5.805 2.755 28.008

2.004 565 477 3.046

H PROMET IN SKLADIŠČENJE 2.367 1.772 156 4.295
I GOSTINSTVO 1.747 960 289 13 3.009

J INFORMACIJSKE IN KOMUNIKACIJSKE DEJAVNOSTI 298 73 23 394

K FINANČNE IN ZAVAROVALNIŠKE DEJAVNOSTI 184 14 4 202
L POSLOVANJE Z NEPREMIČNINAMI 214 54 32 300

M STROKOVNE, ZNANSTVENE IN TEHNIČNE DEJAVNOSTI 1.328 385 164 1.877
N DRUGE RAZNOVRSTNE POSLOVNE DEJAVNOSTI 2.771 434 159 13 3.377

31 31

P IZOBRAŽEVANJE 355 82 27 464

Q ZDRAVSTVO IN SOCIALNO VARSTVO 482 79 59 620

R KULTURNE, RAZVEDRILNE IN REKREACIJSKE DEJAVNOSTI 270 97 23 14 404

S DRUGE DEJAVNOSTI 212 118 47 1 378

6 1 7

U DEJAVNOST EKSTERITORIALNIH ORGANIZACIJ IN TELES 7 1 8

00.000 NEZNANA DEJAVNOST 17.571 7 391 17.969

Skupaj 56.627 12.343 4.943 49 73.962

Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)

1  Osebno
delovno

dovoljenje

2  Dovoljenje
za

zaposlitev

3  Dovoljenje
za delo

4  Brez
delovnega

dovoljenja

E OSKRBA Z VODO; RAVNANJE Z ODPLAKAMI IN ODPADKI;
SANIRANJE OKOLJA

G TRGOVINA; VZDRŽEVANJE IN POPRAVILA MOTORNIH
VOZIL

O DEJAVNOST JAVNE UPRAVE IN OBRAMBE; DEJAVNOST
OBVEZNE SOCIALNE VARNOSTI

T DEJAVNOST GOSPODINJSTEV Z ZAPOSLENIM HIŠNIM
OSEBJEM; PROIZVODNJA ZA LASTNO RABO




47














Priloga P: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja  po spolu, december 2010

Spol Skupaj Spol Skupaj

Moški 28.794 42.001 8.587 36 79.418 Moški 45.689 11.082 4.323 36 61.130

Ženska 8.402 2.328 584 17 11.331 Ženska 10.938 1.261 620 13 12.832

Skupaj 37.196 44.329 9.171 53 90.749 Skupaj 56.627 12.343 4.943 49 73.962

Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011) Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)

Priloga O: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja  po spolu, december 2009 Priloga R: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja  po spolu, april 2011

Spol Skupaj Spol Skupaj

Moški 34.982 26.200 5.130 31 66.343 Moški 47.841 9.097 3.958 10 60.906

Ženska 9.481 1.960 634 6 12.081 Ženska 11.385 1.337 724 4 13.450

Skupaj 44.463 28.160 5.764 37 78.424 Skupaj 59.226 10.434 4.682 14 74.356

Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011) Vir Zavod RS za zaposlovanje (2011)

Priloga N: Tablela - Veljavna delovna dovoljenja  po spolu, december 2008

Osebno
delovno

dovoljenje

Dovoljenje za
zaposlitev

Dovoljenje za
delo

Brez
delovnega

dovoljenja

Osebno
delovno

dovoljenje

Dovoljenje za
zaposlitev

Dovoljenje za
delo

Brez
delovnega

dovoljenja

Osebno
delovno

dovoljenje

Dovoljenje za
zaposlitev

Dovoljenje za
delo

Brez
delovnega

dovoljenja

Osebno
delovno

dovoljenje

Dovoljenje za
zaposlitev

Dovoljenje za
delo

Brez
delovnega

dovoljenja




48




Priloga S: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja po izobrazbi, december 2008 Priloga T: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja po izobrazbi, december 2010

Skupaj Skupaj

I 17.580 18.087 7.628 42 43.337 I 20.300 5.600 3.743 41 29.684

II 3.716 7.258 312 11.286 II 6.565 2.057 241 8.863

III 269 131 20 420 III 329 55 18 1 403

IV 10.934 15.990 583 11 27.518 IV 21.377 3.519 404 6 25.306

V 2.997 2.317 261 5.575 V 5.722 659 200 6.581

VI 464 107 104 675 VI 653 69 99 821

VII+VIII 1.222 424 250 0 1.896 VII+VIII 1.639 371 223 1 2.234

B.Š. 14 15 13 42 B.Š. 42 13 15 70

Skupaj 37.196 44.329 9.171 53 90.749 Skupaj 56.627 12.343 4.943 49 73.962

Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011) Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)

Priloga Š: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja po izobrazbi, december 2009 Priloga U: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja po izobrazbi, april 2011

Skupaj Skupaj

I 18.643 13.705 4.498 24 36.870 I 20.954 4.829 3.509 13 29.305

II 4.023 4.837 238 9.098 II 7.307 1.575 221 9.103

III 295 58 16 7 376 III 335 51 14 400

IV 15.440 7.822 469 6 23.737 IV 22.368 2.934 377 1 25.680

V 4.034 1.233 238 5.505 V 5.970 600 201 6.771

VI 552 97 82 731 VI 648 60 108 816

VII+VIII 1.445 389 208 0 2.042 VII+VIII 1.602 374 237 2.213

B.Š. 31 19 15 65 B.Š. 42 11 15 68

Skupaj 44.463 28.160 5.764 37 78.424 Skupaj 59.226 10.434 4.682 14 74.356

Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011) Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)

Stopnja
izobrazbe

Osebno
delovno

dovoljenje

Dovoljenje za
zaposlitev

Dovoljenje za
delo

Brez
delovnega

dovoljenja

Stopnja
izobrazbe

Osebno
delovno

dovoljenje

Dovoljenje za
zaposlitev

Dovoljenje za
delo

Brez
delovnega

dovoljenja

Stopnja
izobrazbe

Osebno
delovno

dovoljenje

Dovoljenje za
zaposlitev

Dovoljenje za
delo

Brez
delovnega

dovoljenja

Stopnja
izobrazbe

Osebno
delovno

dovoljenje

Dovoljenje za
zaposlitev

Dovoljenje za
delo

Brez
delovnega

dovoljenja</PlainText>
  <XmlText>&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;&lt;html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"&gt;
&lt;head&gt;
&lt;meta name="dcterms:modified" content="2011-09-08T11:32:55Z"/&gt;
&lt;meta name="meta:creation-date" content="2011-09-08T11:32:18Z"/&gt;
&lt;meta name="meta:save-date" content="2011-09-08T11:32:55Z"/&gt;
&lt;meta name="dc:creator" content=""/&gt;
&lt;meta name="Last-Modified" content="2011-09-08T11:32:55Z"/&gt;
&lt;meta name="Author" content=""/&gt;
&lt;meta name="dcterms:created" content="2011-09-08T11:32:18Z"/&gt;
&lt;meta name="date" content="2011-09-08T11:32:55Z"/&gt;
&lt;meta name="modified" content="2011-09-08T11:32:55Z"/&gt;
&lt;meta name="creator" content=""/&gt;
&lt;meta name="xmpTPg:NPages" content="48"/&gt;
&lt;meta name="Creation-Date" content="2011-09-08T11:32:18Z"/&gt;
&lt;meta name="meta:author" content=""/&gt;
&lt;meta name="created" content="Thu Sep 08 13:32:18 CEST 2011"/&gt;
&lt;meta name="producer" content="Acrobat Distiller 9.0.0 (Windows)"/&gt;
&lt;meta name="Content-Type" content="application/pdf"/&gt;
&lt;meta name="xmp:CreatorTool" content="PScript5.dll Version 5.2.2"/&gt;
&lt;meta name="Last-Save-Date" content="2011-09-08T11:32:55Z"/&gt;
&lt;meta name="dc:title" content=""/&gt;
&lt;title/&gt;
&lt;/head&gt;
&lt;body&gt;&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;                                                                                           
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;UNIVERZA V LJUBLJANI 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FAKULTETA ZA DRUŽBENE VEDE 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;                               
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tina Peterka 
                                                                                                   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ekonomske migracije ter delovni pogoji migrantov v Sloveniji 
Diplomsko delo  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Ljubljana, 2011&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;UNIVERZA V LJUBLJANI 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FAKULTETA ZA DRUŽBENE VEDE 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tina Peterka 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mentorica: izr. prof. dr. Aleksandra Kanjuo-Mrčela 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ekonomske migracije ter delovni pogoji migrantov v Sloveniji 
Diplomsko delo  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Ljubljana, 2011&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ekonomske migracije ter delovni pogoji migrantov v Sloveniji 
 
Globalizacija je omogočila mobilnost delavcev preko meja in odprla nove možnosti migracij 
delavcem iz slabše ekonomsko razvitih območji v države, ki so sicer boljše ekonomsko razvite, a 
skušajo znižati stroške dela z zaposlovanjem delavcev migrantov. Slovenija podobno kakor 
Evropska unija sledi restriktivni politiki zaposlovanja delavcev tujcev. Tako, kljub spremembi 
zakonodaje, ostajajo temeljna tri oz. štiri delovna dovoljenja za zaposlovanje tujcev, pri čemer 
ostaja najpogostejše delovno dovoljenje za zaposlitev, ki omogoča (naj)manj pravic delavcu 
migrantu. Sicer v Sloveniji, kljub članstvu Slovenije v Evropsko unijo, prevladujejo migranti iz 
držav bivše Jugoslavije, predvsem iz Bosne in Hercegovine. Moški delavci migranti zaposleni v 
gradbenem sektorju predstavljajo večinski del delavcev migrantov v Sloveniji. Delovni pogoji 
slednjih pa so trikrat do štirikrat pogosteje kršeni kot pri domačih delavcih, sami delavci migranti pa 
so povečini slabo oz. sploh niso obveščeni o pravicah iz delovnega razmerja. Poleg slabih delovnih 
pogojev se moški delavci migranti, zaposlenih v gradbenem sektorju, soočajo tudi s težkimi 
življenjskimi pogoji.  
 
 
 
Ključne besede: Slovenija, ekonomska migracija, delavec migrant, delovni pogoji, življenjski 
pogoji. 
 
 
 
Economic migration and working conditions of migrant workers in Slovenia 
 
Globalization has made worker mobility cross borders possible and has opened new opportunities 
for workers to migrate from economically weaker regions to a country, which is economically 
stronger in its development but tempt to reduce labor costs by employing economic migrants. 
Slovenia, similarly as the European Union, follows a restrictive policy regarding employment of 
migrant workers. Although, changes in the policy were made, there are still three respectively four 
working permits regarding the employment of migrant workers, by which the most frequently used 
one is the working permit for employment, which enables the least amount of rights. Despite 
Slovenian membership in the European Union, most migrants come from ex Yugoslavian countries, 
especially from Bosnia and Herzegovina. Male migrant workers are usually employed in the 
construction sector and represent the majority of migrant workers in Slovenia. Working conditions 
of migrant workers are three to four times frequently broken compared to the working conditions of 
domestic workers. Migrant workers are also poorly informed or not informed at all about their 
rights. Next to hard working conditions, male migrant workers which are employed in construction, 
are faced with bad living conditions.  
 
 
 
 
Keyword: Slovenia, economic migration, migrant worker, working conditions, living condition.&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;4 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KAZALO VSEBINE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 UVOD ............................................................................................................................................... 6 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 MIGRACIJE, MIGRANT – DEFINIRANJE POJMOV ............................................................ 8 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 MIGRACIJE OZ. PRISELITVE IZ TUJINE NA OBMOČJU SLOVENIJE .......................... 9 
3.1 Od konca druge svetovne vojne do osamosvojitve .................................................................. 10 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.2 Po osamosvojitvi ...................................................................................................................... 11 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 ZAKONODAJA NA PODROČJU ZAPOSLOVANJA IN DELA TUJCEV ........................... 13 
5 DELAVCI MIGRANTI V SLOVENIJI ...................................................................................... 17 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.1 Značilnosti delavcev migrantov v Sloveniji ............................................................................. 17 
5.2 Delovni in življenjski pogoji delavcev migrantov ................................................................... 21 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.3 Zakonodaja oz. delovna dovoljenja v praksi ............................................................................ 24 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 SKLEP ........................................................................................................................................... 28 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LITERATURA ................................................................................................................................. 30 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PRILOGE ......................................................................................................................................... 33 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga A: Grafikon - Meddržavne selitve, prirast iz tujine, po spolu ............................................ 33 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga B: Grafikon - Meddržavne selitve po starostnih skupinah, priseljeni iz tujine .................. 34 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga C: Grafikon - Meddržavne selitve, priseljeni iz tujine ....................................................... 35 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga Č: Grafikon - Meddržavne selitve, priseljeni iz tujine, po statističnih regijah .................. 36 
Priloga D: Grafikon - Meddržavne selitve po državi državljanstva, priseljeni skupaj ................... 37 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga E: Grafikon - Priseljeni tujci po namenu in državi državljanstva ...................................... 38 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga F: Grafikon - Priseljeno delovno aktivno prebivalstvo po doseženi izobrazbi in državi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;državljanstva ................................................................................................................................... 39 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga G: Grafikon - Priseljeno delovno aktivno prebivalstvo po državi državljanstva in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dejavnosti za leto 2008 ................................................................................................................... 40 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga H: Grafikon - Priseljeno delovno aktivno prebivalstvo po državi državljanstva in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dejavnostih, leto 2009 ..................................................................................................................... 41 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga I: Grafikon - Priseljeno delovno aktivno prebivalstvo po poklicu in državi državljanstva, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;leto 2005, 2006 ............................................................................................................................... 42 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;5 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga J: Grafikon - Priseljeno delovno aktivno prebivalstvo po poklicu in državi državljanstva, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;leto 2007, 2008,  2009 .................................................................................................................... 43 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga K: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja za zaposlitev tujca po dejavnostih, december 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008 ................................................................................................................................................ 44 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga L: Tabela - Veljavna delovna dovoljena za zaposlitev tujcev po dejavnostih, december 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009 ................................................................................................................................................ 45 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga M: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja za zaposlitev tujcev po dejavnostih, december 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2010 ................................................................................................................................................ 46 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga N: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja po spolu, december 2008 .................................. 47 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga O: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja po spolu, december 2009 .................................. 47 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga P: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja po spolu, december 2010 ................................... 47 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga R: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja po spolu, april 2011........................................... 47 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga S: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja po izobrazbi, december 2008 ............................ 48 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga Š: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja po izobrazbi, december 2009 ............................ 48 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga T: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja po izobrazbi, december 2010 ............................ 48 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga U: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja po izobrazbi, april 2011 .................................... 48 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KAZALO GRAFIKONOV 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grafikon 3.1: Meddržavne selitve – priseljeni od 1961 do 2009. ................................................. 11 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KAZALO TABEL 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 3.1: Tujci po skupinah državljanstva in statističnih regijah ............................................ 12 
Tabela 5.1: Izdana delovna dovoljenja po državljanstvu ............................................................. 18 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 5.2: Veljavna delovna dovoljenja po državljanstvi, december 2010 ............................... 18 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 5.3: Veljavna delovna dovoljenja po starosti, december 2008 ......................................... 19 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 5.4: Veljavna delovna dovoljenja po starosti, december 2009 ......................................... 19 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 5.5: Veljavna delovna dovoljenja po starosti, december 2010 ......................................... 19 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 5.6: Veljavna delovna dovoljenja po starosti, april 2011 .................................................. 19 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 5.7: Veljavna delovna dovoljenja za zaposlitev tujcev po dejavnostih, april 2011 ......... 20 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;6 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
1 UVOD 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Globalizacija oz. globalna ekonomija in s tem povezana mobilnost delavcev preko meja je odprla 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nove možnosti za delavce iz slabše ekonomsko razvitih območji v države, ki skušajo znižati stroške 
dela z zaposlovanjem delavcev migrantov. Evropa oz. Evropska unija, kakor tudi Slovenija teži k 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;restriktivni politiki zaposlovanja tujih delavcev, kar pomeni, da so tako delavske kot socialne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pravice migrantov praviloma omejene. Prav tako so delavci migranti pogosto izločeni iz določenih 
poklicnih skupin oz. dejavnosti ter povečini pomanjkljivo obveščeni o svojih pravicah.  
Castels vidi novodobnega delavca migranta kot novodobnega sužnja. (Medica 2010, 39)  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primerjava ne čudi, saj so delavci migranti povečini izkoriščani, njihove pravice pa sila omejene oz. 
velikokrat kršene. Prav tako so delovni pogoji ter drugi življenjski pogoji izredno slabi, sami 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;migranti pa odrinjeni na rob družbe, kjer jih družba ne opazi oz. ne želi opaziti. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Namen tega diplomskega dela je osvetlitev položaja ekonomskih oz. delavskih migrantov v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sloveniji, s poudarkom na delovnih in življenjskih pogojih, s katerimi se soočajo delavci migranti. 
Diplomska naloga podaja pregled novejših predpisov oz. zakonodaje ter oceno, analizo stanja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;delavnih in življenjskih pogojev delavcev migrantov, kakor tudi priporočila, ki bi pripomogla k  
izboljšanju stanja. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prvo poglavje je namenjeno definiranju temeljnih pojmov kot so: „migracije“, „ekonomske 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;migracije“, „migrant“, „delavec migrant“. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sledi poglavje v katerem so obravnavane migracije oz. priselitve v Slovenijo skozi zgodovino. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obravnavano bo obdobje pred osamosvojitvijo oz. od druge svetovne vojne do osamosvojitve ter 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;podane značilnosti priseljencev v obdobju po osamosvojitvi Slovenije.  
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tretje poglavje obravnava zakonodajo za področje zaposlovanja in dela tujcev po osamosvojitvi 
Slovenije. Obravnavane so tako trije Zakoni o zaposlovanju in delu tujcev (iz leta 1992, 2000 in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2011), pri čemer sta podrobneje razložena zakona iz leta 2000 in 2011. Poleg zakonov o 
zaposlovanju in delu tujcev je še delno obravnavan Zakon o tujcih ter Zakon o delovnih razmerjih. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Četrto poglavje se osredotoča na delavce migrante v Sloveniji, začenši z značilnostmi, ki jih kažejo 
statistični podatki Zavoda Republike Slovenije za zaposlovanje oz. statistični podatki izdanih in 
veljavnih delovnih dovoljenj. Poglavje poleg značilnosti delavcev migrantov obravnava tudi &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;7 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;delavske ter druge pogoje migrantov ter vpliv zakonodaje oz. delovnih dovoljenj v praksi, s 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;poudarkom na preteklih izkušnjah delavskih migrantov.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pri analizi značilnosti priseljencev ter značilnosti delavcev migrantov sem se  opirala na statistične 
podatke Statističnega urada Republike Slovenije ter podatke Zavoda Republike Slovenije za 
zaposlovanje. Za opis oz. analizo delovnih in življenjskih pogojev sem uporabila Poročilo Zveze 
svobodnih sindikatov Slovenije o položaju delavcev migrantov v Sloveniji, ki temelji na poročilih 
Inšpektorata za delo. Zaradi neobstoja evidence o višini plač, števila ur dela, ipd. sem za 
predstavitev razmer podala izjave delavcev migrantov iz dokumentarnega filma Jelene Aščić, 
Gradimo suženjstvo, iz leta 2010 ter analiz stanja nekaterih drugih avtorjev, ki so analizirali položaj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;oz. delavske in življenjske pogoje delavcev migrantov v Sloveniji. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pri diplomski nalogi se osredotočam na moške delavce migrante, ki so zaposleni v gradbenem 
sektorju. Za slednjo selektivno analizo, moških migrantov v gradbenem sektorju, sem se odločila 
zato, ker je (nasploh) največ migrantov v Sloveniji zaposlenih v gradbenem sektorju ter so moškega 
spola. Kljub vsemu naj omenim nekatere avtorje, ki so analizirali izkušnje žensk, migrantk, v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sloveniji. S slednjo tematiko so se na primer ukvarjali: Sanja Cukut Krilić v delu Spol in Migracije: 
Izkušnje žensk kot akterk migracij iz leta 2009, Hrženjak Majda v (Neformalno) skrbstveno delo in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;družbene neenakosti, Mojca Pajnik za Mirovni Inštitut z raziskovalno, projektnim delom FeMiPol, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ki podaja analizo integracij ženskih migrantk na trgu dela in v družbi, Milharčič Hladnik Mirjam, 
Drnovšek Marjan, Strle Urška, Mlekuž Jernej, Škrlj Katja, Cukut Sanja in Kalčić Špela v Krila 
migracij: Po meri življenjskih zgodb, v kateri, s pomočjo avto/biografskih zgodb, analizirajo 
izkušnje žensk migrantk, idr.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;8 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 MIGRACIJA, MIGRANT – DEFINIRANJE POJMOV 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Migracija je po Mednarodni organizaciji za migracijo, gibanje posameznika ali skupine  ljudi, preko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mednarodnih mej ali znotraj države. Gre za gibanje populacije, ki vključuje vse vrste gibanja ljudi, 
ne glede na vzrok ali namen. Sama delovna migracija („Labour Migration“) pa je po drugi strani 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;definirana kot gibanje oseb iz ene države v drugo, ali znotraj posamezne države, z namenom dela 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;oz. zaposlitve.  (International Organization for Migration 2011)  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na tem mestu naj še omenim definicijo migracij v luči statističnih standardov, kjer je migracija 
definirana na podlagi t.i. običajnega bivališča. Migracija tako pomeni spremembo iz običajnega 
bivališča v neko novo, drugo bivališče. Z vidika mednarodnih migracij to pomeni spremembo 
običajnega bivališča na ravni dveh držav. Običajno bivališče „pa je opredeljeno kot bivališče, kjer je 
oseba v zadnjem letu pretežno bivala. Slovenija je zadnjih deset let uporabljala namesto enoletnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;le trimesečno obdobje za opredelitev običajnega bivališča, čeprav ima namen v celoti prevzeti 
mednarodni statistični standard.“ (Malačič v Ministrstvo za delo, družino in socialne zadeve - 
MDDSZ 2006, 63) Poudariti je še potrebno, da pri slednji definiciji za namene mednarodne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;statistike, nista pomembni ne državljanstvo ne nacionalnost medtem, ko v Sloveniji, ko govorimo o 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tujcih, mislimo osebe, ki nimajo slovenskega državljanstva. (Malačič v MDDSZ 2006, 63) 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podobno kot pri terminu „migracija“ se soočamo z različnimi definicijami termina „migrant“. 
Migranti so tako načeloma  razumljeni kot osebe oz. družinski člani, ki se preselijo v drugo državo 
ali regijo z namenom izboljšanja svojega materialnega ali socialnega položaja oz. na sploh 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izboljšanja svojih nadaljnjih življenjskih perspektiv. Po  drugi strani pa na primer Združeni narodi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;migranta definirajo kot individuuma, ki se je naselil v drugi oz. tuji državi za več kot eno leto, ne 
glede na vzrok ali namen selitve. Za ekonomskega migranta („economic migrant“) pa se smatra 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vsakega posameznika, ki zapusti svojo domovino oz. stalno prebivališče ter se naseli izven svoje 
države, z namenom izboljšanja kvalitete življenja. Sam koncept pa se sicer uporablja tudi za osebe, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ki so zapustile svojo državo z namenom nove zaposlitve oz. dela.  (International Organization for 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Migration 2011) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V diplomski nalogi bodo s termini delavci migranti ali delavci tujci oz. nasploh migranti,  mišljene 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;osebe – tujci, priseljeni v Slovenijo z namenom dela oz. zaposlitve. Podobno bo s terminom 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ekonomska oz. delavska migracija mišljena migracija z namenom (nove) zaposlitve oz. dela. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;9 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 MIGRACIJE OZ. PRISELITVE IZ TUJINE NA OBMOČJU SLOVENIJE  
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ko govorimo o priseljenskih (imigrantskih) skupnostih v Republiki Sloveniji, moramo imeti v mislih, da 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;priseljenci v grobem sestavljajo dve oz. tri skupine z različnim statusom – prvo skupino predstavljajo tisti, 
ki imajo slovensko državljanstvo, drugo pa tisti, ki le-tega nimajo, pri čemer se ta skupina deli še na dve 
podskupini – na priseljence, ki imajo v Republiki Sloveniji stalno prebivališče, in priseljence, ki imajo 
samo začasno prebivališče. Tisti, ki imajo slovensko državljanstvo, so seveda v pravicah in dolžnostih 
popolnoma izenačeni z ostalimi državljani Republike Slovenije. Ta skupina je v Sloveniji dejansko 
prevladujoča in jo v glavnem sestavljajo pripadniki drugih narodov in narodnosti nekdanje skupne države, 
ki so po osamosvojitvi Slovenije lahko pridobili slovensko državljanstvo po poenostavljenem postopku v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;skladu s 40. členom Zakona o državljanstvu Republike Sloveniji. (Bešter 2003,12) 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V sledečem poglavju bom obravnavala migracije oz. priselitve iz tujine na področju Slovenije. 
Predstavila oz. podala bom kratek pregled priselitev v obdobju po  konca druge svetovne vojne do 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;osamosvojitve ter nekatere značilnosti priselitev oz. priseljencev po letu 1991.  
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.1 Od konca druge svetovne vojne do osamosvojitve 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Konec druge svetovne vojne, podobno kakor drugod po Evropi, pomeni prelomnico migracij v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sloveniji. Tako se je, sicer že prej številčno izseljevanje iz slovenskega ozemlja, ki je bilo na 
začetku 20. stoletja usmerjeno v čezmorske države, kasneje v tridesetih letih pa predvsem v 
zahodne države, ustavilo. Kljub vsemu, tik po drugi svetovni vojni,  razen vojaških (dodeljenih) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;naselitev iz drugih republik Jugoslavije v Sloveniji ter politično motiviranih priselitev iz Istre (ni se 
vedelo kateri državi bo Istra dodeljena), drugih migracijskih priselitvenih tokov ali ekonomsko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;motiviranih migracij (še) ni bilo. (Dolenc 2007, 73-75) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obdobje večjih migracijskih ekonomsko motiviranih priselitev v Slovenijo se začne konec 
petdesetih oz. v začetku šestdesetih let prejšnjega stoletja. Eden izmed razlogov je postopno odprtje 
Jugoslovanskih mej in s tem vključitev v mednarodne migracijske tokove in drug tip upravljanja 
migracij. Začetek slednjega (drug tip upravljanja migracij) predstavlja razhod Jugoslavije od 
Sovjetske zveze oz. drugih socialističnih držav. Po razhodu so se tako začele „intenzivne migracije, 
saj je skupna država načeloma zagotavljala svobodna migracijska gibanja.“ (Malačič 2008,46-47)  
Drugi razlogi so povezani predvsem z gospodarsko razvitostjo posameznih območji v bivši 
Jugoslaviji. Tako so za Slovenijo sicer značilni oz. pomembni migracijski tokovi, ki so potekali od 
jugovzhoda proti severovzhodu oz. iz manj razvitih delov v najbolj razvite dele bivše Jugoslavije. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Malačič  2008, 47) &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;10 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kljub vsemu Slovenija v času Jugoslavije ni imela neke zaokrožene migracijske politike. Tako 
dejansko ne moremo govoriti „o klasični imigrantski situaciji“, temveč o medrepubliških, notranjih 
migracijah. (Medica 2010, 41-42) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kot že omenjeno šestdeseta leta prejšnjega stoletja pomenijo začetek obdobja ekonomskih migracij 
v Sloveniji. Tako so v obdobju od leta 1960 do leta 1970 prevladovali migranti iz Hrvaške, katerih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je bilo skoraj polovica. Poleg migrantov iz Hrvaške se poveča tudi število migrantov iz Albanije, 
Kosova, Srbije in Bosne. (Dolenc 2007,79-80)  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V naslednjem obdobju, se pravi do leta 1980, se začne, zaradi zagona gospodarstva (gre za obdobje 
najintenzivnejše gradnje) ter izboljšanja življenjskega standarda (opremljanje gospodinjstev s 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;potrošnimi dobrinami), kakor tudi zaradi naftne krize oz. posledičnega omejevanja priseljevanja 
primarnih selitvenih držav zahoda (npr. Nemčija, Francija, Velika Britanija), najintenzivnejše 
priseljevanje v zgodovini Slovenije. Tako je bilo ob popisu leta 1981 več kot 150 tisoč narodnostno 
neavtohtonega prebivalstva. V tem obdobju se prav tako pokaže značilna enosmerna migracija iz 
Bosne in Hercegovine v Slovenijo, kakor tudi, že prej omenjeno, prevladovanje priseljencev iz 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bosne in Hercegovine, katere delež predstavlja kar 40 odstotkov vseh priselitev iz bivše 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jugoslavije.  (Dolenc 2007, 81-84) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podobno ugotavlja tudi Malačič. Tako v sedemdesetih letih prevladujejo migranti oz. priseljenci iz 
Bosne in Hercegovine, Hrvaške, sledijo pa jim Srbija ter Vojvodina in Kosovo. (Malačič 2008, 46-
74) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V zadnjem desetletju pred osamosvojitvijo Slovenije se migracijski tokovi oz. priselitve začnejo 
počasi umirjati. Prav tako se z koncem osemdesetih let prejšnjega stoletja konča obdobje 
tridesetletnega primarno ekonomskega priseljevanja. Tako se doslej prevladujočim moški migraciji 
pridruži še ženska migracija oz. sekundarni selitveni toki povezani z združevanjem družine. (Dolenc  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2007, 85-86) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iz podatkov, pridobljenih preko Statističnega urada Republike Slovenije (SURS), je razvidno, da je 
višek priselitev iz tujine, podobno kakor ugotavljajo drugi avtorji, Slovenija, v času bivše 
Jugoslavije, doživljala, v drugi polovici sedemdesetih let. Naslednjo večje priselitveno obdobje pa 
je sledilo v času samostojne Slovenije od leta 2000 naprej. Grafikon  3.1 sicer prikazuje priselitve 
tako državljanov Republike Slovenije kakor tujcev medtem, ko Grafikon A (glej Priloge) prikazuje &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;11 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;priselitev  po spolu, kjer se kaže prevladovanje moških priseljencev. Sicer je za obdobje pred 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;osamosvojitvijo (od 1982 do 1991) značilno, da so priseljenci stari od 20 do 29 let (Priloge 
Grafikon B), sami migranti pa so bili po večini nekvalificirani in neizobraženi ter so zapolnjevali 
delovna mesta, ki jih slovenski kvalificirani industrijski delavci več niso zapolnjevali oz. so 
zapolnjevali višja delovna mesta. (Malačič 2010, 85-86) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.2 Po osamosvojitvi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po osamosvojitvi se je število priseljenih v Slovenijo tako rekoč (z izjemo leta 1998 in 1999) iz leta 
v leto višalo. Med priseljenci sicer prevladujejo tujci, samo število priseljenih tujcev pa se je iz 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dobrih 3600 v letu 1995, povečalo na skoraj 28.000 v  letih 2008, 2009 . Slednji trend  priselitev je 
opazen predvsem po letu 2000 (Priloga C).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vzroki, za višje število priselitev po letu 2000 oz. za obdobje 2002 do leta 2008, so povezani z 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;gospodarsko rastjo, nadpovprečnim investiranjem in posledičnim zaposlovanjem. (Dolenc 2007, 94) 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sicer se je število tujcev, se pravi oseb, ki niso imele slovenskega državljanstva, od leta 1999 do leta 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2010, povečevalo. Tako je v letu 1999 v Sloveniji živelo približno 33.000 tujcev, leta 2010 pa že kar 
82.000. (Eurostat) Če pogledamo še podatke Statističnega urada Republike Slovenije za leto 2011, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1961
1967
1973
1979
1985
1991
1997
2003
2009
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0 5000 10000 15000 20000 25000 30000 35000
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grafikon 3.1: Meddržavne selitve - priseljeni iz tujine od 1961 do 2009 
Državljani RS in tujci skupaj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: SURS (2011)
število
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;le
to&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;12 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ugotovimo, da v Sloveniji biva 82.746 tujcev, od tega kar 72.595 oz. 87,7 odstotkov tujcev prihaja  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;iz držav bivše Jugoslavije.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Če podrobneje pogledamo strukturo priseljencev oz. tujcev iz držav bivše Jugoslavije ugotovimo, 
da večina priseljencev prihaja iz Bosne in Hercegovine, sledijo pa Srbija (oz. Srbija in Črna gora), 
Makedonija, Hrvaška (Priloga D). Rečeno drugače, večina tujcev oz. migrantov v Sloveniji prihaja 
iz t.i. tretjih držav. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priseljenci se sicer največkrat naselijo v Osrednjeslovenski regiji, Savinjski in Podravski regiji 
(Priloga Č), starostna skupina priseljencev pa se je, v primerjavi z obdobjem do osamosvojitve, 
razširila. Tako prevladujejo priseljenci v starostni skupini od 20 do 35 oz. 39 let (Priloga B). Prav 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tako še vedno prevladujejo moški priseljenci oz. tujci.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primarni vzrok oz namen priselitve (od leta 2005 do leta 2008) ostaja zaposlitev, sledita sezonsko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;delo in združitev z družino. V letih 2008 in 2009 primarni vzrok priselitve ostaja zaposlitev in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;združitev z družino, sama kriza pa je pustila posledice na priselitvi z namenom sezonskega dela, ki 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je v letu 2009 drastično upadel (Priloga E). Glede na podatke, lahko sklepam, da še vedno 
prevladuje  trend ekonomko motiviranih migracij oz. migracij z namenom zaposlitve.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Večina priseljencev ima osnovnošolsko oz. srednješolsko izobrazbo (Priloga F), zaposlitev pa 
najdejo v gradbeništvu, predelovalnih dejavnostih, v prometu in skladiščenju, dejavnosti vezani na 
trgovino in vzdrževanje in popravilo motornih vozil ter gostinstvu (Priloga G, Priloga H). Delovno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;aktivni so predvsem v poklicih za neindustrijski način dela ali poklicih za preprosta dela. Od leta 
2006 pa se zvišuje število priseljencev v poklicih vezanih na upravljanje strojev in naprav oz. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;priseljencev, ki delujejo kot industrijski izdelovalci oz. sestavljavci (Priloga I, Priloga J).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 3.1: Tujci po skupinah državljanstva in statističnih regijah 
2011 SLOVENIJA Spol - SKUPAJ Moški Ženske
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Število
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;82746 58697 24049
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;72595 53642 18953
Evropska unija 5363 3103 2260
Druge države 4788 1952 2836
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Delež (%)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;100 100 100
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;87,7 91,4 78,8
Evropska unija 6,5 5,3 9,4
Druge države 5,8 3,3 11,8
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: SURS (2011)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tujci - 
SKUPAJ
Nekdanja 
Jugoslavija
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tujci - 
SKUPAJ
Nekdanja 
Jugoslavija&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;13 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 ZAKONODAJA NA PODROČJU DELA IN ZAPOSLOVANJA TUJCEV 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po osamosvojitvi leta 1991 se je v Sloveniji razvil bolj ali manj „normalen trg dela v skladu z 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;evropsko tradicijo in nekaterimi lokalnimi posebnostmi.“ (Malačič 2010, 85) Leta 1992 je bil tako 
sprejet  prvi zakon, ki je urejal status tujcev na trgu dela. Zakon je ločeval med dvema delovnima 
dovoljenima in sicer med osebnim delovnim dovoljenjem ter dovoljenjem na zahtevo delodajalca. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osebno delovno dovoljenje je bilo stalno, medtem ko je dovoljenje na zahtevo delodajalca bilo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;potrebno obnavljati, se pravi je bilo veljavno krajši čas. Število vseh dovoljenj je bilo takoj po 
osamosvojitvi relativno visoko (izdanih je bilo 36.634 dovolj), kar lahko pripišemo tudi spremembi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;statusa številnih, ki so že takrat dlje časa živeli v Sloveniji, a so se po osamosvojitvi znašli v vlogi 
tujca. Od leta 1994 do leta 2000 je število delovnih dovoljenj nihalo med 34.768 in 40.320. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Malačič 2010, 87-88) 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zakon o zaposlovanju tujcev iz leta 1992 (ZZDT 1992), je veljal do leta 2000, ko je bil sprejet nov 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zakon o zaposlovanju in delu tujcev (ZZDT 2000), ki je predvidel članstvo Slovenije v EU ter 
uvedel tri delovna dovoljenja: osebno delovno dovoljenje, dovoljenje za zaposlitev in dovoljenje za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;delo.  (Malačič 2010, 87)  
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po omenjenem zakonu se osebno delovno dovoljenje izda za določen ali nedoločen čas, ki tujcu 
omogoča prost dostop do trga dela ter se izda neodvisno od stanja oz. razmer na trgu dela. Tujec s to 
obliko dovoljenja je, kar se tiče zaposlovanja, izenačen z državljanom Republike Slovenije, se 
posledično lahko vpiše v evidenco brezposelnih oseb na Zavodu za zaposlovanje ter samozaposli. 
Zanj lahko zaprosi tujec, ki izpolnjuje pogoje za samozaposlitev ali begunec (v primeru, da se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izdaja dovoljenje za obdobje enega leta) ter tujec, ki je v Sloveniji neprekinjeno zaposlen pri istem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;delodajalcu pet let (v primeru, da se izda dovoljenje za obdobje treh let). Prav tako lahko za to 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;obliko delovnega dovoljenja (za nedoločen čas) zaprosi tujec z dovoljenjem za stalno prebivanje.  
Po drugi strani se dovoljenje za zaposlitev veže na stalne zaposlitvene potrebe delodajalca. S to 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;obliko dovoljenja se tujec lahko zaposli le pri (enem) delodajalcu, ki je zaprosil za izdajo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenja. Dovoljenje se izda le pod pogojem, da v evidenci zavoda za zaposlovanje ni ustreznega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;domačega brezposelnega delavca, če še ni izkoriščena kvota (katero bom razložila nekoliko 
kasneje) ter če zaposlitev tujce ne bo škodljivo vplivala na trg dela, se pravi na stanje 
brezposelnosti, na strukturo zaposlovanja oz. na odpiranje novih delovnih mest. Dovoljenje se sicer 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;podaljšuje za obdobje enega leta (če v evidenci brezposelnih oseb ni primernih domačih delavcev), 
izjemoma tudi za obdobje dveh let (v primeru, da zavod ugotovi, da ne bo mogoče odpraviti 
deficitarnosti določenih poklicnih profilov delavcev na trgu dela). &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;14 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za delo je izdano z vnaprejšnjo časovno omejitvijo, z namenom, za katerega je bilo 
izdano ter na vlogo delodajalca oz. pravne osebe. Dovoljenje se izdaja za napotene tujce, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;usposabljanje in izpopolnjevanje tujcev, sezonsko delo, delo tujih poslovnih delavcev ter za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;individualne storitve tujcev. Dovoljenje se sicer podaljšuje je izjemoma ter se po izteku veljavnosti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ne more nadomestiti z dovoljenjem za zaposlitev ali osebnim delovnih dovoljenjem brez vmesne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prekinitve dela v državi. (ZZDT 2000) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sicer se izdaja delovnih dovoljenj za zaposlovanje in delovnih dovoljenj za delo regulira s kvotnim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sistemom, ki omejuje število tujcev na trgu dela. Kvota tako ne sme presegati 5 odstotkov aktivnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prebivalstva Republike Slovenije ter se določa na podlagi migracijske politike in stanja na trgu dela. 
(ZZDT 2000) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S 23.04.2011 je v veljavo stopil nov Zakon o zaposlovanju in delu tujcev (ZZDT-1 2011). Slednji, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;za razliko od predhodnega zakona, vključuje nekatere direktive Evropske Unije. 
Sicer pa določene spremembe najdemo predvsem pri obveznostih delodajalcev, ki morajo po novem 
zakonu, ob sklenitvi delovnega razmerja tujca prijaviti v socialno zavarovanje ter da delodajalec ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pravna/fizična oseba, registrirana za opravljanje dejavnosti, ki s tujcev sklene pogodbo o delu ne 
sme zahtevati oz. prenašati finančnih bremen v zvezi s pridobivanjem delovnih dovoljenj na delavca 
tujca.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pomemben dodatek k zakonu je 13. člen, ki obravnava nastanitev tujcev. Tako morajo delodajalci, 
ki zagotavljajo nastanitev zagotoviti minimalne bivanjske in higienske standarde, le te pa določijo 
ministri za delo, prostor in zdravje. Minimalni bivanjski standardi obravnavajo opremljenost, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vzdrževanje, ogrevanje in osvetlitev prostora , kakor tudi število oseb, ki lahko prebivajo v enem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prostoru. Minimalni higienski standardi pa zajemajo največje število uporabnikov glede na 
opremljenost sanitarnih prostorov, ločenost teh prostorov od bivanjskih ter njihovo zračenje in 
osvetlitev. Prav tako zakon omeni višino najemnine, ki naj bi se določila z najemno pogodbo.  
Sicer ostajajo še vedno temeljna tri delovna dovoljenja: osebno delovno dovoljenje, delovno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenje za zaposlitev in dovoljenje za delo.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osebno delovno dovoljenje se tako še vedno izda, neodvisno od razmer na trgu dela, na vlogo tujca.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Novosti so vezane na področju samozaposlitve, kjer lahko tujec ustanovi oz. soustanovi 
gospodarsko družbo oz. zastopa družbo na podlagi ustanoviteljskih pravic ali se registrira kot 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;samostojni podjetnik. Osebno delovno dovoljenje za samozaposlitev z veljavnostjo enega leta lahko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tujec pridobi, če ima dovoljenje za prebivanje, če že najmanj eno leto biva v Sloveniji, če lahko 
izkaže finančna sredstva v višini 10.000 eurov ter izkaže lastništvo ali najemno pogodbo ustreznega 
poslovnega prostora.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osebno dovoljenje z veljavnostjo treh let lahko pridobi družinski član begunca ali tujca, ki ima  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;15 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenjem za stalno prebivanje v Sloveniji, samozaposlen tujec, ki je prijavljen v socialno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zavarovanje in, ki ima plačane davke in prispevke, tujec z najmanj poklicno izobrazbo, ki je 
najmanj 20 mesecev zaposlen ter prijavljen v socialno zavarovanje, tujec, ki je zadnji letnik šolanja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;končal v Sloveniji in pridobil najmanj visokošolsko izobrazbo, tujec, ki je zaključil program 
raziskovalnega dela in v roku enega leta najde zaposlitev, družinski član tujca, ki ima dovoljenje za 
začasno prebivanje.  
Dovoljenje za zaposlitev se izdaja in podaljšuje na vlogo delodajalca za obdobje do enega leta. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podobno kot pri predhodnem zakonu se dovoljenje za zaposlitev izdaja v primeru, da na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;slovenskem trgu dela ni primernih domačih delavcev ter, da kvota delovnih dovoljenj ni presežena. 
Dodatno so se poostrili pogoji za pridobitev delavca tujca, s tem tipom dovoljenja, za delodajalce. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slednji morajo pred vložitvijo vloge (šest mesecev prej) imeti poravnane davke in prispevke, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izkazovati pozitivni poslovni izid v višini dveh minimalnih bruto plač, ne smejo zavrniti zaposlitev 
domače brezposelne osebe ali odpuščati delavce, idr. Samo dovoljenje se sicer lahko podaljša za 
obdobje (največ) enega leta, le v primeru, da je tujec bil od dneva začetka dela neprekinjeno 
prijavljen v socialno zavarovanje. Prav tako lahko minister za delo določi primere, ko zaposlitev 
tujca ni vezana na trg dela oz. kvotni sistem. Gre za poklice, ki jih na slovenskem trgu dela kronično 
primanjkuje ter jih v Sloveniji ni mogoče nadomestiti oz. pridobiti z dodatnim izobraževanjem oz. 
usposabljanjem: znanstveniki, lektorji, tujci z visokošolsko izobrazbo, osebje v diplomaciji, ipd.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za delo se izdaja za sezonsko delo, delo tujih zastopnikov, usposabljanje in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izpopolnjevanje tujcev ter usposabljanje pri gospodarskih družbah. Dovoljenje se izda, podobno kot 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pri dovoljenju za zaposlitev le, če ni presežena kvota delovnih dovoljenj.  
Pomembne sprememba oz. novost pri tem tipu dovoljenja je ukinjanje sezonskega dela za področje 
gradbeništva in turizma. Tako se dovoljenje za delo lahko izdaja le za sezonska dela v kmetijstvu in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;gozdarstvu.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Novost na področju delovnih dovoljenj je t.i. modra karta EU, katero lahko pridobi tujec z ustrezno 
visokošolsko izobrazbo ali tujec s pogodbo o zaposlitvi za najmanj eno leto, pri čemer mora biti 
zagotovljena plača v višini 1,5 povprečne letne bruto plače v Sloveniji. Prav tako imajo prost dostop 
do trga dela družinski člani imetnika modre karte EU.  
Kot že predhodno nakazano, ostaja kvotni sistem omejevanja zaposlitve in dela tujcev, katero 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;določa minister za delo ob predhodni pridobitvi mnenja Ekonomsko-socialnega sveta. Kvota se 
nanaša na dovoljenja za zaposlitev in dovoljenja za dela pri čemer lahko vlada omeji tudi število 
samozaposlenih tujcev, če slednje ni v skladu s gospodarskim interesom ali javnim redom, 
varnostjo, zdravjem. (ZZDT-1 2011) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na tem mestu naj še omenim Zakon o tujcih (Ztuj-1-UPB-6 2009), s katerim so določeni pogoji &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;16 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pridobitve dovoljenja za začasno ali stalno prebivanje. Dovoljenje, ki ga, poleg enega izmed treh 
oblik delovnih dovoljenj, migrant, mora predložiti, za legalno prebivanje oz. delo v Sloveniji.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V skladu s migracijsko politiko vlada lahko vsako leto določi kvoto izdanih dovoljenj za prebivanje, 
pri čemer v kvoto ni všteto dovoljenje za začasno prebivanje.  
Sicer obstajata dve dovoljenji za prebivanje, to sta dovoljenje za začasno prebivanje in dovoljenje 
za stalno prebivanje. Dovoljenje za začasno prebivanje se izda za določen namen in časovno 
obdobje medtem, ko se dovoljenje za stalno prebivanje izda brez časovne omejitve ali namena. 
Tujec z dovoljenjem za stalno prebivanje ima status rezidenta za daljši čas, ki je definiran v zakonu 
kot tujec, ki ni državljan članic Evropske unije. 
Dovoljenje za začasno prebivanje se izdaja za namen zaposlitve ali dela, združitve družine ali 
namen študija, izobraževanja, specializacije oz. usposabljanja. Dovoljenje lahko pridobi tudi tujec, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ki ima status rezidenta za daljši čas v drugi članici Evropske unije, tujec slovenskega rodu do 
tretjega kolena, otrok tujca, ki je rojen v Sloveniji in žrtve trgovine z ljudmi. Tujec s to obliko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenja lahko prebiva v Sloveniji le v skladu z namenom za katerega je bilo izdano dovoljenje, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;samo podaljšanje pa je možno pod enakimi pogoji kot je bilo dovoljenje prvotno pridobljeno. Sicer 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pa za dovoljenje za začasno prebivanje z namenom dela oz. zaposlitve lahko poda tujec ali njegov 
delodajalec.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za stalno prebivanje se izda tujcu, ki v Sloveniji neprekinjeno biva najmanj pet let. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje se izda na podlagi dovoljenja za začasno prebivanje. Sicer pa se v pet leto dobo ne šteje, 
če je tujec v Sloveniji dobil dovoljenje za začasno prebivanje zaradi sezonskega dela, kot napoten 
delavec, kot dnevni delovni migrant ali kot oseba z začasno zaščito. (Ztuj-1-UPB-6 2009) 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na delavce tujce v Sloveniji se prav tako nanaša Zakon o delavnih razmerjih (ZDR 2002), katerega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;določbe urejajo minimalne delovno-pravne standarde (plača, delovni čas, dopust, ipd.), katerega pa 
na tem mestu ne bom podrobneje obravnavala.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;17 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 DELAVCI MIGRANTI V SLOVENIJI  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kljub opisani zakonodaji se je v praksi izkazalo, da le ta ne deluje oz. da so delovni in drugi pogoji 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;delavcev migrantov, milo rečeno, problematični. Kot posebej ranljiva skupina so se izkazali delavci 
migranti, ki v Sloveniji delajo oz. so zaposleni na podlagi dovoljenja za zaposlitev.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A preden se osredotočim na kršenje pravic in neenako obravnavo slednje skupine, naj predstavim 
(statistične) značilnosti delavcev migrantov v Sloveniji. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.1 Značilnosti delavcev migrantov v Sloveniji 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kvote delovnih dovoljenj so se od leta 2004 do leta 2008 stalno višale. Tako je bila kvota delovnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenj leta 2004 17.100 delovnih dovoljenj, leta 2006 že 17.350, leta 2007  29.500, konec leta 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008 pa 32.000. Šele z letom 2009 se je, zaradi gospodarske situacije, porast kvote delovnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenj ustavil. Istega leta se je kvota delovnih dovoljenj znižala na 24.000. (Drobnič 2009, 224)  
Podoben trend nižanja kvote delovnih dovoljenj se je nadaljeval tudi v leto 2010. Kvota delovnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenj za leto 2010 je tako znašala 12.000, pri čemer je bilo 8.888 dovoljenj namenjenih za 
zaposlovanje tujcev, 1.500 dovoljenj za napotene tujce, 100 za usposabljanje in izpopolnjevanje, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;500 dovoljenj za sezonsko delo tujcev in 100 za individualne storitve tujcev. (Uredba o določitvi 
kvote delovnih dovoljenj za leto 2010, s katero se omejuje število tujcev na trgu dela 8/2010) Poleg 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nižje kvote je vlada sprejela še Uredbo o omejitvah in prepovedi zaposlovanja in dela tujcev, pri 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;čemer je prepovedano izdajanje dovoljenj za vsa sezonska dela. (Poročilo 2010 Zavod RS za 
zaposlovanje, 11) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sicer je, v letu 2010, bilo izdanih 40.688 delovnih dovoljenj, pri čemer prevladujejo dovoljenja za 
zaposlitev (18.636), osebna delovna dovoljenja (14.709) in dovoljenja za delo (4.859). Velika 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;večina delovnih dovoljenj se izdaja za državljane držav bivše Jugoslavije, pri čemer izstopa 
predvsem Bosna in Hercegovina, sledi Hrvaška, Srbija in Kosovo (Tabela 5.1). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po drugi strani je veljavnih delovnih dovoljenj konec leta 2010 bilo 73,962, pri čemer prevladujejo 
predvsem osebna delovna dovoljenja (56.627), sledijo jih dovoljenja za zaposlitev (12.343) in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenja za delo (4.943) (Tabela 5.2).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iz statističnih podatkov veljavnih delovnih dovoljenj vidimo posledice gospodarske krize in 
posledičnega odpuščanja delavcev migrantov, predvsem če primerjamo podatke z letom 2008, ki 
predstavlja višek gospodarske rasti oz. zaposlovanje delavcev migrantov v Sloveniji. Leta 2008 je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bilo tako veljavnih dovoljenj za zaposlitev 44.329, osebnih delovnih dovoljenj 37.196. Z letom 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009 se pojavi padec števila dovoljenj za zaposlitev na 28.160, leta 2010 na 12.343, aprila 2011 pa &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;18 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;jih je bilo le še 10.434 veljavnih delovnih dovoljenj (Tabela 5.3, Tabela 5.4, Tabela 5.5, Tabela 5.6).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 5.2: Veljavna delovna dovoljenja po državljanstvu, december 2010 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Države
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veljavna delovna dovoljenja po državljanstvu v decembru 2010
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skupaj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slovenija 56.627 12.343 4.943 49 73.962
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Države z območja bivše SFRJ 53.678 11.215 4.395 37 69.325
BOSNA IN HERCEGOVINA 32.122 5.301 777 38.200
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;HRVAŠKA 6.831 1.188 438 29 8.486
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MAKEDONIJA 4.693 1.034 805 7 6.539
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SRBIJA 3.659 1.839 823 1 6.322
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KOSOVO 1.821 1.820 1.523 5.164
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SRBIJA IN ČRNA GORA 4.398 4 4 4.406
ČRNA GORA 154 29 25 208
  Ostale države 2.949 1.128 548 12 4.637
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;UKRAJINA 728 295 109 12 1.144
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KITAJSKA 319 283 97 699
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;RUSKA FEDERACIJA 298 86 135 519
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MOLDAVIJA, REPUBLIKA 149 57 9 215
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TAJSKA 80 95 3 178
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ZDRUŽENE DRŽAVE AMERIKE 76 14 56 146
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DOMINIKANSKA REPUBLIKA 30 109 2 141
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ALBANIJA 35 19 30 84
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TURČIJA 38 16 25 79
FILIPINI 28 36 4 68
Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osebno delovno 
dovoljenje
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
zaposlitev
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
delo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brez delovnega 
dovoljenja
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 5.1: Izdana delovna dovoljenja po državljanstvu 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Države
Skupaj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SLOVENIJA 14.709 18.636 4.859 2.484 40.688
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Države z območja bivše SFRJ 14.115 17.006 4.334 2.266 37.721
BOSNA IN HERCEGOVINA 8.713 9.014 1.293 165 19.185
HRVAŠKA 1.317 1.447 1.003 1.625 5.392
KOSOVO 1.429 2.536 841 4.806
SRBIJA 1.436 2.531 673 447 5.087
MAKEDONIJA 1.165 1.437 506 25 3.133
ČRNA GORA 55 36 17 4 112
SRBIJA IN ČRNA GORA 5 1 6
  Ostale države 594 1.630 525 218 2.967
UKRAJINA 182 515 92 56 845
KITAJSKA 47 341 74 1 463
RUSKA FEDERACIJA 69 104 110 53 336
ZDRUŽENE DRŽAVE AMERIKE 24 19 109 30 182
MOLDAVIJA, REPUBLIKA 35 105 16 156
TAJSKA 26 120 3 149
DOMINIKANSKA REPUBLIKA 11 135 1 147
FILIPINI 7 68 2 77
Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Izdana delovna dovoljenja po državljanstvu v 
obdobju od 1. 1. 2010 do 31. 12. 2010
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osebno 
delovno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenje
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje 
za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zaposlitev
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenj
e za delo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brez 
delovnega 
dovoljenja&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;19 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 5.3: Veljavna delovna dovoljenja po starosti, december 2008 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Starost Skupaj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;do 18 let 66 346 96 3 511
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nad 18 do 25 let 2.116 12.472 2.773 26 17.387
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nad 25 do 30 let 3.854 8.744 2.029 9 14.636
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nad 30 do 40 let 10.270 12.326 2.574 9 25.179
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nad 40 do 50 let 11.365 8.251 1.244 5 20.865
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nad 50 do 60 let 7.634 2.115 411 1 10.161
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nad 60 let 1.891 75 44 2.010
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skupaj 37.196 44.329 9.171 53 90.749
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 5.4: Veljavna delovna dovoljenja po starosti, december 2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Starost Skupaj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;do 18 let 73 101 22 1 197
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nad 18 do 25 let 2.878 7.280 1.401 6 11.565
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nad 25 do 30 let 4.905 6.082 1.336 9 12.332
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nad 30 do 40 let 12.341 8.241 1.779 12 22.373
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nad 40 do 50 let 13.135 5.063 878 6 19.082
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nad 50 do 60 let 8.791 1.337 299 3 10.430
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nad 60 let 2.340 56 49 2.445
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skupaj 44.463 28.160 5.764 37 78.424
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 5.5: Veljavna delovna dovoljenja po starosti, december 2010 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Starost Skupaj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;do 18 let 51 23 6 80
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nad 18 do 25 let 4.568 2.615 994 10 8.187
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nad 25 do 30 let 7.342 2.652 1.098 12 11.104
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nad 30 do 40 let 16.011 3.850 1.556 10 21.427
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nad 40 do 50 let 15.656 2.361 896 13 18.926
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nad 50 do 60 let 10.122 789 347 4 11.262
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nad 60 let 2.877 53 46 2.976
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skupaj 56.627 12.343 4.943 49 73.962
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 5.6: Veljavna delovna dovoljenja po starosti, april 2011 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Starost Skupaj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;do 18 let 17 7 2 26
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nad 18 do 25 let 3.904 1.855 777 6.536
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nad 25 do 30 let 7.656 2.256 1.002 3 10.917
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nad 30 do 40 let 16.882 3.399 1.454 4 21.739
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nad 40 do 50 let 16.202 2.057 926 2 19.187
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nad 50 do 60 let 11.112 793 432 4 12.341
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nad 60 let 3.453 67 89 1 3.610
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skupaj 59.226 10.434 4.682 14 74.356
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osebno 
delovno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenje
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
zaposlitev
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
delo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brez 
delovnega 
dovoljenja
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osebno 
delovno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenje
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
zaposlitev
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
delo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brez 
delovnega 
dovoljenja
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osebno 
delovno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenje
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
zaposlitev
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
delo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brez 
delovnega 
dovoljenja
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osebno 
delovno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenje
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
zaposlitev
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
delo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brez 
delovnega 
dovoljenja&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;20 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prevladujejo delavci migranti v starosti od 30 do 40 let, sledi starostna skupina od 40 do 50 let. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sicer se delavce migrante največ zaposluje, kljub krizi gradbenega sektorja, na področju 
gradbeništva: leta 2008 je bilo tako veljavnih delovnih dovoljenj za področje gradbeništva 44.913 , 
leta 2010 28.008, aprila 2011 pa 26.843. Poleg gradbeniške dejavnosti so migranti zaposleni še na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;področju predelovalnih dejavnosti, v prometu in skladiščenju, gostinstvu ter drugih raznovrstnih 
poslovnih dejavnosti (Tabela 5.7 in Priloga K, Priloga L, Priloga M). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Med delavci migranti sicer že leta prevladujejo moški (Priloga N, Priloga O,  Priloga P,                   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga R). Tako je bilo aprila 2011 veljavnih delovnih dovoljenj za moške migrante 60.906, za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ženske pa 13.450.                                                                                                                                                       
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Večina delavcev migrantov ima I (aprila 2011 29.305 veljavnih delovnih dovoljenj) oz. IV (25. 680 
veljavnih delovnih dovoljenj) stopnjo izobrazbe (Priloga S, Priloga Š, Priloga T, Priloga U).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 5.7: Veljavna delovna dovoljenja za zaposlitev  tujcev po dejavnostih, april 2011 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dejavnost Skupaj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A KMETIJSTVO IN LOV, GOZDARSTVO, RIBIŠTVO 288 128 292 - 708
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B RUDARSTVO 55 11 1 3 70
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C PREDELOVALNE DEJAVNOSTI 6.798 1.542 327 - 8.667
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D OSKRBA Z ELEKTRIČNO ENERGIJO, PLINOM IN PARO 22 4 - 26
350 24 25 - 399
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;F GRADBENIŠTVO 20.378 4.282 2.183 - 26.843
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.012 499 480 4 2.995
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H PROMET IN SKLADIŠČENJE 2.593 1.737 176 - 4.506
I GOSTINSTVO 1.811 1.013 284 1 3.109
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J INFORMACIJSKE IN KOMUNIKACIJSKE DEJAVNOSTI 298 60 29 - 387
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;K FINANČNE IN ZAVAROVALNIŠKE DEJAVNOSTI 180 8 6 - 194
L POSLOVANJE Z NEPREMIČNINAMI 206 31 41 - 278
M STROKOVNE, ZNANSTVENE IN TEHNIČNE DEJAVNOSTI 1.417 422 166 - 2.005
N DRUGE RAZNOVRSTNE POSLOVNE DEJAVNOSTI 2.952 300 166 - 3.418
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;32 1 1 - 34
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P IZOBRAŽEVANJE 348 81 38 - 467
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Q ZDRAVSTVO IN SOCIALNO VARSTVO 488 63 78 - 629
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R KULTURNE, RAZVEDRILNE IN REKREACIJSKE DEJAVNOSTI 260 106 28 6 400
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S DRUGE DEJAVNOSTI 214 114 50 - 378
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 2 1 - 9
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;U DEJAVNOST EKSTERITORIALNIH ORGANIZACIJ IN TELES 4 1 - - 5
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;00.000 NEZNANA DEJAVNOST 18.514 5 310 - 18.829
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skupaj 59.226 10.434 4.682 14 74.356
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1  Osebno 
delovno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenje
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2  Dovoljenje 
za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zaposlitev
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3  Dovoljenje 
za delo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4  Brez 
delovnega 
dovoljenja
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E OSKRBA Z VODO; RAVNANJE Z ODPLAKAMI IN ODPADKI; 
SANIRANJE OKOLJA
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;G TRGOVINA; VZDRŽEVANJE IN POPRAVILA MOTORNIH 
VOZIL
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O DEJAVNOST JAVNE UPRAVE IN OBRAMBE; DEJAVNOST 
OBVEZNE SOCIALNE VARNOSTI
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;T DEJAVNOST GOSPODINJSTEV Z ZAPOSLENIM HIŠNIM 
OSEBJEM; PROIZVODNJA ZA LASTNO RABO&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;21 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sicer pa Strategija ekonomskih migracij za obdobje 2010-2020 predvideva, da bo na slovenskem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;trgu dela v prihodnosti primanjkovalo predvsem delavcev za preprosta dela in poklicev za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;neindustrijski dela po eni strani ter visoka oz. izobražena delovna sila na drugi strani. Potrebe v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;gradbeništvu naj bi bile tako v prihodnosti manjše, v predelovalni industriji, transportu in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kmetijstvu pa večje. Srednja in visokokvalificirane delovne sile pa naj bi primanjkovalo v 
strojništvu, kovinski predelavi, elektro industriji ter na področju informacijskih in 
telekomunikacijskih tehnologij, biotehnike, lesarstva in gradbeništva. (MDDSZ, Strategija 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ekonomskih migracij 2010-2020) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.2 Delovni in življenjski pogoji delavcev migrantov 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V primeru delavcev migrantov oz. zaposlitve delavcev migrantov lahko govorimo v okvirju 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;horizontalne in vertikalne segregacije. Tako so delavci migranti povečini umeščeni v dejavnosti in 
poklicne skupine, ki so za delavce tujce manj ugodni. Večina delavcev migrantov tako dela v 
gradbenem sektorju (ne glede na to, da imajo morda višjo, poklicno izobrazbo). Prav tako so tipično 
umeščeni v dejavnost gradbeništva, predelovalne dejavnosti oz. poklicih za preprosta oz. 
nekvalificirana dela. Se pravi zasedajo poklice, ki so umeščeni na dno družbene lestvice ter so 
posledično slabše plačane ter povečini nimajo možnosti napredovanja.  
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kot že omenjeno naj bi prej opisana zakonodaja dajala tako pravno kot socialno zaščito delavcem 
migrantom. A žal se je izkazalo, da delavci migranti povečini delajo ter živijo v nevzdržnih 
delovnih oz. življenjskih pogojih. Tako bi večinsko situacijo delavcev  migrantov lahko povzeli 
tako:  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Dva eura na uro ali manj, 15 do 16 ur na dan, nikoli manj kot 10. Vsako soboto velikokrat v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nedeljo. 14 ljudi v eni sobi, en wc, ena kopalnica. Na koncu brez plače in pravice v pozabo.“  (TV 
Slovenija, 3. program, Omizje o delavcih migrantih 2011) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kot že nakazano se delovnopravna zakonodaja krši predvsem na področju „delovnega časa, 
nadurah, plačilih prispevkov za zdravstveno in socialno zavarovanje, izplačilom plač in tudi v zvezi 
z zaščitnimi sredstvi“ (Zorko v Slovenska tiskovna agencija – STA 2011). Sicer pa so, kakor 
ocenjuje izvršni sekretar za pravno področje Zveze svobodnih sindikatov Slovenije, kršitve trikrat 
do štirikrat večje pri delavcih migrantih, kot pri slovenskih delavcih. Delavci migranti pa načeloma 
niso seznanjeni z drugimi pravicami iz delovnega razmerja, kar posledično s pridom izkoriščajo 
delodajalci. (Zorko v STA 2011) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;22 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iz poročila Inšpektorata za delo za leto 2006 do 2008 ugotovimo, da so se kršitve, predvsem pri 
zaposlovanju tujcev, vezane na pogodbo o zaposlitvi, katero delodajalci delavcu migrantu sploh ne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izročijo. Posledično imajo ti delavci še  manjše možnosti, da zaščitijo sebe oz. svoje pravice. Prav 
tako je Inšpektorat ugotovil „zelo intenzivno sklepanja pogodb za določen čas“ oz. veriženje 
pogodb za določen čas, ki ni prisotni le pri delodajalcih temveč tudi pri posredniških agencijah. 
(Lukič 2010, 3) 
Delodajalci naj bi zaposlovali za določen čas tudi delavce migrante, ki imajo osebno delovno 
dovoljenje za nedoločen čas ter poročajo da je takšen tip zaposlovanja najpogostejši v gradbeništvu, 
v proizvodnji kovin, v prometu in gozdarstvu. Se pravi dejavnostih v kateri so najpogosteje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zaposleni prav delavci migranti. Poleg navedenega je v omenjenem obdobju Inšpektorat ugotovil 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tudi, da je delodajalec vpisan oz. prijavljen v socialno zavarovanje, šele ob prihodu Inšpektorjev. Na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;področju varstva in zdravja na delu pa je največ kršitev oz nepravilnosti bilo v zvezi z „Izjavo o 
varnosti z oceno tveganja (34), nato pa v zvezi z zdravniškimi pregledi (31) in usposabljanjem za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;varno delo (22), temu pa sledijo nepravilnosti, povezane z delovnim okoljem.“ (Lukič 2010, 3) 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Vem samo za eno nesrečo. Nek fant je padel z objekta, ni bilo poskrbljeno za varnost. Niti ograje 
ni bilo na objektu.“ (Mostralič v Aščić 2010)  
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V gradbeništvu, kjer so po večini zaposleni delavci migranti, se je v letu 2008 množično pojavilo 
izplačevanje plač na obroke. Delavci tako niso dobili pisnega obračuna plače, prav tako za njih niso 
bili plačani prispevki iz socialnega zavarovanja in davki. Zaradi neplačevanja prispevkov je delavec 
migrant ostal brez pravic tudi v primeru bolniške oz. poškodbe na delu ter bil v primeru delovne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nezgode praviloma sam kriv (domnevna malomarnost delavca pri delu), s čimer se je delodajalec 
izognil plačilu odškodnine. (Lukič 2010, 3-4) 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Poznam delavca, ki si je poškodoval oko. Ni imel zaščitnih očal, bil je na bolniški tri, štiri mesece, 
pa od podjetja ni dobil ničesar.“ (Tepič v Aščić 2010) 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Če ostaneš na bolniški in traja ta dalj čas, lahko dobi tudi odpoved.“ (Kljajič v Aščić 2010) 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Utrujeni smo fizično in psihično. Zgodi se, da narediš kaj narobe, ko kaj delamo. Narediš napako. 
Tako je zelo pogosto pred koncem delovnega časa, deveto, deseto uro.“ (Delavec migrant v Aščić 
2010) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pogost je tudi pojav izplačevanja plač na zamudo, pri čemer delavci na plačo čakajo tudi po več &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;23 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mesecev. Ena izmed pogostejših kršitev je vezana na delo preko delovnega časa, pri čemer naj bi 
nadurno delo, po Zakonu o delovnih razmerjih, tedensko trajalo ne več kot 8 ur na teden, 20 ur na 
mesec oz. 180 ur na leto. Delavci migranti pa povečini delajo, kakor je ugotovil Inšpektorat, veliko 
več nadurnega dela, ki je praviloma obračunam po zelo nizki urni postavki. Prav tako so se pojavile 
kršitve vezane na neenakomerno razporejanje delovnega časa oz. nezagotavljanja 11-urnega počitka 
v obdobju 24 ur. Delavci tujci so delali tako vsak dan v tednu od 6. do 22. ure ter z 8-urnim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;počitkom med dvema zaporednima dnevoma. (Lukič 2010, 3-4) 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Delati smo morali tudi po 15, 16 ur, ko je bilo treba kaj dokončati. Nikoli pa manj od 10 ur. /…/ če 
je bilo treba, tudi za konec tedna /…/ če je nekaj treba narediti, je pač treba, ne glede na to ali 
dežuje, sneži, ali je vroče.“ (Mostarlič v Aščić 2010) 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Po 10, 12 ur, tudi po 14....Tudi za konec tedna.“ (Begić v Aščić 2010) 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„230, 250.....v Laškem sem delal tudi po 270 ur. Dvakrat sem sodeloval na betoniranju, ki je trajalo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;po 24 ur. Od sedmih zjutraj do sedmih zjutraj drugega dne.“ (Kljajič v Aščić 2010) 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Od samega začetka sem delal 10, nato pa 12 ur. /…/ tudi nedelje tudi praznike. In sem mislil, da je 
to normalno.“ (Selihovič v Aščić 2010) 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Nadure nam niso pokazali kot nadure, ampak kot materialni dodatek, tako da nikoli nisi mogel 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vedeti koliko so ti plačali in kaj.“ (Kljajič v Aščić 2010) 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Za približno 200 ur dela si odnesel domov 200 evrov.“ (Delavec migrant v Aščič 2010) 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kot pomanjkljiva se je izkazala tudi varnostna oprema na delovnem mestu kakor tudi ne-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zagotavljanje odmorov in počitkov. Slednje se je, po številu kršitev, v omenjenem obdobju, kar 
podvojilo. K vsem naštetim kršitvam vezanih na delovno mesto pa je potrebno dodati še slabe 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bivalne razmere delavcev migrantov. (Lukič 2010, 3-4) 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Tu so zabojniki in barake. Živimo po štirje v eni sobi. Sramota. Nimamo nobenih pravih pogojev 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;za življenje, plačamo pa 150 evrov na mesec.“ (Delavec migrant v Gradimo suženjstvo) 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Bil sem na terenu v Laškem. Šest nas je bilo v sobi. Nato sem šel v Velenje, kjer nas je bilo osem v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zasebni hiši. Iz Velenja sem prišel v Ljubljano, v Šentvid, na Tacensko 9, v stanovanje Ivana &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;24 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Krofliča, finančnega direktorja Vegrada. Tako smo slišali. V treh nadstropjih nas je bilo okoli 65, 60 
do 65 ljudi v tej hiši. V enem nadstropju smo imeli dve kopalnici za okoli 20 ljudi.“ (Kljajič v Aščić 
2010) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Za samki dom plačujem 140 evrov na mesec. V nadstropju živim z okoli 20, 30 ljudmi, imamo eno 
kopalnico in dve stranišči.“ (Delavec migrant v Aščić 2010) 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iz poročila Inšpektorata za delo za leto 2009 naletimo na podobne kršitve. Tako je tudi v tem letu 
bila pogosta kršitev vezana na dela preko polnega delovnega časa, pri čemer so bile izpostavljene 
dejavnosti, v katerih prihaja do takih kršitev, gostinstvo, dejavnost trgovine in gradbeništvo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Opaženo je tudi bilo, da želijo delavci delati več, kot dovoljuje zakon, ker je plačilo odvisno od 
število ur opravljenega dela. Prav tako se v tem letu pojavijo kršitve vezane na počitek med dvema 
zaporednima dneva, predvsem v dejavnosti trgovine, gostinstva in gradbeništva. Se pravi gre za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dejavnosti v katerih prevladujejo oz. delajo prav delavci migranti. Med kršitvami v letu 2009 se je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;med kršitvami znašlo tudi ne-sklepanje pogodb oz. le ustni dogovor o izplačilu plač ter v zvezi s 
prenehanjem delovnega razmerja. Prav tako so delodajalci velikokrat izpisali delavca migranta iz 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zavarovanja v času trajanje delovnega razmerja. (Lukič 2010, 4-5)  
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.3 Zakonodaja oz. delovna dovoljenja v praksi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Če se še osredotočim na zakonodajo oz. in delovna dovoljenja ter njihovo delovanje v praksi 
ugotovimo, da so se še kot posebej ranljive izkazali delavci migranti z dovoljenjem za zaposlovanje. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Medved 2010, 21) Gre za obliko dovoljenja, ki je prevladovalo v letu 2008, se pravi letu, ko je bilo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;v Sloveniji zaposlenih največ delavcev migrantov.  
Dovoljenje za zaposlovanje je problematično predvsem zato, ker je vezano na enega delodajalca in 
tako ne omogoča menjave oz. iskanje nove zaposlitve (npr. v primeru slabih delovnih pogojev, 
izkoriščanju oz. nasploh nezadovoljstvu na delovnem mestu) pri drugem delodajalcu. Prav tako je 
na dovoljenje za zaposlitev vezano dovoljenje o začasnem prebivanju. Delavec migrant se tako 
znajde v situaciji za katero je, tako rekoč edina rešitev, odhod iz Slovenije. Posledično je delavec 
tujcev v položaju (pre)velike odvisnosti od delodajalca, kar je, kakor se je izkazalo, vodilo v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izkoriščevalski odnos oz. izkoriščanje delavca migranta s strani delodajalca.  
Kljub spremembi zakonodaje se dovoljenje za zaposlovanje izdaja na prošnjo delodajalca, navadno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;za obdobje enega leta, pri čemer delavec tujec ne more zamenjati delodajalca.  
Nov Zakon o zaposlovanju in delu tujcev sicer prinaša določene novosti, pri čemer ocenjujem kot 
pozitivne tiste, ki se vežejo na poostrene pogoje za zaposlitev delavca tujca (delodajalec mora npr. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;25 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;imeti poravnane davke in prispevke z naslova zaposlitve, pozitivni poslovni izidi, ipd.) ter (sicer že 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prej obvezna a velikokrat kršena) prijava delavca migranta v  socialno zavarovanje. Tako ne bo bilo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;možno podaljšanje dovoljenja za zaposlitev, če delavec migrant ne bo neprekinjeno prijavljen v 
socialno zavarovanje oz. če prispevki iz socialnega zavarovanje ne bodo plačani. Posledično (zaradi 
neplačanih prispevkov) delodajalec ne bo mogel zaposliti morebitnega novega delavca migranta.  
Sicer je prenos socialnih pravic delavcev migrantov iz tretjih držav možen le, če je med Slovenijo in 
državo izvora migranta sklenjen sporazum o socialnem zavarovanju. V primeru sporazuma delavec 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;migrant pridobi pravice iz pokojninskega in invalidskega zavarovanja, zdravstvenega zavarovanja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in brezposelnosti. Slovenija ima sicer podpisan sporazum o socialnem zavarovanju s Hrvaško, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Makedonijo, Bosno in Hercegovino in Srbijo. (Medved 2010, 22-23) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Delavci migranti iz Bosne in Hercegovine oz. tisti, ki so delali v preteklih letih ter so bili v zadnjem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;letu, zaradi množičnega odpuščanja delavcev migrantov, odpuščeni, zaradi 5. člena Sporazuma o 
socialnem zavarovanju med Slovenijo in Bosno, niso morali uveljavljati pravice do denarnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nadomestila za čas brezposelnosti, saj je kot pogoj za to pravico bilo navedeno dovoljenje za stalno 
prebivanje. Zato se je v letu 2009 pripravil oz. posredoval Bosni in Hercegovini nov sporazum z 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;katerim bi delavci migranti bili upravičeni do denarnega nadomestila v primeru brezposelnosti. A 
žal sporazum, zaradi zapletov v zvezi z izplačevanjem nadomestil, ni bil ratificiran. (Lukič 2010, 7) 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje, ki prinaša največ pravic delavcu migrantu, je osebno delovno dovoljenje, s katerim je 
delavec migrant, na trgu dela, izenačen z državljanom Slovenije. Delavec migrant s to obliko 
delovnega dovoljenja sam izbira delodajalca ter se vpiše v evidenco brezposelnosti. Posledično  ni 
odvisen od delodajalca, same možnosti izkoriščanja s strani delodajalca oz. vpetost v nevzdržne 
delavne pogoje pa se zmanjša.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po Zakonu o zaposlovanju in delu tujcu iz leta 2000 je za osebno delovno dovoljenje lahko zaprosil 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tujec, ki je imel dovoljenje za stalno prebivanje oz. tujec, ki je neprekinjeno bil zaposlen pri istem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;delodajalcu najmanj pet let. Z novim Zakonom o zaposlovanju in delu tujcev lahko osebno delovno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenje z veljavnostjo treh let pridobi tujec z najmanj poklicno izobrazbo, ki je najmanj 20 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mesecev zaposlen ter prijavljen v socialno zavarovanje, s čimer se je omilil pogoj pridobitve te 
oblike delovnega dovoljenja.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kljub vsemu pogoj deluje selektivno, predvsem zaradi dejstva, da v Sloveniji prevladujejo delavci 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;migranti, ki imajo I stopnjo izobrazbe, se pravi migranti z nedokončano osnovno šolo. Za slednje 
ostaja edina možnost pridobitve osebnega delovnega dovoljenja pridobitev dovoljenja za stalno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prebivanje, kar pomeni, da mora delavec migrant v Sloveniji bivati najmanj pet let. Tako je delavec 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;migrant ki ima namen, da bo zaprosil za stalno prebivanje in posledično za osebno delovno 
dovoljenje  v še bolj ranljivem oz. izkoriščevalskem položaju. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;26 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sicer pa pogoji pridobitve osebnega dovoljenja (poleg kvotnega sistema omejevanja tujcev) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;predstavljajo enega izmed močnejših mehanizmov selekcije. (Pajnik 2010, 29)  
Zaradi pridobitve večjih delavskih pravic je obveščenost o pogojih pridobitve osebnega dovoljenja 
tako rekoč nična. Delodajalci tako povečini delavcev migrantov sploh ne obvestijo o možnosti 
pridobitve delovnega dovoljenja, kljub temu, da večina delavcev migrantov za istega delodajalca 
dela že več let: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tujci, zaposleni v podjetju imajo delovna dovoljenja za zaposlitev, ki si jih potem vsako leto 
podaljšujejo. Na vprašanje zakaj noben od delavcev nima osebnega delovnega dovoljenja glede na to, da 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;so to večinoma stalni delavci, ki se jim vsako leto izdaja dovoljenje za zaposlitev, sem dobila zanimiv 
odgovor. Delovni migrant ki bi si pridobil osebno delovno dovoljenje, bi verjetno takoj odpovedal 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;delovno razmerje z njimi; bodisi bi sam ustanovi podjetje bodisi bi šel v drugo podjetje. Največ seveda 
zaradi pričakovanja boljšega plačila in boljših delovnih pogojev. (Huskarić v Zavod Svobodnih 
Sindikatov Slovenije 2011) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sama neinformiranost delavcev migrantov ne le da znižuje standarde pravic delavcev migrantov 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;temveč znižuje pravice oz. delovne pogoje domačim delavcem „saj  delovni migranti pogosto 
delajo pod slabšimi pogoji, kot so določeni s slovensko delovno-pravno zakonodajo.“ (Medved 
2010, 22) Sicer pa je za reševanje problema neinformiranosti delavcev migrantov bila ustanovljena 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Info točka na spletni strani Zavoda Republike Slovenije za zaposlovanje.  
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kot že omenjeno je poglavitni mehanizem selekcije oz. omejevanja števila delavcev migrantov 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;predstavlja kvotni sistem. V kvoto so sicer všteta delovna dovoljenja za zaposlitev in delovna 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenja za delo. Načeloma se kvotni sistemi interpretirajo kot mehanizmi, ki omogočajo 
zaposlovanje tujcev in tako prispevajo k bolj odprti družbi. Po drugi strani pa lahko isti kvotni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sistem lahko razumemo kot sistem, ki omejuje možnosti delavca migranta. Kvote migrantom 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;določajo t.i. „3D dela (dirty, dangerous, demanding).“ (Pajnik 2010, 25) Gre za dela, ki jih domači 
delavci navadno ne želijo opravljati in se nahajajo na dnu družbene lestvice. Kvotni sistem v praksi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tako omejuje že omejene možnosti delavcev migrantov, saj se lahko delavec migrant zaposli z npr. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenjem za zaposlitev le v primeru, če za isto delovno mesto ni domače brezposelne osebe. 
(Pajnik 2010, 25)  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kar se tiče življenjskih pogojev oz. bivanjskih pogojev delavcev migrantov je letošnji Zakon o 
zaposlovanju in delu tujcu, predvidel izredno pozitivne ukrepe. Tako bodo z letošnjim letom prvič 
določeni (nujno potrebni) normativi bivanjskih in higienskih razmer. Minimalni bivanjski standardi 
naj bi tako zajemali opremljenost stanovanja. Vzdrževanje, ogrevanje, osvetlitev, kakor tudi število &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;27 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;oseb, ki lahko prebivajo v enem prostoru. Po drugi strani pa higienski standardi zajemajo največje 
število uporabnikov glede na opremljenost sanitarnih prostorov, ločenost teh prostorov od 
bivanjskih ter njihovo zračenje in osvetlitev.  
Delavci migranti so (bili) po večini naseljeni v t.i. samskih domovih ali zasebnih hišah in drugih 
objektih. Praksa je bila, da je bilo v sobi več ležišč ter da razen ležišč v sobi ni bilo oz. je bilo zelo 
malo drugega pohištva. Sama višina najemnin pa je bila, glede na stanovanjske razmere, visoka.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nemanič je tako pri analizi stanovanjske hiše na Trojanah, ki se je oddajala oz. se oddaja delavcem 
migrantom, naletel na sobo velikosti 20 m2, v kateri je bilo osem ležišč. Stanovalci so si morali 
deliti sanitarije, katere zidovi so bili prepojeni s plesnijo. V celotni zgradbi prav tako ni bilo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pralnega stroja ali urejenega kuhinjskega kotička. Podobno sliko je pokazala analiza Samskega 
doma Kraški Zidar v Sežani. Tudi tam je v sobah nastanjeno več stanovalcev. Kuhinja in jedilnica 
sta sicer dobro ohranjeni, sobe pa so po drugi strani slabo opremljene  oz. opremljene s starejšim, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dotrajanim pohištvom. Sanitarije si podobno, kot v stanovanjskem objektu na Sežani, stanovalci 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;morajo deliti ter so v slabem stanju (vidne podmetne inštalacije, odpadle keramične ploščice, ipd.). 
V obeh primerih je (bila) višina najemnine (pretirano) visoka. Tako je na primer najemnina v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;samskem domov Kraški zidar znašala več kot 200 evrov mesečno na ležišče. (Nemanič 2010, 159-
167) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;28 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 SKLEP 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ekonomske oz. delavske migracije so začele v Sloveniji  prevladovati v šestdesetih oz. 
sedemdesetih letih prejšnjega stoletja, sam trend pa se je ohranil vse do danes. Kljub vstopu 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slovenije v Evropsko unijo še vedno prevladuje migranti iz držav bivše Jugoslavije, pri čemer 
prevladujejo migranti iz Bosne in Hercegovine, sledi Hrvaška, Srbija, Kosovo. Tuji delavci v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sloveniji so zaposleni (največ) v gradbeništvu (kljub gospodarski krizi oz. krizi gradbenega 
sektorja), sledi predelovalna dejavnosti, prometu in skladiščenju, gostinstvo, turizem. Gledano po 
poklicnih skupinah so tujci najpogosteje zaposleni v poklicih za preprosta dela ali poklicih za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;neindustrijski način dela. Sicer so delavci migranti največkrat moški stari od 30 do 40 let, z 
nedokončano osnovno oz. dokončano poklicno ali srednjo šolo.  
Delovni pogoji migrantov oz. pravice, ki jim pripadajo iz delovnega razmerja so, kakor se je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izkazalo, velikokrat kršene. Delavci tako najpogosteje delajo več ur, kot jih predvideva polni 
delovni čas oz. polni delovni čas z nadurami. Po pričevanju delavcev naj, normalen delovni dan, ne 
bi bil nižji od 10 ur. Pogosto je tudi veriženje pogodb za določen čas, delavcu pa se, kljub tako 
rekoč stalni zaposlitvi ne ponudi pogodbe za nedoločen čas (tudi tistim s osebnim delovnim 
dovoljenjem ne). K veriženju pogodb pripomore tudi neobveščenost delavcev o možnosti 
pridobitve osebnega delovnega dovoljenja. Kršitve so se pojavile tudi na področju zdravja in 
varstva na delu ter pri neplačevanju prispevkov za socialno zavarovanje, zaradi česar migrant, ki se 
poškoduje ali zboli, ostane brez kakršnihkoli pravic. V letu 2008 se je začelo množično pojavljati 
izplačevanje plač na obroke ter zamujanje s plačilom za delo tudi po več mesecev. Omeniti je še 
potrebno, da so delavci migranti plačani v povprečju manj oz. ne dosegajo minimalne plače. 
Pogosta kršitev vezana na delovni čas je tudi pomanjkanje počitka med dvema zaporednima 
dnevoma. K izredno slabim delovnim pogojem pa je še potrebno dodati slabe življenjske pogoje. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Delavci migranti povečini živijo v majhnih sobah z večjim številom ljudi, s katerimi si prav tako 
delijo sanitarne prostore, ki jih je (glede na število ljudi) premalo.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kljub določenim pozitivnim spremembah v Zakonu o zaposlovanju in dela tujcev (kot je npr. člen o 
minimalnih bivanjskih in higienskih standardih, strožji pogoji za delodajalca v primeru zaposlitve 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tujca ter obvezna prijava tujce v socialno zavarovanje) ostajajo temeljna tri delovna dovoljenja: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;osebno delovno dovoljenje, dovoljenje za delo in dovoljenje za zaposlitev. Prav s slednjim je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;povezanih največ kršitev oz. najmanj pravic. Kot novost se sicer uvaja t.i. modra karta EU, za 
katero pa lahko zaprosijo delavci tujci s visokošolsko izobrazbo, pri čemer je potrebno poudariti, da 
ima velika večina delavcev migrantov I oz. IV stopnjo izobrazbe. Prav tako so delavci migranti 
povečini manj plačani kot domači delavci (pogoj za pridobitev tega dovoljenje je delovno mesto s 
najmanj 1,5 povprečne bruto plače).   &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;29 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ob uredbi ukrepov, zapisanih v Zakonu o zaposlovanju in delu tujcev, ostaja vprašanje nadzora. Ob 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pregledu Poročila o delovnih pogojih migrantov, katerega je analiziral Goran Lukič (Lukič 2010), 
ugotovimo, da je prijavljenih oz. evidentiranih kršitev bilo dejansko malo. Prav tako je v Sloveniji 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;postala praksa sklicevati se na „nepristojnost“ določenega državnega organa oz. premeščanje 
odgovornosti od državnega organa ali osebe na drug državni organ oz. drugo osebo. Posledično 
zgodbe izkoriščanja migrantov (navadno) ne dobijo epiloga.  
Rešitev vidim v povečanju in boljši kvaliteti nadzora na področju zaposlovanja in dela tujcev. 
Inšpekcijski nadzor bi tako moral biti pogostejši, spremljati pa bi ga morale morebitne večje kazni 
za kršitelje, se pravi delodajalce. Prav tako bi se morala povečati ozaveščenost delavcev migrantov. 
Menim, da, sicer pozitiven ukrep, ustanovitve info točke, s strani Zavoda Republike Slovenije za 
zaposlovanje, ne zadostuje. Migranti bi morali biti vključeni v sindikalna združenja, slednji pa bi jih 
morali o njihovih pravicah obvestiti že ob prihodu v Slovenijo ter njihovo delovanje v Sloveniji 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spremljati ter jim ob morebitnim nejasnostim ali kršitvam nuditi brezplačno pravno pomoč oz. 
svetovanje.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kot eden izmed pomembnejših vidikov, ki bi pripomogla k dobri praksi na področju dela in 
zaposlovanja tujcev, vidim integracijo, ki je sicer v diplomskem delu ne obravnavam. Učenje 
slovenske kulture oz. predvsem slovenskega jezika, lahko ključno pripomore, k izboljšanju 
življenja delavca migranta v Sloveniji, saj omogoča delavcu migrantu po eni strani večjo 
ozaveščenost ter po drugi strani lažjo iskanje druge zaposlitve. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spremembe na področju zaposlovanja in dela tujcev so vsekakor nujno potrebne. Predvsem 
sprememba mentalitete delodajalcev, ki (pogosto) vidijo v delavcu migrantu le možnost za večji 
zaslužek. Potrebno je presekati gordijski vozel dosedanje prakse izkoriščanja delavcev migrantov in 
omogočiti oz. dosledneje slediti pravicam delavcev, ki izhajajo iz zakonodaje ter ki so bile do sedaj, 
kakor je pokazala analiza, velikokrat kršene.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;30 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LITERATURA  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Aščić, Jelena. 2010. Gradimo suženjstvo. Dostopno prek: http://tvslo.si/predvajaj/gradimo-
suzenjstvo/ava2.72429061/ (5. junij 2011).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Bešter, Roman. 2003. Migracijska politika Slovenije in EU. Primerjava zakonodaje, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;strateških dokumentov in priporočil, s poudarkom na integracijski politiki. Raziskava v 
okviru projekta raziskovalnih štipendij Mirovnega inštituta. Dostopno prek: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://www2.arnes.si/~ljmiri1s/slo_html/publikacije/Bester01.pdf (3. maj 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Cukut Krilić, Sanja. 2010. Spol in migracija. Izkušnje žensk kot akterk migracij. Ljubljana: 
Založba ZRC SAZU.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Dolenc, Danilo. 2007. Priseljevanje v Slovenijo z območja nekdanje Jugoslavije po drugi 
svetovni vojni. V Priseljenci: Študije o priseljevanju in vključevanju v slovensko družbo, ur. 
Miran Komac, 70-102. Ljubljana: Inštitut za narodnostna vprašanja.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Drobnič, Robert. 2009. Slovenski trg dela danes in jutri. Kritičen pogled na trg dela in 
razvojne možnosti s prmeri dobrih praks. Ljubljana: Planet GV.   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Eurostat. 2011. Demografski podatki - Mednarodne selitve in azil. Projekcije prebivalstva. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dostopno prek: http://epp.eurostat.ec.europa.eu/portal/page/portal/population/ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;data/main_tables (30. maj 2011).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Hrženjak, Majda. 2010. (Neformalno) skrbstveno delo in družbene neenakosti. Teorija in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;praksa 47 (1): 156-171.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o International Organization for Migration. 2011. About migration. Dostopno prek: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://www.iom.int/jahia/Jahia/about-migration/lang/en (29. maj 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Lukič, Goran. 2010. „Delavci migranti v primežu politike“. Poročilo o položaju delavcev 
migrantov v Sloveniji in izvajanju migrantske politike. Gradivo za novinarsko konferenco. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dostopno prek: http://www.eurofound.europa.eu/ewco/2010/11/SI1011021I.htm (4. junij 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2011).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Malačič, Janez. 2008. Imigracije in trg dela v Sloveniji: od priseljevanja do zaposlovanja 
tujcev. Naše gospodarstvo 54 (1-2): 45-53. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o --- 2010. Zaposlovanje tujcev in imigracije v Sloveniji. V Migranti v Sloveniji – med 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;integracijo in alienacijo, ur. Medica Karmen, Lukič Goran in Bufon Milan, 37-56. Koper: 
Univerzitetna založba Annales. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Medica, Karmen. 2010. Sodobni integracijski procesi in kontroverznosti krožnih migracij. V 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Migranti v Sloveniji – med integracijo in alienacijo, ur. Medica Karmen, Lukič Goran in 
Bufon Milan, 37-56. Koper: Univerzitetna založba Annales. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Medved, Felicita. 2010. Začasne in krožne migracije. Dostopno prek: &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;31 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://www.inovum.si/clanki/38-splosni-clanki/81-zacasne-krozne-migracije (5. maj 2011).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Milharčič Hladnik, Mirjam in Mlekuž Jernej. 2009. Krila migracij: Po meri življenjskih 
zgodb. Ljubljana: Založba ZRC SAZU.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Ministrstvo za delo, družino in socialne zadeve Republike Slovenije. 2006. Trendi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zaposlovanja in ekonomskih migracij na slovenskem trgu dela. Zaključno poročilo.  
Dostopno prek:  http://www.mddsz.gov.si/fileadmin/mddsz.gov.si/pageuploads/dokumenti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;_pdf/trendi_zaposl_ek_migracij_slo.pdf  (25. maj 2011).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o --- 2010. Strategija ekonomskih migracij za obdobje od 2010 do 2020. Dostopno prek: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;www.mddsz.gov.si/.../Strategija_ekonomskih_migracij-2010-2020.pdf  (30. maj 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Nemanič, Jaka. 2010. življenjski pogoji gradbenih delavcev, ki živijo v samskih domovih 
(predstavitev dveh primerov s terena). V Migranti v Sloveniji – med integracijo in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;alienacijo, ur. Medica Karmen, Lukič Goran in Bufon Milan, 159-167. Koper: Univerzitetna 
založba Annales. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Pajnik, Mojca. 2008. Femipol - Integracija žensk migrantk na trgu dela in v družbo: Analiza 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;politik in oblikovanje priporočil. Dostopno prek: http://www.mirovni-
institut.si/Projekt/Detail/si/projekt/FEMIPOL-Integracija-zensk-migrantk-na-trg-dela-in-v-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;druzbo-analiza-politik-in-oblikovanje-priporocil/  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o --- 2010. Socialno državljanstvo, migracije in trg dela. V Migranti v Sloveniji – med 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;integracijo in alienacijo, ur. Medica Karmen, Lukič Goran in Bufon Milan, 13-36. Koper: 
Univerzitetna založba Annales. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Slovenska tiskovna agencija. 2009. ZSSS pred dnevom migrantov opozarja na kršenje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pravic tujim delavcem. Novice.Dnevnik.si. Dostopno prek: http://www.dnevnik.si/novice/slo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;venija/1042324111 (29. maj 2011).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Statistični urad Republike Slovenje. 2011. Demografsko področje. Dostopno prek: 
http://pxweb.stat.si/pxweb/Database/Dem_soc/Dem_soc.asp (26. maj 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o TV Slovenija, 3. program. 2011. Omizje o delavcih migrantih. Dostopno prek: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://tvslo.si/predvajaj/omizje-o-delavcih-migrantih/ava2.102298105/  (20. maj 2011).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Uredba o določitvi kvote delovnih dovoljenj za leto 2010, s katero se omejuje število tujcev 
na trgu dela. Ur. l. RS 8/2010 (5. junij 2011).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Zakon o zaposlovanju in delu tujcev (ZZDT). Ur. l. RS 66/2000 (20. april 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Zakon o zaposlovanju in delu tujcev (ZZDT-1). Ur. l. RS 26/2011 (1. junij 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Zakon o tujcih (Ztuj-UPB-6). Ur. l. RS 64/2009 (2. junij 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Zakon o delovnih razmerjih (ZDR). Ur. l. RS 42/2002 (2. junij 2011). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Zavod Republike Slovenije za zaposlovanje. 2011. Letno poročilo za leto 2010. Dostopno 
prek: http://www.ess.gov.si/trg_dela/publicistika/letna_porocila (2. maj 2011).  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;32 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o --- 2011. Trg dela. Zaposlovanje tujcev. Dostopno prek: http://www.ess.gov.si 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;/trg_dela/trg_dela_v_stevilkah/zaposlovanje_tujcev (26. maj 2011).&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;33 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;34 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1982
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1984
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1986
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1988
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1990
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1992
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1994
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1996
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1998
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2000
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2002
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2004
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0 10000 20000 30000 40000 50000 60000 70000
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga B: Grafikon -  Meddržavne selitve po starostnih skupinah, priseljeni iz tujine 
Državljani Republike Slovenije in tujci skupaj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: SURS (2011)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;85 + let
80-84 let
75-79 let
70-74 let
65-69 let
60-64 let
55-59 let
50-54 let
45-49 let
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40-44 let
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;35-39 let
30-34 let
25-29 let
20-24 let
15-19 let
10-14 let
5-9 let
0-4 let
Priseljeni iz tujine Starostne 
skupine - SKUPAJ
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;število
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;l
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;e
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;t
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;35 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1995 Državljani RS
1995 Tujci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1996 Državljani RS
1996 Tujci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1997 Državljani RS
1997 Tujci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1998 Državljani RS
1998 Tujci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1999 Državljani  RS
1999 Tujci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2000 Državljani RS
2000 Tujci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2001 Državljani RS
2001 Tujci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2002 Državljani RS
2002 Tujci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2003 Državljani RS
2003 Tujci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2004 Državljani RS
2004 Tujci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2005 Državljani RS
2005 Tujci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006 Državljani RS
2006 Tujci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2007 Državljani RS
2007 Tujci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008 Državljani RS
2008 Tujci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009 Državljani RS
2009 Tujci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0 5000 10000 15000 20000 25000 30000
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2191
3688
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1500
7995
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1093
6796
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;857
3746
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1362
3579
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;935
5250
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1030
6773
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1432
7702
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1268
8011
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1574
8597
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1747
13294
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1765
18251
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1689
27504
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2631
28062
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2903
27393
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga C: Grafikon - Meddržavne selitve, priseljeni iz tujine
Državljani Republike Slovenije in tujci skupaj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: SURS (2011)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;število&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;36 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2000 Skupaj
2000 Državljani RS
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2000 Tujci
2001 Skupaj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2001 Državljani RS
2001 Tujci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2002 Skupaj
2002 Državljani RS
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2002 Tujci
2003 Skupaj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2003 Državljani RS
2003 Tujci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2004 Skupaj
2004 Državljani RS
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2004 Tujci
2005 Skupaj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2005 Državljani RS
2005 Tujci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006 Skupaj
2006 Državljani RS
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006 Tujci
2007 Skupaj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2007 Državljani RS
2007 Tujci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008 Skupaj
2008 Državljani RS
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008 Tujci
2009 Skupaj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009 Državljani RS
2009 Tujci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0 10000 20000 30000 40000 50000 60000 70000
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga Č: Grafikon - Meddržavne selitve, priseljeni iz tujine, po statističnih regijah 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: SURS (2011) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obalno-kraška
Goriška
Notranjsko-kraška
Gorenjska
Osrednjeslovenska
Jugovzhodna Slovenija
Spodnjeposavska
Zasavska
Savinjska
Koroška
Podravska
Pomurska
SLOVENIJA
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;število
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;l
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;e
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;t
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;37 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priseljeni iz tujine Država državljanstva - SKUPAJ
Priseljeni iz tujine EVROPA
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priseljeni iz tujine Albanija
Priseljeni iz tujine Avstrija
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priseljeni iz tujine Belgija
Priseljeni iz tujine Bolgarija
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priseljeni iz tujine Bosna in Hercegovina
Priseljeni iz tujine Češka republika
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priseljeni iz tujine Črna gora
Priseljeni iz tujine Danska
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priseljeni iz tujine Francija
Priseljeni iz tujine Hrvaška
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priseljeni iz tujine Italija
Priseljeni iz tujine Kosovo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priseljeni iz tujine Madžarska
Priseljeni iz tujine Makedonija, Nekdanja jugoslovanska republika
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priseljeni iz tujine Nemčija
Priseljeni iz tujine Nizozemska
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priseljeni iz tujine Poljska
Priseljeni iz tujine Romunija
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priseljeni iz tujine Ruska federacija
Priseljeni iz tujine Slovenija
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priseljeni iz tujine Srbija
Priseljeni iz tujine Švedska
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priseljeni iz tujine Švica
Priseljeni iz tujine Ukrajina
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priseljeni iz tujine Združeno kraljestvo
Priseljeni iz tujine Druge države Evrope
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priseljeni iz tujine AFRIKA
Priseljeni iz tujine AZIJA
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priseljeni iz tujine JUŽNA AMERIKA
Priseljeni iz tujine SEVERNA IN SREDNJA AMERIKA
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priseljeni iz tujine Kanada
Priseljeni iz tujine Združene države
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priseljeni iz tujine Druge države Severne in Srednje Amerike
Priseljeni iz tujine AVSTRALIJA IN OCEANIJA
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priseljeni iz tujine Neznana država
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0 50000 100000 150000 200000 250000
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga D: Grafikon - Meddržavne selitve po državi državljanstva, priseljeni skupaj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: SURS (2011)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009
2008
2007
2006
2005
2004
2003
2002
2001
2000
1999
1998
1997
1996&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;38 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2005 Namen priselitve - SKUPAJ
2005 Zaposlitev
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2005 Sezonsko delo
2005 Združitev z družino
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2005 Študij
2005 Drugo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2005 Neznano
2006 Namen priselitve - SKUPAJ
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006 Zaposlitev
2006 Sezonsko delo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006 Združitev z družino
2006 Študij
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006 Drugo
2006 Neznano
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2007 Namen priselitve - SKUPAJ
2007 Zaposlitev
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2007 Sezonsko delo
2007 Združitev z družino
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2007 Študij
2007 Drugo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2007 Neznano
2008 Namen priselitve - SKUPAJ
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008 Zaposlitev
2008 Sezonsko delo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008 Združitev z družino
2008 Študij
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008 Drugo
2008 Neznano
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009 Namen priselitve - SKUPAJ
2009 Zaposlitev
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009 Sezonsko delo
2009 Združitev z družino
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009 Študij
2009 Drugo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009 Neznano
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0 10000 20000 30000 40000 50000 60000
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga E: Grafikon - Priseljeni tujci po namenu in državi državljanstva 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: SURS (2011)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neznano
NEEVROPSKE DRŽAVE
Druge evropske države
Kosovo
Črna gora
Srbija in Črna gora
Srbija
Hrvaška
Bosna in Hercegovina
DRŽAVE EU
Država državljanstva - SKUPAJ
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;število
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;l
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;e
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;t
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;39 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2005 Dosežena izobrazba - SKUPAJ
2005 Osnovnošolska ali manj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2005 Srednješolska
2005 Višješolska, visokošolska
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2005 Neznano
2006 Dosežena izobrazba - SKUPAJ
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006 Osnovnošolska ali manj
2006 Srednješolska
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006 Višješolska, visokošolska
2006 Neznano
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2007 Dosežena izobrazba - SKUPAJ
2007 Osnovnošolska ali manj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2007 Srednješolska
2007 Višješolska, visokošolska
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2007 Neznano
2008 Dosežena izobrazba - SKUPAJ
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008 Osnovnošolska ali manj
2008 Srednješolska
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008 Višješolska, visokošolska
2008 Neznano
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009 Dosežena izobrazba - SKUPAJ
2009 Osnovnošolska ali manj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009 Srednješolska
2009 Višješolska, visokošolska
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009 Neznano
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0 5000 10000 15000 20000 25000 30000 35000 40000 45000
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga F: Grafikon - Priseljeno delovno aktivno prebivalstvo po doseženi izobrazbi in državi državljanstva 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: SURS (2011)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Država državljanstva - SKUPAJ DRŽAVE EU Slovenija Druge članice EU
Bosna in Hercegovina Hrvaška Srbija Srbija in Črna gora
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Črna gora Kosovo Druge evropske države NEEVROPSKE DRŽAVE
Neznano
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;število
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;l
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;e
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;t
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dejavnost - SKUPAJ
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Kmetijstvo in lov,gozdarstvo,ribištvo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B Rudarstvo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C Predelovalne dejavnosti
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in E Oskrba z el.energijo,plinom in paro ter Oskr.z vodo,rav.z odpl.,odp.,san.okolja
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;F Gradbeništvo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;G Trgovina,vzdrž.in popravila mot.vozil
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H Promet in skladiščenje
I Gostinstvo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J Informacijske in komunikacijske dejavnosti
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;K Finančne in zavarovalniške dejavnosti
L Poslovanje z nepremičninami
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M Strokovne,znanstvene in tehnične dej.
N Druge raznovrstne poslovne dej.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Javna uprava in obramba,obv.soc.varnost
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P Izobraževanje
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Q Zdravstvo in socialno varstvo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R Kulturne,razvedrilne in rekreac.dej.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Drugo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neznano
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0 10000 20000 30000 40000 50000
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga G: Grafikon - Priseljeno delovno aktivno prebivalstvo po državi državljanstva in dejavnosti za leto 2008
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: SURS (2011)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;neznano
Neevropske države
druge evropske države
Kosovo
Črna gora
Srbija
Hrvaška
Bosna in Hercegovina
druge članice EU
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slovenija
Države EU
2008 Država rojstva - SKUPAJ
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;število
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;e
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;j
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;v
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;n
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;s
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;t&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;41 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dejavnost - SKUPAJ
A Kmetijstvo in lov,gozdarstvo,ribištvo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B Rudarstvo
C Predelovalne dejavnosti
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D in E Oskrba z el.energijo,plinom in paro ter Oskr.z vodo,rav.z odpl.,odp.,san.okolja
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;F Gradbeništvo
G Trgovina,vzdrž.in popravila mot.vozil
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H Promet in skladiščenje
I Gostinstvo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J Informacijske in komunikacijske dejavnosti
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;K Finančne in zavarovalniške dejavnosti
L Poslovanje z nepremičninami
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M Strokovne,znanstvene in tehnične dej.
N Druge raznovrstne poslovne dej.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Javna uprava in obramba,obv.soc.varnost
P Izobraževanje
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Q Zdravstvo in socialno varstvo
R Kulturne,razvedrilne in rekreac.dej.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Drugo
Neznano
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0 10000 20000 30000 40000 50000
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga H: Grafikon - Priseljeno delovno aktivno prebivalstvo po državi državljanstva in dejavnosti, leto 2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: SURS (2011)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;neznano
Neevropske države
druge evropske države
Kosovo
Črna gora
Srbija
Hrvaška
Bosna in Hercegovina
druge članice EU
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slovenija
Države EU
Država rojstva - SKUPAJ
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;število
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;e
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;j
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;v
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;n
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;s
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;t&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;42 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2005 Poklic - SKUPAJ
2005 Zakonodajalci, visoki uradniki, menedžerji
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2005 Strokovnjaki
2005 Tehniki in drugi strokovni sodelavci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2005 Uradniki
2005 Poklici za storitve, prodajalci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2005 Kmetovalci, gozdarji, ribiči
2005 Poklici za neindustrijski način dela
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2005 Upravljalci strojev in naprav, ind. izdelovalci in sestavljalci
2005 Poklici za preprosta dela
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2005 Vojaški poklici
2005 Nerazvrščeni
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006 Poklic - SKUPAJ
2006 Zakonodajalci, visoki uradniki, menedžerji
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006 Strokovnjaki
2006 Tehniki in drugi strokovni sodelavci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006 Uradniki
2006 Poklici za storitve, prodajalci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006 Kmetovalci, gozdarji, ribiči
2006 Poklici za neindustrijski način dela
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006 Upravljalci strojev in naprav, ind. izdelovalci in sestavljalci
2006 Poklici za preprosta dela
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006 Vojaški poklici
2006 Nerazvrščeni
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0 5000 10000 15000 20000 25000 30000
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga I: Grafikon - Priseljeno delovno aktivno prebivalstvo po poklicu in državi državljanstva, leto 2005, 2006
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: SURS (2011)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neznano
NEEVROPSKE DRŽAVE
Druge evropske države
Kosovo
Črna gora
Srbija in Črna gora
Srbija
Hrvaška
Bosna in Hercegovina
Druge članice EU
Slovenija
DRŽAVE EU
Država državljanstva - SKUPAJ
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;število
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;p
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;k
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;l
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;i
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;43 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2007 Poklic - SKUPAJ
2007 Zakonodajalci, visoki uradniki, menedžerji
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2007 Strokovnjaki
2007 Tehniki in drugi strokovni sodelavci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2007 Uradniki
2007 Poklici za storitve, prodajalci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2007 Kmetovalci, gozdarji, ribiči
2007 Poklici za neindustrijski način dela
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2007 Upravljalci strojev in naprav, ind. izdelovalci in sestavljalci
2007 Poklici za preprosta dela
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2007 Vojaški poklici
2007 Nerazvrščeni
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008 Poklic - SKUPAJ
2008 Zakonodajalci, visoki uradniki, menedžerji
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008 Strokovnjaki
2008 Tehniki in drugi strokovni sodelavci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008 Uradniki
2008 Poklici za storitve, prodajalci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008 Kmetovalci, gozdarji, ribiči
2008 Poklici za neindustrijski način dela
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008 Upravljalci strojev in naprav, ind. izdelovalci in sestavljalci
2008 Poklici za preprosta dela
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008 Vojaški poklici
2008 Nerazvrščeni
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009 Poklic - SKUPAJ
2009 Zakonodajalci, visoki uradniki, menedžerji
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009 Strokovnjaki
2009 Tehniki in drugi strokovni sodelavci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009 Uradniki
2009 Poklici za storitve, prodajalci
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009 Kmetovalci, gozdarji, ribiči
2009 Poklici za neindustrijski način dela
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009 Upravljalci strojev in naprav, ind. izdelovalci in sestavljalci
2009 Poklici za preprosta dela
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009 Vojaški poklici
2009 Nerazvrščeni
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0 5000 10000 15000 20000 25000 30000 35000 40000 45000
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga J: Grafikon -  Priseljeno delovno aktivno prebivalstvo po poklicu in državi državljanstva, leto 2007, 2008, 2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: SURS (2011)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neznano
NEEVROPSKE DRŽAVE
Druge evropske države
Kosovo
Črna gora
Srbija in Črna gora
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Srbija
Hrvaška
Bosna in Hercegovina
Druge članice EU
Slovenija
DRŽAVE EU
Država državljanstva - SKUPAJ
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;število
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;p
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;k
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;l
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;i
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;44 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga K: Tabela – Veljavna delovna dovoljenja za zaposlitev tujcev po dejavnostih, december 2008 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dejavnost Skupaj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A KMETIJSTVO IN LOV, GOZDARSTVO, RIBIŠTVO 201 311 39 551
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B RUDARSTVO 40 23 7 70
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C PREDELOVALNE DEJAVNOSTI 5.011 6.388 465 5 11.869
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D OSKRBA Z ELEKTRIČNO ENERGIJO, PLINOM IN PARO 22 1 23
309 72 21 402
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;F GRADBENIŠTVO 12.468 26.189 6.256 44.913
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.418 1.861 523 3.802
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H PROMET IN SKLADIŠČENJE 1.013 4.226 117 5.356
I GOSTINSTVO 1.235 1.405 262 31 2.933
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J INFORMACIJSKE IN KOMUNIKACIJSKE DEJAVNOSTI 228 99 36 363
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;K FINANČNE IN ZAVAROVALNIŠKE DEJAVNOSTI 168 7 4 179
L POSLOVANJE Z NEPREMIČNINAMI 151 120 33 304
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M STROKOVNE, ZNANSTVENE IN TEHNIČNE DEJAVNOSTI 974 1.087 194 2.255
N DRUGE RAZNOVRSTNE POSLOVNE DEJAVNOSTI 1.712 2.066 161 6 3.945
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;27 1 28
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P IZOBRAŽEVANJE 282 65 29 376
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Q ZDRAVSTVO IN SOCIALNO VARSTVO 376 71 58 505
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R KULTURNE, RAZVEDRILNE IN REKREACIJSKE DEJAVNOSTI 251 186 23 11 471
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S DRUGE DEJAVNOSTI 165 132 64 361
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 5
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;U DEJAVNOST EKSTERITORIALNIH ORGANIZACIJ IN TELES 6 1 7
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;00.000 NEZNANA DEJAVNOST 11.134 19 878 12.031
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skupaj 37.196 44.329 9.171 53 90.749
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1  Osebno 
delovno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenje
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2  Dovoljenje 
za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zaposlitev
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3  Dovoljenje 
za delo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4  Brez 
delovnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenja
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E OSKRBA Z VODO; RAVNANJE Z ODPLAKAMI IN ODPADKI; 
SANIRANJE OKOLJA
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;G TRGOVINA; VZDRŽEVANJE IN POPRAVILA MOTORNIH 
VOZIL
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O DEJAVNOST JAVNE UPRAVE IN OBRAMBE; DEJAVNOST 
OBVEZNE SOCIALNE VARNOSTI
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;T DEJAVNOST GOSPODINJSTEV Z ZAPOSLENIM HIŠNIM 
OSEBJEM; PROIZVODNJA ZA LASTNO RABO&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;45 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga L: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja za zaposlitev tujcev po dejavnostih, december 2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dejavnost Skupaj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A KMETIJSTVO IN LOV, GOZDARSTVO, RIBIŠTVO 222 152 22 396
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B RUDARSTVO 48 27 75
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C PREDELOVALNE DEJAVNOSTI 5.805 3.024 266 6 9.101
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D OSKRBA Z ELEKTRIČNO ENERGIJO, PLINOM IN PARO 22 2 24
338 55 27 420
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;F GRADBENIŠTVO 15.086 16.839 3.633 35.558
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.720 1.149 508 3.377
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H PROMET IN SKLADIŠČENJE 1.486 2.976 124 4.586
I GOSTINSTVO 1.485 1.438 279 25 3.227
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J INFORMACIJSKE IN KOMUNIKACIJSKE DEJAVNOSTI 265 117 18 400
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;K FINANČNE IN ZAVAROVALNIŠKE DEJAVNOSTI 179 8 3 190
L POSLOVANJE Z NEPREMIČNINAMI 171 113 24 308
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M STROKOVNE, ZNANSTVENE IN TEHNIČNE DEJAVNOSTI 1.127 750 179 2.056
N DRUGE RAZNOVRSTNE POSLOVNE DEJAVNOSTI 2.224 1.107 140 6 3.477
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30 1 1 32
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P IZOBRAŽEVANJE 326 72 24 422
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Q ZDRAVSTVO IN SOCIALNO VARSTVO 440 84 48 572
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R KULTURNE, RAZVEDRILNE IN REKREACIJSKE DEJAVNOSTI 270 125 20 415
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S DRUGE DEJAVNOSTI 214 110 47 371
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 1 7
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;U DEJAVNOST EKSTERITORIALNIH ORGANIZACIJ IN TELES 7 2 9
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;00.000 NEZNANA DEJAVNOST 12.992 8 401 13.401
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skupaj 44.463 28.160 5.764 37 78.424
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1  Osebno 
delovno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d lj j
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2  Dovoljenje 
za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lit
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3  Dovoljenje 
za delo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4  Brez 
delovnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d lj j
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E OSKRBA Z VODO; RAVNANJE Z ODPLAKAMI IN ODPADKI; 
SANIRANJE OKOLJA
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;G TRGOVINA; VZDRŽEVANJE IN POPRAVILA MOTORNIH 
VOZIL
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O DEJAVNOST JAVNE UPRAVE IN OBRAMBE; DEJAVNOST 
OBVEZNE SOCIALNE VARNOSTI
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;T DEJAVNOST GOSPODINJSTEV Z ZAPOSLENIM HIŠNIM 
OSEBJEM; PROIZVODNJA ZA LASTNO RABO&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;46 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga M: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja za zaposlitev tujcev po dejavnostih, december 2010 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dejavnost Skupaj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A KMETIJSTVO IN LOV, GOZDARSTVO, RIBIŠTVO 274 132 8 414
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B RUDARSTVO 56 14 1 3 74
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C PREDELOVALNE DEJAVNOSTI 6.636 1.716 303 5 8.660
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D OSKRBA Z ELEKTRIČNO ENERGIJO, PLINOM IN PARO 22 5 27
344 29 25 398
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;F GRADBENIŠTVO 19.448 5.805 2.755 28.008
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.004 565 477 3.046
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H PROMET IN SKLADIŠČENJE 2.367 1.772 156 4.295
I GOSTINSTVO 1.747 960 289 13 3.009
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J INFORMACIJSKE IN KOMUNIKACIJSKE DEJAVNOSTI 298 73 23 394
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;K FINANČNE IN ZAVAROVALNIŠKE DEJAVNOSTI 184 14 4 202
L POSLOVANJE Z NEPREMIČNINAMI 214 54 32 300
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M STROKOVNE, ZNANSTVENE IN TEHNIČNE DEJAVNOSTI 1.328 385 164 1.877
N DRUGE RAZNOVRSTNE POSLOVNE DEJAVNOSTI 2.771 434 159 13 3.377
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;31 31
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P IZOBRAŽEVANJE 355 82 27 464
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Q ZDRAVSTVO IN SOCIALNO VARSTVO 482 79 59 620
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R KULTURNE, RAZVEDRILNE IN REKREACIJSKE DEJAVNOSTI 270 97 23 14 404
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S DRUGE DEJAVNOSTI 212 118 47 1 378
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 1 7
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;U DEJAVNOST EKSTERITORIALNIH ORGANIZACIJ IN TELES 7 1 8
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;00.000 NEZNANA DEJAVNOST 17.571 7 391 17.969
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skupaj 56.627 12.343 4.943 49 73.962
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1  Osebno 
delovno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenje
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2  Dovoljenje 
za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zaposlitev
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3  Dovoljenje 
za delo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4  Brez 
delovnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenja
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E OSKRBA Z VODO; RAVNANJE Z ODPLAKAMI IN ODPADKI; 
SANIRANJE OKOLJA
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;G TRGOVINA; VZDRŽEVANJE IN POPRAVILA MOTORNIH 
VOZIL
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O DEJAVNOST JAVNE UPRAVE IN OBRAMBE; DEJAVNOST 
OBVEZNE SOCIALNE VARNOSTI
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;T DEJAVNOST GOSPODINJSTEV Z ZAPOSLENIM HIŠNIM 
OSEBJEM; PROIZVODNJA ZA LASTNO RABO&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;47 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
 
 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga P: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja  po spolu, december 2010 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spol Skupaj Spol Skupaj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moški 28.794 42.001 8.587 36 79.418 Moški 45.689 11.082 4.323 36 61.130
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ženska 8.402 2.328 584 17 11.331 Ženska 10.938 1.261 620 13 12.832
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skupaj 37.196 44.329 9.171 53 90.749 Skupaj 56.627 12.343 4.943 49 73.962
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011) Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga O: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja  po spolu, december 2009 Priloga R: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja  po spolu, april 2011
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spol Skupaj Spol Skupaj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moški 34.982 26.200 5.130 31 66.343 Moški 47.841 9.097 3.958 10 60.906
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ženska 9.481 1.960 634 6 12.081 Ženska 11.385 1.337 724 4 13.450
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skupaj 44.463 28.160 5.764 37 78.424 Skupaj 59.226 10.434 4.682 14 74.356
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011) Vir Zavod RS za zaposlovanje (2011)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga N: Tablela - Veljavna delovna dovoljenja  po spolu, december 2008 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osebno 
delovno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenje
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
zaposlitev
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
delo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brez 
delovnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenja
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osebno 
delovno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenje
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
zaposlitev
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
delo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brez 
delovnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenja
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osebno 
delovno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenje
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
zaposlitev
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
delo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brez 
delovnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenja
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osebno 
delovno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenje
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
zaposlitev
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
delo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brez 
delovnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenja&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;48 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga S: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja po izobrazbi, december 2008 Priloga T: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja po izobrazbi, december 2010 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skupaj Skupaj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I 17.580 18.087 7.628 42 43.337 I 20.300 5.600 3.743 41 29.684
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;II 3.716 7.258 312 11.286 II 6.565 2.057 241 8.863
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;III 269 131 20 420 III 329 55 18 1 403
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IV 10.934 15.990 583 11 27.518 IV 21.377 3.519 404 6 25.306
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V 2.997 2.317 261 5.575 V 5.722 659 200 6.581
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VI 464 107 104 675 VI 653 69 99 821
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VII+VIII 1.222 424 250 0 1.896 VII+VIII 1.639 371 223 1 2.234
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B.Š. 14 15 13 42 B.Š. 42 13 15 70
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skupaj 37.196 44.329 9.171 53 90.749 Skupaj 56.627 12.343 4.943 49 73.962
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011) Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priloga Š: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja po izobrazbi, december 2009 Priloga U: Tabela - Veljavna delovna dovoljenja po izobrazbi, april 2011 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skupaj Skupaj
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I 18.643 13.705 4.498 24 36.870 I 20.954 4.829 3.509 13 29.305
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;II 4.023 4.837 238 9.098 II 7.307 1.575 221 9.103
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;III 295 58 16 7 376 III 335 51 14 400
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IV 15.440 7.822 469 6 23.737 IV 22.368 2.934 377 1 25.680
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V 4.034 1.233 238 5.505 V 5.970 600 201 6.771
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VI 552 97 82 731 VI 648 60 108 816
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VII+VIII 1.445 389 208 0 2.042 VII+VIII 1.602 374 237 2.213
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B.Š. 31 19 15 65 B.Š. 42 11 15 68
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skupaj 44.463 28.160 5.764 37 78.424 Skupaj 59.226 10.434 4.682 14 74.356
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011) Vir: Zavod RS za zaposlovanje (2011)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stopnja 
izobrazbe
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osebno 
delovno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenje
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
zaposlitev
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
delo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brez 
delovnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenja
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stopnja 
izobrazbe
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osebno 
delovno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenje
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
zaposlitev
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
delo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brez 
delovnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenja
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stopnja 
izobrazbe
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osebno 
delovno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenje
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
zaposlitev
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
delo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brez 
delovnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenja
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stopnja 
izobrazbe
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osebno 
delovno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenje
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
zaposlitev
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovoljenje za 
delo
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brez 
delovnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovoljenja&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;</XmlText>
</dokument>