<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<dokument>
  <DocumentID>5000</DocumentID>
  <ContentID>9428</ContentID>
  <FileName>5000_file.pdf</FileName>
  <Title>Ugrabitve in spolne zlorabe otrok</Title>
  <EnglishTitle></EnglishTitle>
  <Subtitle>primer Natasche Kampusch</Subtitle>
  <EnglishSubtitle></EnglishSubtitle>
  <Abstract>Ugrabitve in spolne zlorabe otrok : primer Natasche Kampusch</Abstract>
  <EnglishAbstract></EnglishAbstract>
  <Keywords>
    <keyword>ugrabitve</keyword>
    <keyword>ugrabitelji</keyword>
    <keyword>žrtve</keyword>
    <keyword>spolne zlorabe</keyword>
    <keyword>otroci</keyword>
    <keyword>primeri</keyword>
    <keyword>diplomske naloge</keyword>
  </Keywords>
  <EnglishKeywords />
  <Publisher>M. Cerkvenik]</Publisher>
  <IssueYear>2009</IssueYear>
  <ISBN></ISBN>
  <ISSN></ISSN>
  <DOI></DOI>
  <EVSAbbreviation>UM FVV</EVSAbbreviation>
  <EVSName>Fakulteta za varnostne vede</EVSName>
  <EVSEnglishName>Faculty of Criminal Justice</EVSEnglishName>
  <Pages>46 str.</Pages>
  <Volume></Volume>
  <Issue></Issue>
  <Location>[Ljubljana</Location>
  <Url>http://dkum.uni-mb.si/Dokument.php?id=12680</Url>
  <CobissID>1830890</CobissID>
  <Typology>Diplomsko delo</Typology>
  <UDC>343.712.3</UDC>
  <UDCTagsSlo>
    <tag>Kazensko pravo. Kazniva dejanja</tag>
  </UDCTagsSlo>
  <UDCTagsEng>
    <tag>Criminal law. Penal offences</tag>
  </UDCTagsEng>
  <Authors>
    <Author>
      <Name>Meta</Name>
      <Surname>Cerkvenik</Surname>
      <Role>Avtor</Role>
    </Author>
    <Author>
      <Name>Peter</Name>
      <Surname>Umek</Surname>
      <Role>Mentor</Role>
    </Author>
  </Authors>
  <PlainText>Univerza v Mariboru

Fakulteta za varnostne vede



























DIPLOMSKO DELO

Ugrabitve in spolne zlorabe otrok: primer Natasche Kampusch





























Meta Cerkvenik

September, 2009                                                 Mentor: prof. dr. Peter Umek



1













































ZAHVALA



Za pomoč pri izdelavi diplomske naloge se najbolj zahvaljujem mentorju profesorju dr.

Petru Umeku, ki me je usmerjal pri pisanju ter mi je bil vedno na razpolago s svojimi

napotki in predlogi.



Iskreno bi se zahvalila tudi svoji druţini, predvsem mami, ki me je najbolj vzpodbujala in

pomagala s svojimi nasveti.



Zahvala gre tudi fantu in prijateljem, ki so mi ob pisanju diplomske naloge stali ob strani

ter me vzpodbujali. Hvala Metodi Debevc, ki mi je pomagala pri lektoriranju.





2





KAZALO:



POVZETEK ......................................................................................................................... 3
SUMMARY ......................................................................................................................... 4
1 UVOD ............................................................................................................................... 5
2 SPOLNA ZLORABA OTROK ........................................................................................ 6

2.1 KAJ JE SPOLNA ZLORABA ................................................................................... 6

2.2 SPOLNE ZLORABE SKOZI ČAS ........................................................................... 7
2.3 ZNAKI, KI KAŢEJO NA SPOLNO ZLORABO OTROKA .................................... 9

2.3.1 Kako prepoznati zlorabo ................................................................................... 12

2.4 OTROKOVE PRAVICE ......................................................................................... 13
2.5 KAM PO POMOČ ................................................................................................... 14

3 UGRABITVE ................................................................................................................. 16
3.1 KAZNIVA DEJANJA ZOPER ČLOVEKOVE PRAVICE IN SVOBOŠČINE ..... 16
3.2 TIPI UGRABITELJEV ............................................................................................ 17

3.2.1 Duševno motene osebe ..................................................................................... 17
3.2.2 Kriminalci ......................................................................................................... 19
3.2.3 Zaporniki ........................................................................................................... 20

3.2.4 Teroristi ............................................................................................................. 20
3.3 ODNOS MED ŢRTVIJO IN UGRABITELJEM .................................................... 20

3.3.1 Stockholmski sindrom ...................................................................................... 20

3.3.2  Londonski sindrom .......................................................................................... 22
3.4 UGRABITVE V SLOVENIJI.................................................................................. 23

3.4.1 Ugrabitev Jurija Slabanje .................................................................................. 23
3.5 MEDIJSKO ODMEVNI PRIMERI UGRABITEV V TUJINI ............................... 25

3.5.1 Belgijska pošast ................................................................................................ 25
3.5.2 Ugrabitev sina Lepe Brene ................................................................................ 25

3.5.3 Madeleine McCann ........................................................................................... 26
3.5.4 Lindberghov sin ................................................................................................ 26

4 NATASCHA KAMPUSCH ........................................................................................... 28

4.1 NATASCHINO OTROŠTVO ................................................................................. 28
4.2 WOLFGANG PRIKLOPIL ..................................................................................... 30

4.3 UGRABITEV .......................................................................................................... 33
4.4 ŢIVLJENJE V UJETNIŠTVU ................................................................................. 34
4.5 ŢIVLJENJE NA PROSTOSTI ................................................................................ 37

5 ZAKLJUČEK ................................................................................................................. 38
6 LITERATURA IN VIRI ................................................................................................. 41

6.1 LITERATURA ........................................................................................................ 41
6.2 VIRI ......................................................................................................................... 43

DELOVNI ŢIVLJENJEPIS KANDIDATA .................................................................. 45
IZJAVA O AVTORSTVU ............................................................................................ 46











3



POVZETEK



V diplomski nalogi z naslovom Ugrabitve in spolne zlorabe otrok: primer Natache

Kampusch sem opisala, kaj je spolna zloraba otroka ter kakšni so znaki in posledice

zlorabe. Predstavila sem tipe ugrabiteljev in medijsko odmevne primere ugrabitve otrok,

tako v Sloveniji kot v tujini. Podrobno sem opisala primer Natasche Kampusch, deklice,

ki jo je leta 1998 ugrabil in celih osem let v svoji hiši zadrţeval Wolfgang Priklopil.



Cilj diplomske naloge je osvetlitev primera Kampusch, opis Nataschinega ţivljenja pred

ujetništvom in med njim ter njen odnos do ugrabitelja, in pa ugotovitev, ali se je v

Sloveniji ţe kdaj zgodila ugrabitev otroka.



V nalogi sem najprej opredelila, kaj sploh je spolna zloraba otroka, kako poteka in kdo so

potencialni storilci. Ker je druţina kraj, kjer je zloraba najpogostejša, sem opisala

spreminjanje njene oblike skozi čas ter dojemanje otrok, kot članov druţine. Otroci, ki so

zlorabljeni, to z določenimi znaki tudi pokaţejo, zato je pomembno, da jih prepoznamo

ter da vemo, kako jim pomagati in kam se obrniti po pomoč.

Ugrabitve otrok so velikokrat povezane s spolno zlorabo. V Sloveniji se je zgodila le ena

odmevna ugrabitev otroka, do katere je prišlo zaradi nesoglasij med mamo in očetom.

Ugrabitve v tujini pa niso redkost, največkrat se zgodijo zaradi denarja.

Ugrabitev in osvoboditev Natasche Kampush je bil eden izmed najodmevnejših medijskih

dogodkov vseh časov.



Ključne besede: spolna zloraba otrok, ugrabitve, Natascha Kampusch





















4



KIDNAPPING AND CHILD SEXUAL ABUSE: THE CASE

OF NATASCHA KAMPUSCH



SUMMARY



In my diploma paper, titled Kidnapping and Child Sexual Abuse: the Case of Natascha

Kampusch, I have written about the child sex abuse, its characteristics and consequences.

I have presented the types of kidnappers and notorious media cases of kidnapped children

in Slovenia and abroad. In details I have written about the case of Natascha Kampusch, a

girl who was kidnapped in 1998 by Wolfgang Priklopil and held prisoner in the

kidnapper's house for eight years.



The main goal of my diploma work is to highlight the Kampusch case, to describe the

girl's life before and between the kidnapping and her relationship to the kidnapper. I 've

also intended to research the history of kidnapping in Slovenia.

In my paper I've first defined what a child sexual abuse is, how it proceeds and who the

potential offenders are. Because in most cases the abuse is performed in the child's own

family, I've described the changes in the family structure, its role in the past and the

concept of children as family members. Children who have been abused usually show

certain signs in their behaviour and it's very important that we can recognize those signs

and have the knowledge how to help them or where to seek for help.



The acts of kidnapping are often connected with sexual abuse. In Slovenia there has been

only one attention attracting kidnapping of a child due to disputes between the parents.

Abroad the kidnappings happen more frequently, in most cases the kidnappers claim the

ransom.

The kidnapping and the liberation of Natascha Kampusch was one of the most notorious

media event of all times.



Key words: child sexual abuse, kidnapping, Natascha Kampusch







5



1 UVOD



Spolna zloraba otrok je še do pred kratkim veljala za tabu temo. Dejstvo pa je, da zlorabe

otrok obstajajo ţe od nekdaj, čeprav so navadno prikrite in se dogajajo MED štirimi

stenami. Največkrat se zlorabe ponavljajo in niso samo enkratno dejanje (Frei, 1996).

Zlorabljeni otroci kaţejo različne znake, kot so problemi pri hranjenju, psihosomatski in

telesni znaki, duševni in socialni simptomi ter prepočasen razvoj in pretirano spolno

poudarjeno vedenje otroka. Ker vsak otrok zlorabo kaţe na svoj način, je pomembno, da

znamo te znake prepoznati in jih razumeti. V Sloveniji je zlorabljenim otrokom in

njihovim druţinam na voljo kar nekaj vladnih in nevladnih organizacij, ki lahko v takih

primerih pomagajo.



Zdi se, kot da nas vedno pogosteje šokirajo novice o ugrabljenih otrocih, ki se dogajajo na

vseh koncih sveta. Eden izmed najodmevnejših primerov ugrabitve se je zgodil v sosednji

Avstriji, ko je takrat neznani ugrabitelj na poti v šolo ugrabil  desetletno Natascho

Kampusch. Iz ujetništva se je rešila dolgih osem let kasneje. Njen pobeg je čez noč postal

znan in občudovan po vsem svetu, njena zgodba pa ena izmed najbolj prodajanih.



Tako spolna zloraba kot ugrabitve otrok so nekaj, kar se dogaja vsakodnevno. Nekatere

zgodbe ostanejo skrite in nikoli ne pridejo na dan, medtem ko druge postanejo pravi

medijski hit.



Predvsem o spolnih zlorabah bi se moralo veliko govoriti in pisati, saj se s tem obvešča in

izobraţuje ljudi ter spodbuja ţrtve, da spregovorijo o svojem trpljenju. Upam, da sem s

svojo diplomsko nalogo bralcu pribliţala Nataschino ugrabitev ter pripomogla k širjenju

obzorij o spolnih zlorabah otrok.



Za zbiranje podatkov za raziskovalno nalogo se uporablja različne instrumente in tehnike.

V svoji diplomski nalogi, katere cilj je seznaniti bralca z ugrabitvami in spolnimi

zlorabami otrok ter primerom ugrabljene avstrijske deklice Natasche Kampusch, sem

uporabila tehniko pregleda in raziskovanja strokovne literature, strokovnih člankov in

virov, dostopnih na spletu.





6



Predpostavljam:

- da se spolne zlorabe otrok dogajajo predvsem v oţjem druţinskem krogu; otrok

storilca pozna in mu zaupa;

- spolna zloraba otroka ni zgolj enkratno dejanje, ampak se ponavlja;

- ugrabitelji svoje dejanje skrbno načrtujejo, oziroma se vnaprej pripravijo



2 SPOLNA ZLORABA OTROK



2.1 KAJ JE SPOLNA ZLORABA



»Dejanje spolne zlorabe otroka je podano takrat, kadar odrasel človek ali mladostnik

načrtno uporabi ali uporablja otroka za to, da se spolno vzburi ali/in da poteši svojo

spolno slo« (Frei, 1996).



Spolne zlorabe otrok se v druţbi pojavljajo ţe od nekdaj, vendar so še vedno tabu tema. O

njih se je začelo javno govoriti šele v osemdesetih letih prejšnjega stoletja po zaslugi

feminističnih študij in prvih ţensk, ki so o tovrstnih izkušnjah spregovorile. Spolna

zloraba otroka je precej skrit druţbeni pojav, razlogov za to pa je več (Milek, 2001).

Zlorabe se v veliki večini primerov dogajajo znotraj oţjega kroga druţine, kar pomeni, da

nasilje nad otroki najpogosteje izvajajo tisti, ki bi morali zanje najbolj skrbeti ter jim

nuditi tako emocionalno kot materialno oporo. V večini primerov so storilci moški (May
Chahal, 2003). Prav vsi otroci lahko postanejo ţrtve spolne zlorabe, vendar imajo večjo

moţnost otroci, ki so nesamozavestni, negotovi, osamljeni in nesamostojni, ter otroci, ki

prihajajo iz disfunkcionalnih druţin, saj imajo le-ti večjo ţeljo po pozornosti, toplini in

ljubezni. Storilci pogosto zlorabijo tudi otroke s posebnimi potrebami, gluhe, epileptične

in invalidne otroke, saj so veliko bolj ranljivi ter se teţje ubranijo (Parton and Wattam,

1999).

Večinoma so spolno zlorabljene deklice s strani moškega iz najoţjega druţinskega kroga.

Moški deklice laţje obvladujejo, saj so zaradi socializacije bolj poslušne, pasivne in

ubogljive, zaradi česar obstaja manjša moţnost, da ţrtev izda kaznivo dejanje. Kljub temu

pa se povečuje število zlorabljenih dečkov (Tepavčević, 1998).

Spolna zloraba je praviloma vedenje, ki se ponavlja; zelo redko se pojavi kot enkratno

dejanje. Zloraba zelo škoduje otrokovemu razvoju, saj si ne zna razlagati stvari, ki se mu



7



dogajajo. Če zlorabo spremljajo strah, grobost,  groţnje in poškodbe, je zloraba v očeh

otroka še hujša. Čim zgodnejše je obdobje, v katerem se začne zloraba, tem hujše so

posledice, saj so starejši otroci ţe zmoţni razviti obrambo, ki jim da vedeti, da so ţrtve

kaznivega dejanja. Zaradi hudih stisk veliko otrok zbeţi od doma, zapade v drogo ali celo

naredi samomor. Storilec navadno brez sile ali groţnje doseţe spolne aktivnosti otroka,

pri čemer izkoristi čustveno odvisnost in nadrejeni poloţaj. Glavni motiv ni ţelja po

spolnosti, ampak ţelja po nadzorovanju in dokazovanju moči ter poniţevanju drugega.

Kot sem ţe omenila, se velika večina spolnih zlorab dogaja znotraj druţine, kar pri otroku

povzroča zmedo, saj bi mu morala ravno druţina in druţinski člani omogočati varno in

nenasilno okolje, v katerem otrok odrašča. Po nekaterih ocenah je storilec vsak deseti oče

ali očim, dejanje ni zgolj enkratno, ampak se ponavlja vrsto let (Frei, 1996).



2.2 SPOLNE ZLORABE SKOZI ČAS



Pomen druţine ter odnos med druţinskimi člani se je skozi zgodovino močno spreminjal.

V srednjem veku med člani druţine ni bilo kake posebne povezanosti, saj so otroci ţe

zelo zgodaj odhajali od doma za hlapce in dekle in velikokrat se je zgodilo, da se niso

nikoli več vrnili. V tem času niso imeli otroci nikakršnih pravic (Puhar, 1982). Ob koncu

13. stoletja so v Angliji prvič izdali zakon, ki je posilstvo deklet, mlajših od dvanajst let,

opredeljeval kot kaznivo dejanje. Čez pribliţno sto petdeset let so sprejeli podoben zakon

še za zaščito fantov, vendar sta bila zakona redkokdaj v uporabi, saj so na otroke gledali

kot na majhne odrasle, zato se jim ni zdelo potrebno, da bi imeli kako posebno varstvo

(Waiss in Galle, 2001). Spolna zloraba otroka je bila v tistih časih nekaj povsem

običajnega, zaradi česar je bila tudi pogostejša. Druţine so imele veliko otrok, vendar so

bili odnosi med starši in njimi popolnoma drugačni kot danes. Umrljivost je bila izredno

visoka; kar četrtina otrok je umrla pred dopolnjenim enim letom, veliko ţensk je med

rojevanjem umrlo, kar je spreminjalo odnose znotraj institucije. Najstarejša hčerka je

prevzela vlogo matere, ostali otroci so prevzeli velike odgovornosti in tako prej odrasli.

Tepeţ je bil nekaj vsakdanjega, prav tako nasilno in grobo vedenje do otrok (Boc, 2001).

V poznih osemdesetih letih prejšnjega stoletja je postajalo druţinsko ţivljenje tako, kot ga

poznamo danes. Otrok ni več zgolj delovna sila, temveč postane središče druţine. Starši

stremijo za tem, da svojemu otroku nudijo čustveno toplino, skrb, nego, vzgojo,

materialno preskrbo in ljubezen. Kljub temu še vedno prihaja do spolnih zlorab otrok, saj



8



se z večanjem avtonomije otrok veča tudi nadzor staršev nad njimi. Zlorabljanje otroka

znotraj druţine imenujemo incest; to je spolna zloraba, v kateri sta ţrtev in storilec krvna

sorodnika, npr. oče in hči ali sin, stric in nečakinja, teta in nečak, mati in hči. Deklice so

pogosteje vpletene v incest, navadno čutijo več jeze do matere, ker jih ni zaščitila, kot do

storilca. Čedalje več ţrtev je tudi med dečki. Zloraba se navadno dogaja daljše obdobje,

saj je storilec druţinski član, kar pusti na ţrtvi hude posledice. Ni nujno, da je vsak incest

tudi spolna zloraba. Spolno razmerje med bratom in sestro je sicer incest, saj sta v krvnem

sorodstvu, vendar ne gre za zlorabo (seveda, če se z razmerjem oba strinjata in ni

nobeden od njiju vanj prisiljen).

Druţine, v katerih se spolno nasilje dogaja, imajo nekatere izstopajoče značilnosti, kot so:

preveč močni ali preveč hladni odnosi med druţinskimi člani, preveč popustljiva ali

prestroga pravila, druţina funkcionira površno in pomanjkljivo, otroci s starši niso

čustveno povezani, starši imajo toge nazore in od otrok pričakujejo, da se podrejajo

druţinskim normam.

V druţinah, kjer doţivljajo revščino, ţivijo v slabih ţivljenjskih razmerah, so brezposelni

in slabše izobraţeni, obstaja višja stopnja tveganja, da bodo otroci spolno zlorabljeni, saj

starši svojo jezo, ţalost, nemoč in stres preusmerijo v agresivnost, ki jo izvajajo nad

otroki. Pomemben faktor je tudi brezposelnost, saj starši, ki nimajo sluţbe, več časa

preţivijo doma in imajo tako več stika z otroki (Bouwkamp,1996).

Zlorabe se pogosteje odkrivajo v niţjih socialnih slojih, saj jih institucije veliko bolj

nadzorujejo. Druţine iz višjega sloja ţivijo v večji zasebnosti, zato se zlorabe znotraj teh

druţin teţje odkrivajo. Poznamo različne vrste in oblike zlorabljanja (Frei, 1996: 12 –

13):

- odrasli kaţe otroku pornografske filme ali slike;

- odraslega spolno vzburja, če vidi, da ga opazujejo, kadar je nag, in k temu prisili

otroka;

- namenoma opazuje otroka, ko se le-ta slači, umiva ali kopa, da se pri tem spolno

vzburi;

- odrasli pregleduje otroka in se pri tem dotika njegovih intimnih delov, ali pa jih

pogosto pregleduje , da bi »se prepričal«, če ima zajedavce, infekcijo…;

- otroka sili k igram, ki prikrito sluţijo njegovemu vzburjenju (»Pod zadrgo mojih

hlač sedi majhen ptiček. Če jo odpreš in pogledaš, bo prišel ven.«);

- odrasli izvaja »praktično spolno vzgojo«, kar pomeni, da otipava otrokove spolne

organe in hkrati tudi svoje in s tem domnevno ponazarja svojo razlago;



9



- odrasli kar naravnost ukaţe otroku kakšno spolno dejanje; otrok ga mora

poljubljati, boţati ali prijemati za spolni organ.

- otrok si mora boţati svoje intimne dele, odrasli pri tem pogosto onanira;

- odrasli se dotika, boţa in otipava intimne dele otrokovega telesa, kot so prsi,

noţnica, zadnjica, penis;

- v mnogih primerih sluţi tepeţkanje otrokove nage zadnjice (prikrito kot kazen) za

spolno vzburjenje odraslega človeka;

- odrasli uporabi otroka za snemanje erotičnih in pornografskih filmov;

- odrasli prisili otroka k spolnemu odnosu (oralno, vaginalno ali analno), dejansko

ga posili;

- če otrok noče sodelovati, se odrasli sklicuje na sočutje, mu grozi, ga hoče pridobiti

z darili, ga izsiljuje ali mu grozi s telesnim nasiljem.



2.3 ZNAKI, KI KAŢEJO NA SPOLNO ZLORABO OTROKA



Vsak otrok, ki je spolno zlorabljen, kaţe znake trpljenja, oddaja signale in sporočila.

Obstaja vrsta znakov, ki kaţe na to, da otrok kliče po pomoči. Simptomi so različni in se

kaţejo v otrokovem obnašanju. Znaki, ki jih kaţe zlorabljen otrok, se od primera do

primera razlikujejo. Odvisni so od tega, koliko je otrok star, v kakšnem razmerju je s

storilcem, v katerem razvojnem obdobju je in na kakšen način je zlorabljen. Avtorica

Karin Frei (1996: 34-41), v svoji knjigi Spolna zloraba navaja mnogo simptomov, ki

lahko kaţejo na zlorabo otroka:

1. Psihosomatski in telesni znaki kot posledica prisilnega oralnega, vaginalnega

ali analnega spolnega odnosa. Sem spadajo: pogosto vnetje grla, kašelj,

bruhanje, hripavost; otrok ne more poţirati sline in neprestano pljuva; dekle v

puberteti zanosi; zaprtje ali driske; malčki se pogosto polulajo ali pokakajo takoj

zatem, ko so jih preoblekli in umili; deklica ima teţave z oblačili v predelu

genitalij: toţi, da so spodnjice preozke, prevelike, premajhne, preširoke ter se

neprestano preoblači,  vleče spodnje hlačke prek ţab, ali se navadi kakega drugega

nenavadnega načina preoblačenja; pogosto in intenzivno onaniranje, ki ga je

komaj mogoče preprečiti, včasih zdruţeno z močnim potenjem, tresenjem in krči;

pogosto drgnjenje, praskanje, srbenje spolnih organov ali anusa; bolečine pri

opravljanju potrebe ali uriniranju, pogosta vnetja sečevoda; otrok pogosto toţi, da



10



ga boli trebuh, v vrtcu ali šoli njegovi pogosti izostanki vzbudijo pozornost; rane

oziroma sledovi ugrizov in podplutbe na trebuhu, prsih, zadnjici ali stegnih;

spolne bolezni kot so glivice; iztok iz vagine; rdeči madeţi, vnetje, rane, krvavitve

v ustih in na ustnicah, vulvi, penisu ter anusu. Simptomi v vratnem, ustnem in

govornem predelu se lahko razvijejo tudi zato, ker storilec otroka sili k molčanju

ali zaradi oralnega spolnega odnosa.

2. Problemi pri hranjenju: predvsem pri deklicah se lahko pojavi bulimija,

poţrešnost in ţelja po čim hujši debelosti (sloji maščobe ponazarjajo zaščitni zid

okrog duše; v obliki hrane otrok simbolično golta svoj bes in strah zaradi zlorabe);

predvsem pri deklicah se razvije zasvojenost s potrebo po hujšanju, s tem se

podzavestno upirajo odraščanju, saj globoko v sebi odklanjajo vlogo ţenske kot

predmeta moškega izkoriščanja in poţelenja; krčevite bolečine in ščipanje v

trebuhu ali ţelodcu; teţave pri poţiranju, bruhanje, slabost in pomanjkanje teka.

3. Psihosomatski problemi in motnje: zlorabljen otrok velikokrat vzbuja vtis, da se

ne razvija pravilno; nima takšne teţe in velikosti, kot je primerno za njegovo

starost; je bled, medel, neţen, izčrpan, utrujen, velikokrat bolan; otrok je

astmatičen in trpi za občutkom dušenja, ker se mu zdi, da ga bo breme, ki ga nosi,

kar pokopalo, ima koţne ekceme, je nenavadno miren, hkrati se ukvarja z več

različnimi rečmi, saj se v sebi ne more ukvarjati z ničemer drugim, kakor s svojo

stisko in strahom, vse moči koncentracije potrebuje za to, da molči in izriva

problem iz svoje zavesti; ima vrtoglavice in se onesvešča, ker misli, da ko se bo

zbudil iz nezavesti, vse hudo ne bo več obstajalo in bo izginilo.

4. Simptomi na področju sposobnosti: opazno zmanjšanje otrokovih dotedanjih

sposobnosti, na primer pazljivosti, vztrajnosti ali sposobnosti pomnjenja, običajni

šolski uspeh naglo upade; otrok, ki je prej navdušeno obiskoval plavanje, se temu

sedaj izogiba; deklica ni sposobna leči na hrbet, pri telovadbi se izogiba vajam, pri

katerih je potrebna hrbtna lega; otrok, ki ni imel najboljših ocen ali pa so bile le-te

povprečne, se prične fanatično pripravljati na šolo, postane odličen in misli samo

še na naloge; otroci, ki so spolno izkoriščani, so prisiljeni v molk in laţi, dolga

leta morajo molčati o gnusnih stvareh in dejanjih, ki jim povzročajo telesne

bolečine, zato se pogosto zatečejo k teţavam pri dojemanju, kar se lahko kaţe kot

nenavadna pozabljivost, motnja pri koncentraciji in pomanjkljivo zaznavanje;

otrok se izklopi oziroma duhovno odstrani, gleda skozi ljudi, sanjari, se poglablja

vase, ne dojema povezav, ima motnje pri logičnem mišljenju, ni prepričan o



11



dobrem in zlem (storilec vsili otroku miselni vzorec, ki ga spravlja ob pamet: po

eni strani mu govori, da ga ima rad, da vsi to počnejo in da s tem ni nič narobe, po

drugi strani pa mu grozi, da bo šel v zapor, če komurkoli pove za stvari, ki se

dogajajo, ali pa da ga mati ne bo imela več rada). Otrok ima probleme pri

zaznavanju stvari z dotikanjem ter pri koordinaciji telesnih gibov, videti je

neroden, spotika se ob druge otroke in stvari, ki so mu na poti; kar naprej kaj

prevrne, nima pravega občutka za oddaljenost, nima občutka za svojo bolečino ali

bolečino drugih, zato številni otroci vzbujajo vtis, da trpijo za moţganskimi

motnjami. Zaradi vsega tega jih uvrstijo med duševno motene ali teţko učeče

učence, čeprav je pravi razlog za tako obnašanje spolna zloraba.

5. Duševni in socialni simptomi: otroci se oklepajo oseb, ki so zanje pomembne, so

labilno razpoloţeni, pri najmanjši prepovedi vzkipijo ali bruhnejo v jok, ne morejo

se sprijazniti z nikakršno frustracijo, so skrajno občutljivi. Zlorabljene otroke

mučijo različni strahovi: bojijo se iti na stranišče; bojijo se nekaterih oblačil

(deklica noče nositi kril), določenega stanovanja ali okolice; razvijejo izrazito

nezaupanje in strah pred moškimi ali pred določeno osebo, zavračajo jo ali

začnejo jokati, če se jim ta oseba pribliţa; ponoči imajo napade strahu; bojijo se,

da bodo umrli ali se zadušili; dolgotrajen in močan strah pred ločitvijo od osebe,

ki ji otroci zaupajo, strah pred dotikanjem in odpor do telesnih stikov, panično se

bojijo nekaterih predmetov in okolja, ki ponavadi ne vzbujajo strahu: deklice se

recimo panično bojijo stvari, ki jih ni mogoče nadzirati ali se nekontrolirano

povečajo, na primer tekoča voda, rastlina, ki se razvija, pena za kopanje, ogenj - s

tem simbolično doţivijo šok ob pogledu na povečan penis ali na izliv semena.

Otroci se panično bojijo tudi stvari, ki jih je storilec uporabil ali pa so bile v

trenutku zlorabe kje blizu: cigarete ali vţigalnik, sveče, balončki (spominjajo na

kondom), tuširanje ali kopanje, strah pred fotografiranjem (med zlorabljanjem je

delovala kamera).

6. Prepočasen razvoj ali nazadovanje v razvoju: zaostanek v napredovanju

govora: otrok ne razvija govornih sposobnosti primerno njegovi starosti, vrne se k

otroškemu govoru; jecljanje; otrok ne govori več, obmolkne; postane potuhnjen in

neiskren, prične lagati in krasti, napada in poškoduje druge otroke; znova začne

močiti posteljo, sesa palec, hoče medvedka, stekleničko, dudo, potem ko se je tega

ţe odvadil; noče biti sam, videti je nemiren in brez zanimanja, noče se več igrati,

čeprav je to prej rad počel; otrok ima nujno potrebo po umivanju in redu; ţrtev



12



zanemari svoj videz (preneha se umivati in negovati, ne skrbi več zase); postane

depresivna in samouničevalna (puli si lase, grize nohte, pobegne od doma, reţe se,

ne kaţe nobenih čustev več, poskusi samomora). Eden izmed znakov zlorabe je

tudi ta, da se otrok umika prijateljem, ne sodeluje pri skupnih dejavnostih, postane

samotar. Razlog za to je, da se počuti drugačnega od ostalih otrok, ima občutek

odrinjenosti, zato se umakne. To, da ima prijatelje, se mu zdi nevarno, saj bi jim

lahko izdal svojo skrivnost. Velikokrat pa tudi storilec sam poskrbi, da je otrok

izoliran, ker ţeli na ta način obvarovati skrivnost.

7. Pretirano spolno poudarjeno vedenje otroka: provociranje odraslih z

nespodobnimi izrazi; pogosto razkazovanje spolnih organov; intenzivno in zelo

pogosto masturbiranje ali manipuliranje z lastnimi ali spolnimi organi tujih otrok;

odkrito otipavanje spolnih delov različnih ţivali; izkazovanje pretirane in starosti

neprimerne spolnosti pri igri in pogovorih (fant ves čas jemlje prijateljev penis in

si ga daje v usta, deklica se hoče z mlajšimi otroci igrati dojenčke, pri tem jim v

zadnjik ali noţnico vtika prste ali kak predmet); dekle vzbuja pozornost z

»obnašanjem Lolite« (vpadljivo ličenje, nosi obleke, frizure, perilo in čevlje kot

»majhna cipa«); ukvarja se s prostitucijo;  kadar je v bliţini kakšen moški, se

deklica takoj neha ukvarjati s svojim delom in si ţeli pridobiti njegovo pozornost

tako, da se ne premakne od njega, kaţe na njegov spolni ud in ga hoče sleči,

obnaša se vulgarno, saj se je med zlorabljanjem naučila, da si na tak način prisluţi

pohvalo.



2.3.1 Kako prepoznati zlorabo



Zloraba na otroku pusti hude psihične poškodbe in motnje, zato je pomembno, da

prepoznamo znake, ki nam jih oddaja spolno zlorabljen otrok (Frei, 1996: 42-50):

- Pripoveduje, da očka spi v otroški sobi; kako dedku priteče mleko iz penisa; da se

očka ponoči polula v posteljo; da prihaja teman duh, ki sname z njega odejo in ga

zgrabi;

- ko hoče povedati nekaj o svojih čustvih ali sebi, se mu začne zapletati jezik, začne

jecljati;

- ima slike golih ţensk, pripoveduje da je gledal/a pornografski film;

- s svojimi igračami se igra zlorabljanje;



13



- vedno znova sprašuje o spolnosti;

- pride lahko do simboličnih vnetij (neki deklici se kljub zdravniški oskrbi ni hotelo

pozdraviti vnetje na sredincu roke – kasneje se je izkazalo, da ji je oče s sredincem

ves čas brskal po noţnici);

- vedno ima umazano obleko, popackano z lepljivimi stvarmi ali blatom;

- pravi, da ne more več ţiveti;

- otroci svoja čustva največkrat izraţajo z risanjem, zato moramo biti pozorni na

risbe, ki bi lahko kazale na to, da je otrok zlorabljen (ţalosten obraz, grozo

vzbujajoče postave, pošast, ki zvečer pride k otroku, sebe narišejo poškodovanega,

razdejanega…).



2.4 OTROKOVE PRAVICE



Nekoč otroci niso imeli nikakršnih pravic, bili so last staršev in poceni delovna sila. Skozi

stoletja so pridobivali osnovne pravice, kljub temu pa so še danes izpostavljeni spolnim

zlorabam, agresivnosti in nasilju. Ravno zaradi tega so začeli nastajati zakoni, ki otroke

posebno obravnavajo in ščitijo.

- Deklaracijo Združenih narodov o otrokovih pravicah je leta 1959 soglasno sprejela

in razglasila Generalna skupščina Zdruţenih narodov. Sestavljena je iz desetih načel,

katerih cilji so varstvo, korist in enake pravice in svoboščine za vse otroke. Dve načeli se

nanašata na obvarovanje otroka pred spolnim nasiljem:

2. načelo – Otrok mora uţivati posebno varstvo. Z zakonom ali na drug način mu je treba

omogočiti, da se bo v svobodi in dostojanstvu razvijal fizično, psihično, moralno, versko

in druţbeno zdravo in normalno. V zakonih, sprejetih za varstvo otroka, naj bo otrokova

korist poglavitno vodilo.

9. načelo – Otroka je treba obvarovati pred vsemi vrstami zanemarjanja, okrutnosti in

izkoriščanja. V nobenem primeru ne sme biti predmet trgovine. Otrok ne sme biti sprejet

na delo, dokler ne doseţe določene starosti. V nobenem primeru ga ne smemo prisiliti ali

mu dovoliti, da bi delal v poklicu ali opravljal tako delo, ki bi slabo vplivalo na njegovo

zdravje ali vzgojo, oziroma škodilo njegovemu telesnemu, duševnemu in nravnemu

okolju.

- Konvencija Združenih narodov o otrokovih pravicah je prvi dokument, ki otrokom

priznava pravico subjekta in pravico do pravne participacije. Obsega 54 členov, sprejeta



14



je bila leta 1989 s strani Generalne skupščine Zdruţenih narodov. Drţave podpisnice

obvezuje, da morajo biti v vsaki druţbi zaščita, preţivetje in razvoj otroka prioriteta. 19.

člen ščiti otroke pred spolnim nasiljem:

1. Drţave pogodbenice bodo z vsemi ustreznimi zakonodajnimi, upravnimi, druţbenimi

in vzgojnimi ukrepi varovale otroka pred vsemi oblikami telesnega ali duševnega nasilja,

poškodb ali zlorab, zanemarjanja ali malomarnega ravnanja, trpinčenja ali izkoriščanja,

vštevši spolne zlorabe, medtem ko je pod skrbništvom staršev, zakonitih skrbnikov ali

katerekoli  druge osebe, ki skrbi zanj.

2. Takšni zaščitni ukrepi naj, če je to primerno, vključujejo učinkovite postopke za

sprejemanje socialnih programov, ki otroku in tistim, ki skrbijo zanj, zagotavljajo

potrebno podporo, kakor tudi druge oblike zaščite ter ugotavljanje, obveščanje,

prijavljanje, preiskovanje, obravnavanje in spremljanje prej naštetih primerov trpinčenja

otrok in, če je potrebno, poseg sodišča.



2.5 KAM PO POMOČ



Otroci znake zlorabe kaţejo tudi navzven, z namigi, besedami ali posebnim obnašanjem.

Majhni otroci rišejo risbice, na katerih med sabo in storilcem narišejo debele zidove,

rišejo solze, kri in ogenj. Odrasli včasih slutijo, da se zloraba dogaja, vendar se jim zdi to

nemogoče, zato svoje sume zatrejo (Frei, 1996). Tako otrok ostane brez podpore, sam.

Ravno zaradi tega so zelo pomembne organizacije, ki otroku prisluhnejo in pomagajo.

V Sloveniji obstaja kar nekaj vladnih in nevladnih organizacij, ki pomagajo zlorabljenim

otrokom. Ker je v nemalo primerih storilec eden od staršev, so te organizacije zelo

pomembne za otroka v stiski, saj se lahko nekomu zaupa.

Krizni centri za mlade: so namenjeni otrokom in mladostnikom do 18. leta starosti.

Delujejo 24 ur na dan, nudijo prvo socialno pomoč osebam, ki se vanje zatečejo. Delujejo

v večjih mestih po Sloveniji: v Ljubljani, Celju, Murski Soboti, Grosupljem, Krškem,

Mariboru in Slovenj Gradcu (http://www.mddsz.gov.si).

Centri za socialno delo: centri so dolţni nuditi podporo in strokovno pomoč otrokom, ki

trpijo zaradi nasilja v druţini (http://www.gov.si).

Društvo za nenasilno komunikacijo: je nevladna in neprofitna organizacija,

ustanovljena leta 1996. Njihovi glavni cilji so zmanjševati toleranco do nasilja v druţbi,

nuditi pomoč nasilneţem, da spremenijo svoje vedenje, ter pomagati tistim, ki nasilje



15



doţivljajo. Ţrtvam pomagajo prek svetovanja po telefonu, odgovarjajo na elektronsko in

navadno pošto, nudijo bivanje v varni hiši in svetujejo osebam, ki so doţivele ali

doţivljajo nasilje (http://www.drustvo-dnk.si/).

Društvo SOS telefon: društvo je namenjeno reševanju in lajšanju socialnih stisk in teţav

ter izvajanju različnih oblik psihosocialne pomoči za ţenske in otroke  - ţrtve nasilja v

druţini ter partnerskih in sorodstvenih zvezah (http://www.drustvo-sos.si/).

Združenje proti spolnemu zlorabljanju: nudi ţrtvam spolnega napada in trpinčenja

telefon za pomoč, osebno svetovanje, izobraţevanje, skupine za samopomoč,

zagovorništvo ter pomoč preko spletne strani oziroma foruma (http://www.spolna
zloraba.si/).

Svetovalni center za otroke, mladostnike in starše: ustanova, ki je usmerjena v

varovanje duševnega zdravja otrok in mladostnikov. Pomagajo pri razreševanju

čustvenih, vedenjskih, vzgojnih, psihosocialnih in psihiatričnih motenj

(http://www.scoms-lj.si/).

PAPILOT – zavod za vzpodbujanje in razvijanje kvalitete ţivljenja: nudijo pomoč

ţrtvam kaznivih dejanj, svetovanje, pomoč pri zbiranju dokazov, spremljanje in

sodelovanje v kazenskem in predkazenskem postopku, pomoč pri namestitvah v varne

hiše, osveščanje javnosti o kaznivih dejanjih, nasilju in moţnosti zaščite pred njim

(http://www.papilot.si/).

TOM telefon: je namenjen mladostnikom in otrokom, ki imajo kakršnekoli probleme ali

so ogroţeni. Nudijo jim brezplačno anonimno telefonsko svetovanje

(http://www.zpms.si).





















16



3 UGRABITVE



3.1 KAZNIVA DEJANJA ZOPER ČLOVEKOVE PRAVICE IN

SVOBOŠČINE



Kazniva dejanja zoper človekove pravice in svoboščine so opredeljena v šestnajstem

poglavju slovenskega Kazenskega zakonika.



143. člen – Protipraven odvzem prostosti

(1) Kdor koga protipravno zapre, ima zaprtega ali mu kako drugače omeji svobodo

gibanja, se kaznuje z zaporom do enega leta.

(2) Če stori dejanje iz prejšnjega odstavka uradna oseba z zlorabo svojega poloţaja ali

svojih pravic, se kaznuje z zaporom do treh let.

(3) Poskus dejanja iz prvega odstavka tega člena je kazniv.

(4) Kdor komu protipravno odvzame prostost za več kot teden dni ali če to stori na

grozovit način, se kaznuje z zaporom od treh mesecev do petih let.

144. člen – Ugrabitev

(1) Kdor ugrabi koga z namenom, da njega ali koga drugega prisili, da nekaj stori, opusti

ali trpi, se kaznuje z zaporom od šestih mesecev do petih let.

(2) Kdor stori dejanje iz prejšnjega odstavka proti mladoletni osebi ali zagrozi z umorom

ali s hudo telesno poškodbo ugrabljene osebe, se kaznuje z zaporom od enega do desetih

let.

(3) Storilec dejanj iz prvega ali drugega odstavka tega člena, ki prostovoljno spusti na

prostost ugrabljeno osebo, preden je izpolnjena njegova zahteva, zaradi katere jo je

ugrabil, se sme kaznovati mileje ali se mu sme kazen odpustiti.





17



Kazniva dejanja zoper zakonsko zvezo, druţino in mladino so opredeljena v

enaindvajsetem poglavju Kazenskega zakonika.

200. člen – Odvzem mladoletne osebe

(1) Kdor protipravno odvzame mladoletno osebo roditelju, posvojitelju, skrbniku, zavodu

ali osebi, kateri je zaupana, ali jo zadrţuje in preprečuje, da bi jo imel tisti, ki ima pravico

do nje, ali kdor zlonamerno onemogoča, da bi se uresničila izvršljiva odločba glede

mladoletne osebe, se kaznuje z denarno kaznijo ali z zaporom do enega leta.

(2) Če izreče sodišče pogojno obsodbo, lahko naloţi storilcu, da mora mladoletno osebo

izročiti upravičencu, ali omogočiti uresničitev izvršljive odločbe glede mladoletne osebe.

(3) Če je storilec dejanja iz prvega odstavka tega člena prostovoljno izročil mladoletno

osebo upravičencu, ali omogočil uresničitev izvršljive odločbe, se mu sme kazen

odpustiti.



3.2 TIPI UGRABITELJEV



Ugrabitelje lahko razdelimo v štiri osnovne skupine (Germ, Štirm, Zupančič, 1999):

- duševno motene osebe

- kriminalci, zaloteni pri izvrševanju kaznivih dejanj

- kaznjenci, ki se upirajo

- teroristi, ki s silo poskušajo spremeniti druţbeni red



3.2.1 Duševno motene osebe



Paranoidni shizofreniki – shizofrenija je duševna bolezen, za katero je značilen razpad

duševnosti. Bolezenski znaki so pomanjkanje volje, motnje miselnega procesa, čustvena

spremenjenost (otopelost), depersonalizacija (občutek spremenjenosti lastne osebe) in

avtizem (pogrezanje osebe v blodnje in halucinacije). Paranoja je duševna motnja, zaradi

katere oseba verjame, da jo ves čas ogroţajo drugi ljudje, okrog tega prepričanja si zgradi

sistem blodenj, ki ga večino časa uspešno skriva pred drugimi.



18



Za paranoidne shizofrenike so značilne deluzije (napačno razumevanje dejanskega stanja)

in halucinacije (prividi – osebe vidijo in slišijo stvari, ki jih dejansko ni). V svoje

razumevanje in dojemanje okolja so tako zelo prepričani, da jih noben dokaz ne more

prepričati, da nimajo prav, in da stvari, ki si jih predstavljajo, dejansko ne obstajajo.

Najpogosteje je bolna oseba prepričana, da je posebno sposobna in nadarjena ter da ima

posebno poslanstvo (samopoveličevanje), ali pa je prepričana, da jo ljudje onemogočajo

in zasledujejo zaradi posebnega poslanstva. Ta tip ugrabitelja najpogosteje ugrabi ljudi,

ker je prepričan, da je njegovo početje boţje poslanstvo in da samo z ugrabitvijo lahko

izpelje veliki načrt, oziroma izpolnjuje ukaze posebne osebe, ki je prisotna v njegovih

blodnjah. Za njih so značilne še motnje mišljenja ter izguba stika z realnostjo. Obstajajo

tudi paranoidne osebe, ki nimajo ne deluzij ne halucinacij, a so kljub temu nezaupljive.

Za svoje neuspehe krivijo druge in zelo burno reagirajo na kritike, namenjene njim. Zelo

so ljubosumne, velikokrat se zgodi, da za talca vzamejo ljubljenega partnerja (Germ in

sodelavci, 1999).



Manično – depresivno moteni – »Manično – depresivna motenost je duševna bolezen,

pri kateri se izmenjujejo obdobja manije, ki se kaţe kot neznansko samoveličanje,

zgovornost, nemir in evforija, z obdobji depresije, z značilnim mračnim razpoloţenjem,

neodločnostjo, otoţnostjo« (Germ in sodelavci,1999).

Osebe s to duševno motnjo v fazi depresije izgubijo stik z realnostjo, zelo pogosto

mislijo, da niso vredni ţivljenja in imajo močan občutek krivde za dejanja oziroma grehe,

ki jih niso storili. So potencialni samomorilci, za talce pa največkrat jemljejo prijatelje,

sorodnike, znance in celo člane lastne druţine. Prepričani so, da jim s tem, ko jih ubijejo,

naredijo veliko uslugo, saj jih rešijo njihovega groznega ţivljenja.



Antisocialne osebnosti – to so osebe z motnjo v razvoju osebnosti, označujemo jih kot

sociopate ali psihopate. So sebični, egocentrični, nagnjeni k zabavi, odrezavi in

prepričljivi govorniki, brez vesti in občutka krivde. Značilnosti take osebnosti so (Umek,

2007):

- je nasilen, destruktiven

- uporablja oroţje

- egocentričen

- laţnivec

- neodgovoren, impulziven



19



- ne kaţe nobene lojalnosti do posameznikov, skupin ali socialnih vrednot

- nima občutkov obţalovanja

- za svoja dejanja krivi druge

- kazen njegovega ravnanja ne spremeni

- manipulativen v odnosu z drugimi, rad nadzira druge



Ker je oseba brezvestna in brez občutka krivde, je posebej nevarna za talce, saj je malo

verjetno, da bi talce obravnaval kot ljudi.



Nezadostno razvite osebnosti – oseba ima izrazito negativno samopodobo, v ţivljenju je

neuspešna, nesposobna je vztrajati pri čemerkoli, samo sebe doţivlja kot popolnega

poraţenca; vse to je posledica neustrezne in motene druţinske strukture. Prav ta občutek,

da oseba ne more ničesar doseči, jo pripelje do tega, da stori kaznivo dejanje ugrabitve,

saj s tem svojim bliţnjim dokaţe, da je sposobna storiti nekaj resnično pomembnega.

Značilnosti nezadostno razvite osebnosti so (Umek, 2007):

- za sabo ima zgodovino izgub (šola, poklic, zasebno ţivljenje)

- o sebi ima slabo mnenje, negativno samopodobo

- se ni sposobna učinkovito in na ustrezen način spoprijeti s socialnimi,

emocionalnimi in psihičnimi obremenitvami

- hoče dokazati, da je sposobna nekaj narediti (npr. ugrabitev)

- je v stiku z realnostjo

- razume posledice svojih dejanj

- velika moţnost stockholmskega sindroma

-    situacija zajetja talcev, pozornost policije in medijev bo lahko zanjo

najpomembnejši dogodek v njenem ţivljenju



3.2.2 Kriminalci



Zgodi se, da zalotimo kriminalca med izvrševanjem kaznivega dejanja, zaradi česar za

lastno zaščito zajame talce, saj ima s tem dejanjem moţnost za pobeg. Naletimo na

različne tipe storilcev, zato je zelo pomembno, da se čim prej ugotovi, ali gre za duševno

moteno osebo, s čimer si zagotovimo uspešno pogajanje. Ko se moţnost, da je oseba

duševno motena, izključi, se lahko upravičeno domneva, da gre za izkušenega storilca, ki



20



je ţe večkrat prišel  navzkriţ z zakonom, in zato pribliţno ve, kako ravnati, da bi se

izognil poškodbam ali smrti. Do ugrabitve pride iz nuje, ko je storilec ujet med kaznivim

dejanjem in talce ugrabi zato, da se reši iz neprijetne situacije. V takih primerih je splošno

načelo, da je bistvena zaščita talcev in ne prijetje storilcev (Germ in sodelavci, 1999).



3.2.3 Zaporniki



Tudi zaporniki se lahko znajdejo v vlogi ugrabiteljev. Do tega največkrat pripeljejo slabe

razmere v zaporih. Ker zaporniki zahtevajo spremembe, se uprejo, za boljše pogajalsko

izhodišče pa zajamejo talce, ki so največkrat varnostniki ali drugi zaposleni v zaporu, saj

imajo le-ti največ stika z obsojenci. Takšne ugrabitve so navadno zelo medijsko odmevne

(Germ in sodelavci, 1999).



3.2.4 Teroristi



Terorizem je kompleksen druţbeni pojav, ki ga generirajo dejavniki struktur določene

druţbe in seveda dejavniki mednarodnih razmerij (Umek, Areh, 2001).Terorizem je

organizirano nasilno dejanje, ki je usmerjeno proti civilistom ali civilnim ustanovam v

politične ali gospodarske namene. Izvajajo ga nedrţavne skupine ali drţave; je večinoma

javno dejanje, saj je cilj teroristov ravno ta, da za njihove zahteve in dejanja izve čim

večje število ljudi. Namen teroristov je, da pritegnejo čim večjo pozornost javnosti ter jo

seznanijo s svojimi zahtevami.



3.3 ODNOS MED ŢRTVIJO IN UGRABITELJEM



3.3.1 Stockholmski sindrom



Je pojav, ki je značilen za situacijo zajetja talcev. Med talci in ugrabitelji se razvijejo

pozitivne čustvene vezi, ko so skupaj v hudo stresni situaciji in ko vsi kaţejo večji odpor

in strah pred policijo kot drug pred drugim. Pojav je dobil ime po dogodku, ki se je zgodil

leta 1973 v Stockholmu na Švedskem. Po neuspelem poskusu bančnega ropa sta roparja

pet dni in pol kot talce zadrţevala štiri usluţbence. Kasnejši razgovori in intervjuji s talci



21



so pokazali nepričakovane rezultate, ki pa so se ponovili še v mnogih primerih ugrabitev

v naslednjih letih. Zajeti talci so se bolj kot roparjev bali policije, še več, do roparjev niso

čutili nikakršnega sovraštva. Kasneje so celo zbirali denar za obrambo roparjev na

sodišču (www.peacefaq.com).

Sindrom je verjetno nezaveden (ne gre za razumsko odločitev talca, da je najboljši način

za preţivetje, da se spoprijatelji z ugrabiteljem), avtomatičen in čustven odziv na travmo

ţrtve. Vsi udeleţenci, tako talci kot ugrabitelji, so pod visoko stopnjo stresa, soočeni z

nevarnostjo in tveganjem; vsak od njih mora najti način prilagoditve, da preţivi. Zaradi

pozitivne čustvene vezi, ki nastane zaradi stresa med ugrabitvijo, se začne med vsemi

udeleţenci razvijati filozofija »mi proti njim«. Pojava ne morajo nadzorovati niti talci niti

ugrabitelji. Stockholmski sindrom ima tri značilnost, vendar ni nujno, da se razvijejo vse

hkrati, prav tako ni nujno, da se občutki in vedenje pojavijo pri vseh talcih (Germ in

sodelavci, 1999):

- pozitivna čustva talcev do ugrabitelja

- negativna čustva talcev do policije, do oblasti

- pozitivna čustva, ki jih ugrabitelji vračajo talcem



Pomemben dejavnik, ki vpliva na to, ali bo do sindroma sploh prišlo, je ugrabiteljevo

ravnanje s talci. Če do njih ni nasilen, grob in jih ne osami, je verjetnost, da bo do pojava

prišlo, toliko večja. Tudi čas, ki ga udeleţenci ugrabitve preţivijo skupaj, pomembno

vpliva na to, ali bo do stockholmskega sindroma sploh prišlo. Situacija, ki traja dolgo,

ima lahko za posledico negativno ali pozitivno vez, odvisno od tega, ali storilec z ţrtvami

ravna lepo ali ne. Če lepo ravna s talci, bo imel čas, preţivet z njimi, pozitivne posledice

(Maver, 1989).

Pozitivna lastnost sindroma z vidika pogajanj je ta, da bolj kot se razvije, manjša je

moţnost, da bo ugrabitelj grdo ravnal z ţrtvijo ali jo celo ubil. V nekaterih primerih začne

storilec celo simpatizirati s talci, zato je pomembno, da pogajalci spodbujajo razvijanje

stockholmskega sindroma (npr. pogajalec ugrabitelja prosi, naj preveri zdravstveno stanje

talcev, z njim se pogovarja o odgovornosti in obveznosti talcev do njihovih druţin,…).

Čim bolj se mora potruditi, da v ugrabiteljevih očeh talca poudari kot človeka.  Sindrom

se lahko pojavi tudi med pogajalci in ugrabitelji, saj se med pogajanji med njimi

vzpostavi zelo poseben odnos, ki temelji na zaupanju.

Analize posameznih ugrabitev kaţejo, da razvoj stockholmskega sindroma določajo

naslednje okoliščine (Germ in sodelavci, 1999):



22



- omejen prostor

- omejenost ugrabitelja v prostoru

- teţke ţivljenjske razmere, ki povzročajo odpor in negativen odnos do policije

- moţnost komunikacije med ugrabiteljem in talci

- ugrabitelji vsiljujejo svoje poglede/politično prepričanje talcem

- talci niso pripravljeni spodbijati, nasprotovati stališčem ugrabiteljev

Ker se talci zaradi sindroma zelo naveţejo na ugrabitelje, obstaja velika moţnost, da so

informacije, ki jih dobimo, nezanesljive, saj lahko namenoma ali nezavedno napačno

opišejo videz ali oboroţitev ugrabitelja ali celo začnejo zagovarjati ugrabitelja. Seveda

lahko dobimo napačne informacije tudi v primeru, ko se sindrom ne razvije, ker talci

pretiravajo, ko opisujejo situacijo, v kateri so se znašli. Ta pojav lahko tudi ovira poseg

osvoboditve talcev, ker lahko le-ti ravnajo v nasprotju z navodili policije, zaradi česar

lahko pride do poškodb ali smrti.

Stockholmski sindrom je očitno zelo pomemben dejavnik pri zajetju in reševanju talcev,

zato ga je potrebno upoštevati v vseh segmentih policijskega postopka.



3.3.2  Londonski sindrom



Sindrom je dobil ime po dogodku, ki se je zgodil 5.5.1980, ko je skupina teroristov vdrla

v iransko ambasado v Londonu, za talce vzela šestindvajset ljudi in od oblasti zahtevala,

da osvobodi njihove soborce v terorističnih akcijah ter da se zamenja takratni iranski

politični vodja Ruholah Homeini. Eden izmed talcev, iranski diplomat, je ves čas izraţal

svoja stališča, ki so bila nasprotna ugrabiteljevim, ter se z njimi prepiral, zato so ga po

petih dnevih ubili (http://sr.wikipedia.org).



V nasprotju s stockholmskim sindromom londonski sindrom vodi do nezaţelenih

posledic. Talec z bojevitimi in prepirljivimi stališči ugrabitelja izzove, da ga ta ubije ali

rani. Zaradi pojava tega sindroma so bolj ogroţeni talci, ki pritegnejo pozornost nase z

jokom, vreščanjem, zaskrbljenostjo ali preveliko pohlevnostjo in ubogljivostjo (Germ in

sodelavci, 1999).









23



3.4 UGRABITVE V SLOVENIJI



Tabela 1: Prikaz števila kaznivih dejanj ugrabitev v Sloveniji med letom 2001 in letom

2008



Vir: Letna poročila o delu policije (www.policija.si)



Gornja tabela prikazuje statistični podatke kaznivih dejanj ugrabitev po 144. členu

Kazenskega zakonika med leti 2001 in 2008. Kot je razvidno iz podatkov, se v Sloveniji

ne zgodi veliko ugrabitev. Največ ugrabitev v zadnjih petih letih se je zgodilo leta 2001,

najmanj pa leta 2004. Pri preiskovanju ugrabitev so policisti zelo uspešni, saj jim le leta

2004 ni uspelo preiskati kaznivega dejanja ugrabitve, v vseh ostalih letih pa so bili pri

preiskovanju celo 100%.



3.4.1 Ugrabitev Jurija Slabanje



Medijsko najbolj odmevna ugrabitev otroka v Sloveniji se je zgodila 27. marca 1997, ko

je takrat 35-letni Marko Šubic s pomagači iz vrtca v Roţni dolini odpeljal petletnega

Jurija.

Jurij Slabanja naj ne bi bil pravi sin Marka Šubica, vendar ga je ta po poroki z Jurijevo

mamo Barbaro priznal za svojega. Po ločitvi se je mati Barbara spet zbliţala z nekdanjim

partnerjem, domnevno pravim Jurijevim očetom, in se z njim tudi poročila. Takrat so se

Leto Št. kaznivih

dejanj

Porast/upad

(v %)

Št. preiskanih

kaznivih dejanj

Št. preiskanih

KD (v %)

2001 14 / 14 100%

2002 4 - 71,43% 4 100%

2003 8 100% 8 100%

2004 1 - 87,5% 0 0%

2005 3 200% 3 100%

2006 6 100% 3 100%

2007 9 50% 9 100%

2008 7 / / /



24



začele teţave. Marko je ţelel čim več časa preţiveti z Jurijem. Ni se drţal dogovorov o

preţivljanju časa z njim, tako ga je nekoč za en mesec odpeljal v Zdruţene drţave

Amerike, ne da bi o tem kogarkoli obvestil. Barbara je nato zahtevala test očetovstva, ki

naj bi pokazal, da Marko ni Jurijev oče. S tem bi mu preprečila nadaljnje stike z otrokom,

vendar Marko na test ni pristal. Začel je groziti Barbari in njeni druţini. Leta 1996 je

napadel Joţico Bajţelj, Jurijevo babico. Na poti v vrtec jo je z avtom skušal zriniti s ceste,

kasneje, ko je prispela pred blok, pa jo je udaril in pahnil po tleh, tako da je padla v

nezavest.  Grozil ji je, češ da bo ţe poskrbel za njih; trikrat je tudi vdrl v stanovanje.

Marko se je odločil, da bo groţnje spremenil v dejanje, in tako je 27. marca 1997

vzgojiteljici iz rok iztrgal Jurija ter za štiri leta in devet mesecev izginil.

Začela se je obširna iskala akcija. Policisti so navezali stike s kolegi iz osemnajstih drţav

ter po svetu poslali 69 poizvedb. Pri iskanju so sodelovale tudi nevladne mednarodne

organizacije, vendar zaman, vse dokler niso policisti skoraj pet let po Jurijevi ugrabitvi

dobili namiga, da se Marko Šubic vrača v Slovenijo. Kriminalisti in policisti so bili na

njegov prihod pripravljeni in tako so ga pod laţnim imenom našli v planinski koči v

dolini Tamar. Po mučnih štirih letih in devetih mesecih čakanja je mati Barbara spet

lahko objela svojega sina.

Marko je povedal, da sta šla z otrokom najprej za pol leta v Egipt, nato pa v Malezijo,

kjer naj bi Jurij obiskoval najboljšo mednarodno šolo. Marko je med tem časom spoznal

svojo novo ţeno, Zelino Binte, ki je bila z njima tri leta in pol, ko sta bila na begu.

Jurij naj bi bil ves čas srečen, tudi mame naj ne bi pogrešal. Na vprašanje, zakaj je Jurija

pripeljal nazaj v Slovenijo, je odgovoril, da je sedaj ţe dovolj star, da se sam odloči, pri

kom bo ţivel.

Jurij je po vrnitvi začel obiskovati osnovno šolo, intenzivno se je učil, saj je v dolgih letih

odsotnosti pozabil svoj materni jezik. Mati Barbara pravi, da Jurij ni več isti, kot je bil

pred ugrabitvijo, da je prestrašen in travmatiziran.

Marko Šubic je bil za svoje dejanje obsojen na leto dni zapora in pet let pogojne kazni, saj

je po mnenju sodišča Juriju povzročil veliko škodo s tem, ko ga je iztrgal materi,

sorodnikom, vrstnikom in prijateljem. Deček se je vrnil s hudim posttravmatskim

sindromom, pozabil je materni jezik in vse bliţnje, teţave ima z vključevanjem v druţbo

(www.delo.si).

Jurija je Marko ugrabil, ker se z bivšo partnerico nikakor ni mogel dogovoriti o času, ki bi

ga lahko preţivel z otrokom. Zaradi nesporazumov med njima je na koncu najbolj trpel



25



Jurij. Kaj takega se ne bi smelo dogajati. Ni dopustno, da zaradi  neumnosti odraslih trpijo

nedolţni otroci.



3.5 MEDIJSKO ODMEVNI PRIMERI UGRABITEV V TUJINI



3.5.1 Belgijska pošast



Marc Dutroux, znan tudi kot belgijska pošast, je v letu 1995 in 1996 ugrabil in spolno

zlorabil šest deklic, starih od osem do devetnajst let. Štiri deklice so med ujetništvom

umrle na grozljiv način. Sabine Dardenne, deklica, ki je imela srečo, da je preţivela

ujetništvo, je o svoji grozljivi izkušnji napisala knjigo, v kateri opisuje osemdeset dni, ki

jih je preţivela v rokah ugrabitelja. Marc jo je s pomočjo pajdaša ugrabil, ko je bila na

poti v šolo. Omamljeno  je pripeljal k sebi domov. V hiši je imel izdelan poseben prostor,

širok manj kot meter in dolg dva metra, v katerem je Sabine naslednjih osemdesetih dni

preţivljala svojo moro. Iz celice je smela samo takrat, ko jo je ugrabitelj zlorabljal. Dneve

v ujetništvu si je krajšala z reševanjem šolskih nalog in pisanjem pisem svojim staršem

(Dardenne, 2005). Imela je veliko srečo, da ni končala tako, kot deklice pred njo. Policija

jo je našla potem, ko je Dutroux ugrabil še eno deklico, Laetizio Delhez, katere ugrabitev

je videla neka priča. Sledi in priče so pripeljali do njune osvoboditve.

Ugrabitelj Marc Dutroux je bil obtoţen na zaporno kazen trideset let zaradi ugrabitve

šestih deklic, umora svojega pajdaša in štirih deklic. Zločini, ki jih je zagrešil Dutroux, so

pripeljali do največjih protestov v zgodovini Belgije. Zbralo se je več kot 300 tisoč ljudi,

ki so bili zgroţeni nad reševanjem afere (www.24ur.com).

Marc Dutroux je upravičeno dobil vzdevek Belgijska pošast. Ugrabitve deklic so imele

spolni motiv, saj se je nad njimi spolno izţivljal in jih mučil. Ker je bil policiji ţe pred

temi grozovitimi dejanji znan prestopnik, sem mnenja, da bi ga morali bolj nadzirati.



3.5.2 Ugrabitev sina Lepe Brene



Ugrabitve otrok niso vedno povezane s spolnimi zlorabami ali trgovanjem z belim

blagom. Predvsem otroci bogatih staršev so velikokrat ugrabljeni zaradi denarja oziroma

odkupnine. Tak primer je ugrabitev sina Lepe Brene in najbolj znanega srbskega tenisača



26



Slobodana  Ţivojinovića. 23. novembra leta 2000 so neznanci izpred domovanja tega

znanega para ugrabili osemletnega sina Stefana. Ugrabitelji so po telefonu zahtevali

odkupnino v višini 2,5 milijona takratnih mark (milijon evrov). Starša sta denar nabrala

tudi s pomočjo znanega tenisača Borisa Beckerja, ki je bil njuna poročna priča. Stefan je

bil po šestih dnevih ţiv in zdrav izpuščen na avtocesti Beograd-Niš. Prič naj ne bi bilo.

Ugrabitev še do danes ni razjasnjena, pojavile so se govorice, da je za ugrabitvijo stala

zloglasna Svetlana Raţnatović Ceca, Arkanova vdova (www.dnevnik.si).



3.5.3 Madeleine McCann



Primer Madeleine McCann je zelo medijsko odmeven primer ugrabitve otroka v zadnjih

letih. Takrat triletna Medie je bila 3.5.2007 ugrabljena med počitnicami na Portugalskem

v letovišču Praia da Luz. Okoli njene ugrabitve je nastalo veliko zgodb, vendar še vedno

ni popolnoma pojasnjeno, kako je do tega prišlo. Nekaj časa so bili za njeno ugrabitev

osumljeni celo njeni starši. Deklica naj bi bila ugrabljena na cesti pred apartmajem, ko naj

bi iskala svoja starša. Njena ugrabitev naj bi bila povezana z belgijskim pedofilskim

obročem. Na Portugalskem naj bi Medie videl eden izmed perverzneţev, jo fotografiral,

slike pa poslal pedofilskemu krogu, ki je ugrabitev odobril.

Pri primeru ostaja veliko nejasnosti, čeprav se policija in starši ţe leta trudijo, da bi

deklico našli (www.en.wikipedia.org).

V tem primeru o motivu zelo teţko govorimo, saj storilec še ni znan, niti ne vemo, kaj se

dogaja z Madie. Sama se najbolj nagibam k teoriji, da je bila deklica ugrabljena in

prodana za namen otroške pornografije. Seveda je moţno, da je motiv tudi drugačen.



3.5.4 Lindberghov sin



Charles A. Lindbergh je bil slavni letalec, ki je kot prvi človek leta 1927 sam preletel

Atlantik. Ugrabitev njegovega sina Charlesa mlajšega je leta 1932 pretresla širšo javnost.

Otroka so neznanci ugrabili 1. marca l932 okoli osmih zvečer. Njegovo izginotje je prva

opazila varuška, ki je našla prazno posteljico. Z otrokovo materjo Anno Morrow sta

temeljito preiskali njegovo sobo, ker pa otroka nista našli, sta v iskanje vključili še

Charlesa. Na okenski polici je našel pismo, v katerem je ugrabitelj sporočal, da zahteva

50.000 dolarjev, nevmešavanje policije ter da je otrok dobro. Kmalu je na



27



Lindberghovem posestvu mrgolelo policistov, novinarjev in radovedneţev. Prstnih

odtisov na pismu ali v sobi ni bilo, edini dokaz je bila lestev, po kateri se je storilec

domnevno povzpel do otrokove sobe. Preiskovalci so tavali v temi. Lindbergh je kasneje

policiji prepovedal preiskovanje primera, saj naj bi se bal, da bi storilci otroka ranili ali

mu kakorkoli drugače škodovali. Za posrednika med Lindberghom in ugrabitelji se je

ponudil upokojeni učitelj John F. Condon. 12. marca je prejel pismo, v katerem je

ugrabitelj od njega zahteval, da se odpelje do zapuščene stojnice za hrano, kjer bo našel

nadaljnja navodila. Z domnevnim ugrabiteljem se je sestal na pokopališču. Človek, ki se

je predstavil kot John iz Skandinavije, mu je povedal, da je otrok ţiv in zdrav ter da bo

kmalu dobil dokaz, da je temu res tako. Čez nekaj dni je res prispel paket s spalno

srajčko, ki je pripadala Charlesu mlajšemu. V torek, 31. marca, je Condon dobil pismo, v

katerem je pisalo, da mora biti denar pripravljen do sobote zvečer. V soboto sta se po

navodilih ugrabitelja z Lindberghom odpravila na pokopališče, kjer so opravili

izmenjavo. Condon je Johnu dal kovček s 50.000 dolarji, on pa njemu pismo, v katerem

je pisalo, da je otrok na ladji Nelly, nekje v bliţini otoka Elizabeth. Kasneje se je

izkazalo, da ni bilo ne ladje ne otroka. Njegovo truplo je 12. maja čisto po naključju

odkril voznik tovornjaka. Samo nekaj kilometrov od posestva, kjer se je ugrabitev

zgodila, je pod podrastjem leţalo na pol razpadlo trupelce, za katerega je obdukcija

pokazala, da pripada Charlesu mlajšemu. Za ugrabitev in umor so tri leta kasneje na smrt

obsodili nemškega priseljenca Bruna Richarda Hauptmanna.

Ta razvpiti primer še danes buri duhove. Nastalo je nešteto teorij in zgodb. Nekateri

trdijo, da je otroka po nesreči ubil Lindbergh sam, domnevna ugrabitev pa sluţi samo za

prikritje druţinske tragedije, spet druga, da je otroka iz ljubosumja ubila sestra

Lindberghove ţene, tretja, da je Charles mlajši še vedno ţiv (www.revija-radar.com).

Najverjetnejši motiv za ugrabitev Lindberghovega sina je odkupnina, ki bi jo, oziroma so

jo kriminalci dobili za otroka. Moţno je, da so hoteli ugrabitelji otroka ugrabiti, a jim je

le-ta umrl. Storilec ali storilci po mojem mnenju najbolj ustrezajo profilu antisocialne

osebnosti, ker sem mnenja, da ugrabitelji otrok nimajo vesti in občutka krivde. V tem

primeru je to zelo očitno, saj je ugrabitelj bodisi vzel denar, čeprav je bil otrok ţe mrtev,

bodisi ubil otroka, ko je denar dobil. Iz primera je razvidno, da ugrabitve otrok, sploh če

so to otroci, ki imajo slavne starše, dvignejo veliko prahu, ki se zlepa ne poleţe.







28



4 NATASCHA KAMPUSCH



Zgodba o Nataschi  je zaznamovala leto 2006; še dandanes buri duhove, sproţa govorice

in ugibanja. To je zgodba  o dekletu, ki ji je uspelo po osmih letih ujetništva pobegniti

svojemu ugrabitelju in katere pogum in odločnost sta osupnila ves svet.



4.1 NATASCHINO OTROŠTVO



Natascha Kampusch se je rodila 17. februarja 1988 na Dunaju očetu Ludwigu Kochu in

materi Brigitti Sirny, ločenki in materi dveh hčera, Klavdije in Sabine. Oče Nataschino

rojstvo opisuje kot nekaj najlepšega, kar se mu je v ţivljenju zgodilo.

Njeno otroštvo ni bilo ravno lahko. Ţivela je v 22. dunajskem okroţju , imenovanem

Donaustadt, v velikanskem naselju socialnih stanovanj, pred katerimi se na javnih

površinah drogirajo narkomani, spijo pijanci in dilerji preprodajajo mamila. Tako okolje

zagotovo ni primerno za odraščajočega otroka. Nekaj let po njenem rojstvu je začelo

škripati v odnosu med njenim očetom in mamo. Gospod Ludwig pravi, da so bile teţave

predvsem zaradi denarja. Preden je spoznal Brigitto, je imel v lasti verigo pekarn in posel

mu je dobro tekel. Kasneje so začele nastajati finančne teţeve, partnerja sta se veliko

prepirala, tako je Brigitta nekega dne zamenjala ključavnice v stanovanju in njuna zveza

je bila končana. Dogovorila sta se, da ima oče Natascho vsak drugi vikend.

Natascha je torej odraščala v puščobnem blokovskem naselju, samo z materjo, ki jo je

velikokrat puščala samo v stanovanju, očeta je videla samo vsakih štirinajst dni, polsestri,

s katerima se je sicer dobro razumela, sta bili ţe odrasli in sta se odselili. Zaradi prepirov

med svojimi starši je bila vznemirjena in občutljiva, napetost med njima se je prenašala

tudi nanjo, kar je izraţala z močenjem postelje, nizkim samospoštovanjem, strahom in

nihanjem teţe. Kljub teţkemu otroštvu se je ljudje spominjajo kot inteligentne, druţabne,

odprte, očarljive in ustvarjalne deklice, ki je imela rada naravo in ţivali.

Najlepše dni svojega otroštva je preţivljala na Madţarskem, kamor jo je velikokrat peljal

njen oče, ki ima v vasici Nyoger hišo. Tam sta se sprehajala, plavala in druţila z vaščani.

Po Ludwigovih besedah je imela Natascha na Madţarskem veliko prijateljev, s katerimi

so se potepali po bliţnjih travnikih in gozdovih ter se igrali. Zanjo so bile počitnice z

očetom pobeg od morečih stolpnic in prepirov. Ko je bila v ujetništvu, se je z veseljem

spominjala vseh teh dogodkov in čudovitih trenutkov.



29



O njenem otroštvu vemo veliko, vendar obstaja še ena temna skrivnost, ki verjetno nikoli

ne bo razkrita. Kmalu zatem, ko je bila Natascha ugrabljena, so policisti, ki so se

ukvarjali z njenim primerom, dobili štiri barvne fotografije. Bile so presnetljivo drugačne

kot tiste, ki so prikazovale nasmejano Natascho na plakatih, ki so bili razobešeni po vsem

mestu z namenom, da se pogrešana deklica čimprej vrne domov.

Na fotografiji je skoraj naga, s škornji do stegen in z jahalnim bičem, v miniaturni majici,

ki ji ne sega niti do trebuha, in videti je, da ji ni prijetno, ker strmi v tla na levo stran

fotografije. Na neki drugi je naga na postelji, zavita zgolj v krznen ovratnik iz umetnega

materiala (Hall in Leidig, 2007).  Fotografije je našla oseba, ki hoče ostati anonimna,

medtem ko je brskala po škatli z druţinskimi posnetki. Nataschina mama ji je rekla, da je

fotografije posnela Klaudija. Najprej jih ni hotela izročiti, vendar je na koncu popustila.

Oseba jih je nemudoma izročila policiji in strokovnjakinji za spolno zlorabo otrok, ki je

bila zaradi njih zelo zaskrbljena, vendar je policijski strokovnjak dr. Max Friedrich dejal,

da fotografije niso kriminalne narave. Njegovo strokovno mnenje je bilo, da se

Nataschinega izginotja ne da povezati s pedofilsko pornografijo, zaradi česar preiskava ni

več potekala v tisto smer. Fotografije je videla še ena psihiatrinja, dr. Eva Wolfram-Ertl,

ki je rekla, da zagotovo predstavljajo otroka, starega okoli pet let in da so spolne narave,

saj otrok sam nikoli ne bi zavzel takšnih poz, in da je očitno, da jo je neka odrasla oseba

spodbujala, da se je postavila v takšne poloţaje. Max Edelbacher, bivši načelnik

policijske enote, ki je iskal pogrešano, je v pogovoru z novinarjema, ki sta napisala knjigo

Dekle iz kleti: Zgodba Natasche Kampusch,Natascho označil kot zlorabljenega otroka.

Njeno mamo je označil kot ţensko, ki ima rada moške, zato je menil, da bi morali dobro

preiskati moške v njeni bliţino, še posebej tiste, ki so spoznali Natascho. Preiskava bi po

njegovem mnenju morala potekati bolj v to smer. Resnice o tem, ali je bila Natascha v

mladosti resnično spolno zlorabljena, najbrţ ne bomo nikoli izvedeli.

Dr. Reinhard Haller, najbolj znan avstrijski psihiater, je o Nataschi in njeni mladosti

povedal naslednje: »Iz slišanega in prebranega se zdi, da je bila navajena trpeti ţe od

ranega otroštva in je odkrila, kako to trpljenje obvladovati. Zdi se, da je bila ţe kot otrok

izpostavljena nasilnemu vedenju in je razvila strategije, s pomočjo katerih se je spopadala

s takšnimi situacijami. Tehnike preţivetja so ji v letih ujetništva zelo koristile (Hall in

Leidig, 2007)«. Mislim, da je Natascha ţe v mladosti spoznala, da na svetu niso samo

dobri ljudje in da se ne dogajajo same lepe stvari. Ravno zato je v letih ujetništva ostala

tako močna in pokončna.





30



4.2 WOLFGANG PRIKLOPIL



Nataschin ugrabitelj Wolfgang Priklopil se je rodil 14. maja 1962 na Dunaju, v istem

okroţju, kot se je šestindvajset let kasneje rodila njegova ujetnica. Njegov oče Karl je

delal kot lokalni zastopnik za Scharlachberg, ki je bil tretji največji proizvajalec vinjaka v

drţavi, prodajal ga je regionalnim trgovinam, barom in restavracijam. Precej pogosto je

pregloboko pogledal v kozarec. Njegova mama Waltraud je bila gospodinja, delala pa je

kot trgovka s skrajšanim delovnim časom. Bila je mirna, tiha in prijazna ţenska .

Druţina Priklopil se je leta 1972 iz socialnega stanovanja preselila v hišo v Strasshofu, ki

jo je Karl dolga leta prenavljal. Wolfgang je imel navidez srečno otroštvo, vendar je v

druţini vladala resnobnost, ki so jo prekinjali izbruhi jeze njegovega očeta. Starši so bili

zaskrbljeni, ker v šoli ni imel nobenega prijatelja, vse dneve je preţivljal v sobi, kjer je

bral ali sestavljal sestavljanko. Ukvarjal se je s samotarskimi hobiji, ki so ga oddaljevali

od njegovih vrstnikov. Bil je zelo tehničen tip človeka, vedno je nekaj sestavljal, dekleta

ga sploh niso zanimala. V šoli je bil povprečen učenec s povprečnimi ocenami, le pri

vedenju je imel vedno odlično oceno. Med odraščanjem je začel kazati znake, s pomočjo

katerih strokovnjaki ugotavljajo, ali lahko nedruţabno vedenje in upornost vodita v

morebitno psihopatijo. Prvi od znakov je krutost do ţivali, drugi je poţiganje, tretji pa

podaljšano obdobje močenja postelje. Mladi Wolfgang je dolgo močil posteljo ter bil krut

do ţivali. Priklopil je pri trinajstih letih izdelal zračno puško in z njo pobijal vrabce in

golobe ter streljal na pse. Le mački so bili zanj nedotakljivi, saj je občudoval njihovo

samotarsko in plenilsko naravo; tako je pogosto kakega ptiča samo obstrelil, nato pa

čakal, da je mimo prišel maček, ki se je s ptičem najprej igral, nato pa ga ubil. Wolfgang

je z zadovoljstvom opazoval take prizore in ob njih jedel torto, ki mu jo je spekla mama.

Ko je dopolnil petnajst let, je začel pripravništvo v Siemensu. Njegovi tedanji sodelavci

so ga opisali kot povprečnega, nevpadljivega človeka, ki ni izstopal in je vedno sodeloval

pri kaki potegavščini. Bil je zelo temeljit pri vsakem delu, ki ga je opravljal, rad je govoril

o avtomobilih, nikoli pa ni govoril o dekletih. Nekoč je prijatelju dejal, da so vse ţenske

vlačuge ter da si ţeli partnerico, ki ga bo razumela, bo odlična kuharica in bo zadovoljna

le s tem, da je gospodinja, ki je dobro videti kljub temu, da se ji zunanjost ne zdi

pomembna.

Wolfgang se s svojim očetom ni najbolje razumel, saj so se mu sinovi hobiji zdeli čudni.

Kot človek, ki je imel rad šport in druţenje z moškimi kolegi, se mu je zdelo čudno, da



31



njegov sin cele dneve presedi v sobi in bere ali nekaj sestavlja. Čeprav so ljudje govorili o

teţavah v njunem odnosu, je očetova smrt Priklopila globoko prizadela. Strokovnjaki

pravijo, da psihopati občutijo ţalovanje, potem ko predmeta njihovega sovraštva in

zamere ni več. Po očetovi smrti se je mati odselila nazaj v socialno stanovanje, Wolfgang

pa je ostal v hiši v Strasshofu. Vendar se je z dela vedno odpravil k materi na kosilo,

kmalu pa se je povsem preselil k njej. V hišo je hodil samo za vikende, da je preveril, če

je vse v redu. Pomemben podatek je, da je stanovanje Wolfgangove mame zelo blizu šole,

ki jo je obiskovala Natascha. Leta 1991 se je takrat tridesetletni Priklopil odločil, da bo

stanoval sam in tako se je spet preselil nazaj v hišo. Verjetno je ţe takrat koval svoj

temačni načrt. Do Nataschine ugrabitve je nekdanje zaklonišče, prostor pod garaţo,

spremenil v svoje kraljestvo. Bilo je veliko komaj pet kvadratnih metrov, popolnoma

zvočno izolirano, v njem je bila pisalna miza, postelja, majhno korito in stranišče. Vse to

je bilo skrito pod talnimi deskami. Do celice je vodilo skrito stopnišče ter labirint z vrati

in prehodi. Ker je bil ugrabitelj zelo natančen in spreten z rokami, mu urejanje celice

verjetno ni delalo kakšnih posebnih preglavic.

Ker je bil zelo samotarski in zadrţan, v njegovem ţivljenju ni bilo prostora za prijatelje.

Edini, ki bi ga lahko tako imenovali, je bil Ernst Holzapfel, sodelavec iz Siemensa, ki je

kasneje poslovno sodeloval z Wolfgangom. Skupaj sta prenavljala stare stavbe in kasneje

dejavnost razširila na pripravo druţabnih prireditev. Dobro sta zasluţila, tako da si je

Wolfgang lahko privoščil svoje drage avtomobile. Ernest je bil edini, ki bi mu lahko

Priklopil zaupal svoje načrte o ugrabitvi deklice, vendar je bil po opravljenem razgovoru s

policijo opran vsakega suma.

V Priklopilovem ţivljenju pa obstaja še en prostor, ki je zelo pomemben in verjetno

skriva še marsikatero skrivnost. To je skromen obcestni bistro Pri Christine. Leţi na poti

med Wolfgangovo hišo in stanovanjem njegove matere, zato se je večkrat ustavil in spil

kozarec soka ali kaj pojedel. Zanimivo je, da so v ta isti bistro zahajali tudi Natascha ter

njena starša, kar pomeni, da obstaja verjetnost, da je Natascha, ţe preden je bila

ugrabljena, srečevala Priklopila.

Med ljudmi, ki so poznali Priklopila, je tudi Ronnie Husek, bivši dober prijatelj

Nataschinega očeta in ljubimec Nataschine mame. Priče so videle gospo Sirny, ki se je

pogovarjala s Huskom in Priklopilom, ko sta popravljala električno omarico v trgovini, v

kateri je delala, kar pomeni, da je Nataschina mama govorila z ugrabiteljem svoje hčerke.

Če potegnemo črto, so se ugrabitelj, ugrabljenka, njeni starši in ljubimec Nataschine

mame srečali ţe pred ugrabitvijo. Ostaja vprašanje, ali si je Priklopil Natascho za ţrtev



32



izbral ţe ko jo je srečal v lokalu in ali so vsa ta medsebojna poznanstva zgolj splet

naključij ali kaj več…

Wolfgang Priklopil je bil človek, ki je šokiral svet, čeprav je bil do svoje smrti

popolnoma neopazen, skorajda kot da ne bi obstajal. Najuglednejši avstrijski psihiater dr.

Reinhard Haller je o njem podal tako mnenje: »Po mojem mnenju je imel Priklopil zelo

kompleksno motnjo osebnosti in zelo majhno samospoštovanje ter močne strahove pred

neuspehom, najverjetneje v povezavi s spolnostjo. Najbrţ se je bal, da ni dovolj moţat,

zato je izbral otroka take starosti. Ker je bil infantilen, pri štiridesetih ni bil sposoben

postati oče po vsakdanji poti, zato se je odločil ugrabiti deklico in jo oblikovati po svojih

ţeljah. Seveda je bila v njem tudi sadistična ţelja po tem, da bi jo popolnoma obvladoval,

saj v nasprotnem primeru ne bi izbral desetletnice. Nobenega dvoma ni, da jo je vzgajal,

tako kot se mu je zdelo prav, pri čemer je potekal določen proces njegove lastne rasti,

tako da bi lahko rekli, da sta odraščala skupaj. Vendar ko se je sčasoma razvijala in

postajala vedno močnejša, se je ravnoteţje moči v odnosu postopoma spremenilo. Na

koncu je bila najbrţ ona tista, ki je sprejemala odločitve, s čimer je dopolnila

transformacijo iz nemočne ţrtve v močno, odraslo ţensko, ki je imela nadzor. Ko se je to

zgodilo, je lahko sprejela zdravo odločitev in končala nezdrav odnos tako, da je

pobegnila. Treba je razumeti, da je bil odnos med njima zelo zapleten. Najprej je bila

zaprta fizično, nato duševno in na koncu so vezi postale čustvene. Zanjo je bil Priklopil

marsikaj: oče, brat, prijatelj in najverjetneje tudi ljubimec. Situacijo lahko deloma

primerjamo s tisto, v kateri očetje zlorabljajo svoje lastne otroke: tudi oni gredo po

nakupih, na sprehode, skupaj gredo na počitnice in na videz ţivijo normalno ţivljenje.

Otroci prav tako ne kličejo na pomoč neposredno, ker jih veţejo čustvene vezi, zaradi

katerih so prisiljeni biti tiho. Priklopil je bil zelo narcisoiden, egocentričen in zelo

paranoičen, zaradi česar je bil pri vsem, kar je počel, natančen. Najbrţ je z lahkoto

upravičil svoja dejanja pred samim seboj in svojo ţrtvijo. Takšni ljudje so znani, da z

lahkoto utemeljijo svoja dejanja, najdejo razloge v drugih ljudeh, ali včasih krivijo ves

svet, da je krivičen in tako naprej. Izuril se je v svojem vedenju navzven, zato so ga ljudje

vedno imeli za prijaznega, ne pa čustveno toplega. Razvil je močan manjvrednostni

kompleks, hkrati pa je v njem zraslo veliko hrepenenje po odnosu in druţini. Kaj ga je

vodilo, da je postal ugrabitelj? Menim, da so bili to genski dejavniki, vendar je tudi v

njegovem ţivljenju moralo iti nekaj narobe. To bi bile lahko ţaljive pripombe ob

njegovem prvem spolnem stiku.  Morda je šlo za pripombe staršev, ki mu niso bile všeč,

zato je dvomil vase. Po drugi strani so bili odnosi v njegovi druţini deloma zdravi, očitno



33



se je doma naučil dobro načrtovati, hkrati je bil tudi inteligenten. Natascha je najbrţ imela

nekaj, kar ga je pritegnilo, tako imenovani ključni draţljaj. To so bili morda njena

karizma, njeno telo, barva njenih las. Menim, da je izbral otroka, ki je najbolj ustrezal

njegovi infantilni naravi. Lahko si predstavljam, da jo je hotel pripeljati do vsakdanjega

načina ţivljenja in ji dati novo identiteto. Hotel jo je oblikovati in spreminjati, vse dokler

se mu ne bi zdelo, da bi jo lahko varno integriral v zunanji svet. Morda bi jo v določenem

trenutku predstavil kot svojo ţeno iz Rusije ali kaj podobnega. Menim, da je ne bi ubil.

Lahko pa si zelo dobro predstavljam nekakšen sklepni samomor, kar pomeni, da bi jo

potegnil za sabo v smrt, ko bi se soočil z brezupno in izgubljeno situacijo« (Hall in

sodelavci, 2007).



4.3 UGRABITEV



Na predvečer ugrabitve je Priklopil poklical poslovnega partnerja Ernesta, mu dejal, da ga

naslednji dan ne bo na delo ter še zadnjič pregledal, če je vse nared za njegovo »trofejo«.

Preveril je tlačilko za zrak, alarme in videokamere, pripravil je knjige, spodnje hlačke in

brisačke ter čakal na naslednji dan. Tako je v ponedeljek, 2. marca 1998, malo po šesti uri

zjutraj nastavil številne alarme in se z belim Mercedesovim kombijem odpeljal po malo

Natascho. Med tem časom se je le nekaj kilometrov stran Natascha ţe navsezgodaj sprla z

mamico, saj ni hotela vstati in je bila nesramna, zaradi česar jo je gospa Sirny klofnila po

ustih. Natascha se je neprespana, ţivčna zaradi testa iz nemščine in ţalostna zaradi

prepira z mamo peš odpravila v šolo. Medtem ko je v mrzlem jutru čofotala po brozgi, jo

je le petsto metrov pred šolo čakal Priklopil. Kombi je opazila, vendar mu ni posvečala

kakšne posebne pozornosti, čeprav jo je ob pogledu nanj obšel nekakšen nemir. Ko je bila

od njega oddaljena le še nekaj metrov, je skozi vrata skočil moški, jo potegnil za roko,

vrgel v kombi, zaloputnil vrata ter hitro odpeljal. Natascha je bila zmedena, misli so ji

švigale sem in tja. Spraševala se je, kaj moški hoče od nje, ali jo bo ubil, poškodoval ali

posilil. Priklopil ji je takrat dejal, da jo je ugrabil in da bo šla lahko domov, takoj ko njeni

starši plačajo odkupnino.

Ko sta prispela do njegove hiše v Strasshofu, jo je zvlekel iz kombija ter jo na silo porinil

v luknjo, ki je bila naslednjih osem let njen dom. Nekaj časa jo je pustil v temi, nato ji je

prinesel svetilko, da si je lahko ugrabljenka ogledala svojo majhno celico. Natascha se je

skušala umiriti in oceniti svoj poloţaj ter ugrabitelja. Kasneje je povedala, da se ji je takoj



34



zdelo, da mu nekaj manjka in da je Priklopil labilna oseba, kar ji je kasneje zelo

pomagalo, saj je vedela, kako se mora do njega obnašati.

Prav tako kot Natascha se je morala tudi njena mama spopadati z občutki strahu in

nemoči, ko je opazila, da je njena hči izginila. Policija se je iskanja lotila šele, ko je

minilo oseminštirideset ur, vendar neuspešno. Deklico so iskali vsi, mesto je bilo prekrito

s plakati nasmejane Natasche, vendar zaman. Nataschina starša sta naslednjih osem let

preţivljala v strahu, da bi kje našli hčerino truplo. Bila sta obupana, veliko časa sta

preţivela na ulici z Nataschino sliko v roki in mimoidoče spraševala, če so kje videli malo

deklico. Ludwigova podjetja so eno za drugim propadala, saj je ves čas in denar vloţil v

iskanje svoje ljube Natasche. Dne 2. marca se je začela mora, tako za Natascho, kot tudi

za njene bliţnje (Hall in sodelavci, 2007).



4.4 ŢIVLJENJE V UJETNIŠTVU



Nataschino novo ţivljenje se je začelo v kleti pod zemljo, v sobici, dolgi 278 in široki 181

centimetrov, v kateri razen zvoka zračnika, ki je dovajal zrak, ni bilo slišati ničesar

drugega. V tako majhnem prostoru je stala nadstropna postelja, nekaj omar, pisalna miza,

straniščna školjka in umivalnik. Ko jo je prvič obiskal v ječi, ji je rekel, naj ga kliče

»Gebieter«, kar v nemščini pomeni gospodar, s čimer se je očitno hotel znebiti vloge

neopaznega človeka in slabiča. Natascha njegovi ţelji ni niti enkrat ugodila. Verjetno se

je ţe takrat Wolfgangu začelo svitati, da ni ugrabil prave deklice, ki bi jo lahko

izoblikoval po svojih ţeljah, ki bi ga mogoče kasneje lahko celo vzljubila in z njim ţivela

normalno ţivljenje. Bila je neomajna v svoji odločitvi, da ne bo ugodila njegovim ţeljam.

Kasneje je povedala, da je ni nikoli zlomil, da je z leti postajala celo močnejša od njega

ter da je bilo dogajanje med njima na prostovoljni bazi. Prvih šest mesecev Natascha ni

smela iz svoje podzemne sobice. V tem času ni imela niti televizije niti radia. Wolfgang

jo je redno obiskoval; skupaj sta brala in se pogovarjala. Počasi se je začela veseliti

njegove druţbe, saj je bila drugače sama. V taki situaciji skoraj zagotovo pride do

stockholmskega sindroma, ki se je seveda pojavil tudi pri Nataschi. Vendar pa so

strokovnjaki mnenja, da izraz stockholmski sindrom v tem primeru ni popolnoma

primeren, saj je ščasoma Natascha postala tista, ki je narekovala ţivljenje v hiši na

Heinestrasse 60, zato se je skovala besedna zveza dunajski sindrom. Po šestih mesecih

bivanja pod zemljo ji je končno le dovolil, da se je prosto gibala po hiši, seveda le v



35



njegovi prisotnosti. Njeni dnevi so bili natančno načrtovani. Vstajala je ob sedmih zjutraj,

ko so se samodejno priţgale luči, nato sta z Wolfgangom skupaj pozajtrkovala. Sledila so

hišna dela, kuhanje in pospravljanje ter pogovori, branje in gledanje starih fotografij

Wolfganga in njegovih sorodnikov. Gledanje starih fotografij je bil nekakšen ritual, ki ga

je Wolfgang opravljal tudi s svojo materjo, kadar je prišla na obisk. Natascha je preko

tega običaja izvedela veliko o gospe Priklopil in jo, ne da bi jo sploh kdaj videla v ţivo,

vzljubila. Nekega dne ji je v ječo namestil radio in televizijo, kar je mlado ujetnico zelo

razveselilo, saj se je lahko tako razvijala in izobraţevala. Ugrabitelj ji je tudi redno

prinašal knjige po njeni izbiri ter videokasete, ki sta jih skupaj gledala. Natascha se je

preko televizije in radia ogromno naučila; najraje je gledala informativne oddaje in

dokumentarne filme o ţivalih. Pisala je tudi dnevnik, za katerega trdi, da ga Wolfgang ni

nikoli prebral, saj naj bi spoštoval njeno zasebnost. Dnevnikov verjetno nikoli ne bo

razkrila javnosti, kot tudi nikoli ne bo jasno povedala, kakšni so bili njuni intimni odnosi,

če so sploh obstajali. O tej temi noče govoriti in zavrača vsa vprašanja, ki so v zvezi z

intimnostjo, zato večina strokovnjakov meni, da je intimnost med njima obstajala. Sodeč

po dokazih, ki jih ima policija, bi lahko Wolfganga označili kot storilca spolnega delikta

situacijskega tipa, kar pomeni, da ga otroci na splošno niso privlačili, ampak se je

osredotočil samo na eno ţrtev.

Natacha do svojega ugrabitelja goji prav poseben odnos, opisala ga je kot neţnega,

preračunljivega, prijaznega in neprijaznega. Čeprav ji je odvzel otroštvo in mladost, zanj

še vedno najde lepe besede, kar se mi niti ne zdi tako čudno, saj je bil celih osem let z njo,

tako da sta se na nek čuden način celo spoprijateljila. Vedela je, da če bo prijazna, bo

prijazen tudi on; dovolil ji bo, da ostaja v hiši, kupoval ji bo ličila in revije za mlade, če

pa bo do njega nesramna, jo bo poslal nazaj v klet, v samoto. Natascha je vse to

upoštevala in se naučila tako manipulirati z njim, da je upošteval veliko njenih ţelja. Ona

pa mu je v zameno kuhala, pospravljala in prala. Po njenih besedah sta ţivela dokaj

normalno ţivljenje, le da je bila kljub vsem privilegijem ona še vedno ţrtev, on pa njen

ugrabitelj in ječar, česar ni nikoli pozabil. Skrbno je preverjal varovalne sisteme v hiši in

spuščal ţaluzije. Med svojim neprostovoljnim bivanjem na Heinestrasse je bila

izpostavljena trem oblikam nasilja in sicer lakoti, pomanjkanju svetlobe in zraka.

Ugrabitelj je nadzoroval luč, prezračevanje in koliko hrane je pojedla. Natascha je bila

velikokrat lačna, čeprav mu je kuhala kosila ter bila vsake toliko deleţna tort, ki jih je

sinu pekla Waltraud, ki je skoraj vsak vikend prihajala na obisk. Z omejevanjem hrane jo

je na nek način nadzoroval. Če ni jedla, je bila šibkejša in ni mogla toliko razmišljati. Ta



36



vidik njenega ujetništva je zanimiv, saj je v nasprotju z njunim sicer prijetnim in

normalnim ţivljenjem.

Ko je dopolnila osemnajst let, ji je Priklopil oznanil, da si je zasluţila pravico, da gre

lahko z njim iz hiše. Tako je šla lahko na vrt, kjer mu je pomagala pri vrtnarskih delih,

skupaj sta šla v trgovino in na sprehode ter celo na enodnevno smučanje. Vendar je

opazil, da njegov načrt, da bi iz Natasche naredil poslušno gospodinjo, ki bi ga kasneje

vzljubila in z njim prostovoljno ţivela, ne deluje tako, kot bi hotel. Spoznal je tudi, da

njena osebnost postaja iz dneva v dan močnejša.  Svetovalcem je povedala, da jo je imel v

zadnjem letu ujetništva za nesramno in zahtevno, zaradi česar jo je večkrat poslal nazaj v

ječo ali jo celo udaril. Spoznaval je, da je naredil napako, da je njegov načrt obsojen na

propad, saj Natascha ni dekle, kakršnega bi si on ţelel. Strokovnjaki menijo, da se je tega

vse bolj zavedal in je Nataschi zato uspelo pobegniti. Mogoče je, da si je zavestno ali

podzavestno ţelel, da pobegne, da se je znebi. Veliko ljudi se sprašuje, zakaj mu ni

Natascha ţe prej pobegnila, ko pa je le imela veliko priloţnosti. Priklopil ji je grozil, da

bo oba ubil, če bo samo poskušala pobegniti. Vedno, ko sta šla skupaj ven, ji je povedal,

da je oboroţen z eksplozivnim sredstvom, ki ga bo uporabil, če bo skušala poiskati

pomoč. Vendar je 26. avgusta 2006 le zbrala pogum in svojemu ječarju za vedno

pobegnila. Bil je lep, sončen dan in Wolfgang se je odločil, da bo svoji jetnici dovolil, da

mu opere avto. Natascha je začela sesati avtomobil in kot vedno je zraven nje stal

Wolfgang ter jo nadzoroval, dokler mu ni zazvonil prenosni telefon. Klical ga je mlad

tehnik informatike, ki se je zanimal za stanovanje, ki ga je Priklopil nameraval oddati v

najem. Ker je bil na mestu, kjer je stal, signal slab, pogovor pa je motil še hrup sesalca, se

je Priklopil odmaknil od Natasche ter obrnjen s hrbtom proti njej nadaljeval pogovor. Ko

je to opazila, je izpustila sesalec in začela teči. Tekla je in preskakovala ograje, dokler ni

prispela do hiše, v kateri je zagledala starejšo gospo in jo  prosila, naj pokliče policijo.

Kmalu sta prispela dva policista, Natascha jima je povedala svoje podatke, vendar o njej

nista vedela ničer. Pospremila sta jo do avtomobila in odpeljali so se na policijsko

postajo. Povedala je, kje je bila zaprta in kdo je bil njen ugrabitelj. Policija je nemudoma

začela z akcijo iskanja Priklopila. Mobilizirali so na stotine policistov, blokirali so vse

pomembne prometne ţile in meje ter promet nadzorovali s helikopterji. Začel se je lov na

človeka, ki se je skoraj celo desetletje uspešno skrival pred policijo. Kot ţe vsa leta doslej

se jim je tudi tokrat uspel skriti. Kasneje tistega dne, ob 20.59 je Wolfgang izpolnil

obljubo, ki jo je dal Nataschi – da se bo ubil, če ga bo kdaj zapustila. Vrgel se je pod vlak

in tako končal svoje ţivljenje (Hall in sodelavci, 2007).



37



4.5 ŢIVLJENJE NA PROSTOSTI



Prvih nekaj ur na prostosti je Natascha preţivela na policijski postaji, kjer je med prvimi z

njo govorila policijska inšpektorica Sabine Freudenberger, ki je kasneje dejala, da ima

dekle zelo razvit besedni zaklad ter da se ji zdi, da je bila Natascha ţrtev resne spolne

zlorabe, s čimer pa se noče sprijazniti in trdi, da je vse, kar je naredila, naredila na lastno

ţeljo. Medtem so poklicali Nataschina starša, ki sta bila od sreče vsa iz sebe. Seveda so za

srečen konec osemletne drame izvedeli tudi novinarji in kmalu je Natascha postala glavna

zvezda vseh medijev po svetu. Vse je zanimalo, kaj se je z njo dogajalo v času ujetništva

in kako je z njo ravnal ugrabitelj. Natascha se je obkroţila s psihiatri, zdravniki, odvetniki

in predstavniki za stike z javnostjo. Vsi so hoteli njeno zgodbo, del nje, kar je moralo biti

za dekle, ki se po osmih letih vrne med ljudi, zagotovo neprijetno in vsiljivo. Dan po

ugrabitvi so ji povedali, da je Wolfgang storil samomor, kar jo je razjezilo in uţalostilo.

Seveda se je ljudem zdelo neverjetno, kako lahko ţaluješ za nekom, ki te je za skoraj

desetletje odtrgal od staršev, prijateljev in sorodnikov. Menim, da je to povsem normalno,

saj je bil vsa ta leta ugrabitelj edini človek s katerim se je pogovarjala in druţila, zato je

bila zagotovo nanj čustveno navezana. Navsezadnje sta skupaj preţivela tudi veliko lepih

trenutkov. Zagotovo je v odnosu prisoten tudi stockholmski sindrom. Ker se je medijski

pritisk vedno bolj stopnjeval, se je Natascha odločila, da svetu napiše pismo, v katerem je

skušala razloţiti določene stvari ter s tem zmanjšati pritisk nase. Zapisala je, da na

intimna vprašanja ne bo odgovarjala, ker so njena osebna stvar in se ne tičejo nikogar

drugega. Jasno je, da sta imela Priklopil in Natascha nekakšen odnos, nihče pa ne ve, ali

je bil ta odnos tudi telesni. Opisala je svojo sobo ter preţivljanje vsakdana. Povedala je,

da Priklopil ni bil njen gospodar, saj je bila prav tako močna kot on. Medijem je

sporočila, naj nehajo pisati neresnico in naj jo bolj spoštujejo. V tem pismu in vseh

nadaljnjih intervjujih je bilo zaznati očitno naklonjenost do Priklopila, kar je počasi

povzročilo, da je javno mnenje obrnila proti sebi.

Na prostosti ima Natascha teţave v komunikaciji z ljudmi. Priklopil je ni oropal samo

njenega otroštva, temveč tudi druţabnih spretnosti, kar se kaţe v njenem ošabnem

obravnavanju ljudi okoli sebe. Časopisni novinarki ki sta imeli z Natascho intervju, sta jo

opisali tako: »V intervjujih je navidez zgovorna, roke nenehno stiska, ob spominih na

preteklost zapira oči. Njene modre oči so videti zelo ţalostne, vendar oddajajo veliko

hladu. Mešanica obupa, srameţljivosti in arogance, zaradi katere je njen sogovornik brez



38



moči. Negovalci na oddelku za otroško in adolescentno psihiatrijo jo opisujejo kot precej

ukazovalno princesko, ki ne zna reči hvala, prosim ali izvolite. Včasih se v njej celo zrcali

krutost, ki ji je bila sama tako dolgo izpostavljena. Psihologi govorijo o zmedeni

osebnosti: lahko je zgovorna in močna, ko od nje to zahteva situacija, in tudi neotesana in

ţaljiva – bolj do ţensk kot do moških. Iz popolne osamljenosti v nevihto globalne

pozornosti javnosti – to ne more imeti dobrega konca. Nataschino telo se temu upira,

neprestano je zelo bolna in ima visoko temperaturo. Natascha Kampusch ţaluje za

Wolfgangom Priklopilom. Ta človek je bil osem pomembnih let njenega ţivljenja edini, s

katerim je imela stike; vzgojil jo je, zanjo je bil gospodar ţivljenja in smrti« (Hall in

sodelavci, 2007).

Jasno je, da je Natascha v ujetništvu trpela ter da se bodo telesne in duševne brazgotine

dolgo časa celile. Strokovnjaki so mnenja, da lahko ozdravi, vendar le tako, da se umakne

iz javnosti, ter v krogu druţine in terapevtov poskuša preboleti in razumeti, kar se ji je

zgodilo (Hall in sodelavci, 2007).

Natascha Kampusch je zagotovo zelo izjemno dekle. Grozljiva izkušnja, ki jo je prestala,

je ni zlomila, temveč kvečjemu okrepila. Menim, da nam je lahko zaradi svoje

nezlomljive in trdne volje vsem za vzor.



5 ZAKLJUČEK



V svojem diplomskem delu sem se ukvarjala s primerom Natasche Kampusch in drugimi

znanimi in odmevnimi ugrabitvami otrok ter s spolnimi zlorabami. Ko sem začela s

pisanjem diplomske naloge, sem o spolnih zlorabah otrok ţe marsikaj vedela, saj se

zadnje čase o tem precej govori; veliko več, kot se je nekaj let nazaj. O spolnih zlorabah

otrok se veliko izve iz medijev, če dogodki le pridejo na dan. Veliko zlorab ostaja skritih,

ker je ţrtve sram ali celo strah prijaviti storilca. Ker največkrat zlorabljajo ljudje, ki so

otroku blizu, je to pogost vzrok, da kaznivo dejanje spolne zlorabe ostane neprijavljeno,

saj je ţrtev zmedena, ker ima storilca rada in si misli, da ga bliţnji ţe ne bi prizadel.

Spolne zlorabe se dogajajo predvsem v druţinskem krogu, otrok storilca pozna in mu

zaupa, zaradi česar je zlorabo teţko odkriti.



Seveda pa se zlorabe dogajajo tudi izven druţin, le da je takih primerov manj. Redko je

otrok zlorabljen s strani storilca, ki ga ne pozna. V takem primeru je poleg zlorabe



39



navadno prisotna še ugrabitev. Storilec otroka ugrabi, ga zadrţuje v ujetništvu in

zlorablja.



Ugrabitelji otroke ugrabijo iz več razlogov. Najpogosteje se otroka proda v svet pedofilije

ali pa se ga zamenja za odkupnino. Najbolj znan in grozovit primer ugrabitve za potrebe

pedofila je primer Belgijske pošasti, oziroma Marca Dutruoxa, ki je ugrabil in zlorabil kar

šest deklic; štiri so v ujetništvu umrle. Prva znana in odmevna ugrabitev z motivom

odkupnine je bila ugrabitev sina letalca Lindbergha, ki se je ţal končala tragično s smrtjo

otroka. Nam geografsko zelo blizu ter prav tako zelo odmevna zgodba pa je bila ugrabitev

sina pevke Lepe Brene, ki se je po izplačani odkupnini končala srečno.



Natascha Kampusch je bila ugrabljena, ko je imela deset let. Intenzivno so jo iskali,

vendar zaman. Zdelo se je, kot da se je udrla v zemljo. Wolfgang Priklopil se je na njeno

ugrabitev dolgo in skrbno pripravljal. Natančno je načrtoval vsak svoj korak; kje se bo

ugrabitev zgodila in kako bo potekala. Ţe leta prej je pripravljal svojo podzemno ječo za

malo ujetnico. Tudi v večini drugih primerov ugrabitve otrok se storilci vnaprej pripravijo

in naredijo načrte. Ko je Natascha čez osem let zbeţala iz ujetništva, se je to zdelo kot

čudeţ.



Skoraj desetletje je deklica ţivela v hiši Wolfganga Priklopila, kjer sta dneve preţivljala

tako, da sta skupaj brala, gledala televizijo, čistila, kuhala in pospravljala. Včasih sta

skupaj delala na vrtu, šla v trgovino in celo na enodnevno smučanje. V ujetništvu se je

tudi izobraţevala. Lahko bi se reklo, da je Natascha ţivela dokaj normalno ţivljenje, če

seveda odmislimo, da je bila iztrgana in odvzeta staršem, druţini in prijateljem. Ali je

imela v ujetništvu z Wolfgangom tudi telesne stike, ostaja skrivnost. In nič ne kaţe, da bi

jo bila Natascha pripravljena deliti s komerkoli.



Menim, da je Natascha izredno dekle, od katere se lahko marsikaj naučimo. Čeprav je

dolga leta preţivela v ujetništvu, brez stikov z drugimi ljudmi, je danes polna energije,

zanosa in optimizma, z ţeljo pomagati drugim ljudem v stiski. Seveda se mora na

ţivljenje na svobodi še privaditi, vendar ne dvomim, da ji bo uspelo. Nekega dne se bo

zagotovo popolnoma rešila okov, ki ji jih je nataknil njen ugrabitelj, in zaţivela

popolnoma normalno ţivljenje.





40



Zagotovo je otrok, ki je v mladosti zlorabljen, zaznamovan celo ţivljenje. Takim otrokom

je treba čim bolj pomagati in jim svetovati. Mislim, da je v Sloveniji zadovoljivo število

organizacij, ki v takih primerih lahko pomagajo. Zdi se mi, da se o problemu zlorab

govori, vendar vseeno premalo. Ljudi bi bilo potrebno s tem problemom še bolj seznaniti

in nanj opozarjati.



























































41



6 LITERATURA IN VIRI



6.1 LITERATURA



- Boc, M. (2001). Spolna zloraba otrok. Diplomsko delo, Ljubljana, Univerza v

Ljubljani, Pedagoška fakulteta.



- Bouwkamp, R. (1996). Psihosocialna terapija pri spolni zlorabi v druţini. Logatec,

Firis.



- Cvetek, o. (2001). Oče in sin ţe tisoč petsto dni na begu. Delo. Članek je dobljen

15.5.2009 na http://delo.si/.



- Dardenne, S. (2005). Imela sem dvanajst let, vzela kolo in se odpeljala v šolo,

Trţič, Učila International.



- Deklaracija Zdruţenih Narodov o otrokovih pravicah. Stran dobljena 5.5.2009 na

http://www.varuh-rs.si/pravni-okvir-in-pristojnosti/mednarodni-pravni-akti-s
podrocja-clovekovih-pravic/organizacija-zdruzenih-narodov/deklaracija-o
otrokovih-pravicah/



- Frei, K. (1996). Spolna zloraba Z odkrito besedo do varnosti. Ljubljana, Kres.



- Germ, I., Štirn, M., Zupančič, S. (1999). Priročnik za policijske pogajalce,

Ljubljana, Ministrstvo za notranje zadeve Republike Slovenije.



- Guček, B. (2001). Marko ni otrokov oče. Članek je dobljen dne 15.5.2009 na

http://delo.si/



- Guček, B. (2001). Ni več isti Jurij. Delo. Članek je dobljen dne 15.5.2009 na

http://delo.si/.



- Grujičić, P. (2007). Kdo je ukradel orliča?. Radar, številka 350.









42





- Hall, A., Leidig, M. (2007). Dekle iz kleti: Zgodba Natache Kampusch, Trţič,

Učila International.



- Hojnik, Ţ. (2001). Po več kot štirih letih Jure znova pri materi. Delo. Članek je

dobljen 15.5.2009 na http://delo.si/.



-    Kazenski zakonik Republike Slovenije. Stran dobljena dne 5.5.2009 na

http://www.uradni-list.si/1/objava.jsp?urlid=200495&amp;stevilka=4208



- Kocmur, H. (2002). V sporu staršev najbolj trpi otrok. Delo. Članek je dobljen

15.5.2009 na http://delo.si/.



- Konvencija Zdruţenih narodov o otrokovih pravicah. Članek je dobljen 5.5.2009

na http://www.varuh-rs.si/index.php?id=105



- Maver, D. (1989). Jemanje talcev pri ropih – nekateri psihološko-taktični vidiki.

Varnost, 9(3), 287 – 292.



- May-Chahal, C. (2003). Child Sexual Abuse in Europe. Strasbourg, Council of

Europe Publishing.



- Milek, V. (2001). Mami zamerim, da je molčala: spolne zlorabe otrok. Delo,

43(51), 8-9.



- Parton, N., Wattam, C. (1999). Child sexual abuse: Responding to the experiences

of children. Chichester, John Wiley&amp;Sons.



- Puhar, A. (1982). Prvotno besedilo ţivljenja: oris zgodovine otroštva na

Slovenskem v 19. stoletju. Zagreb, Globus.



- Tepavčevič, Ţ. (1998). Razveza zakonske zveze in hierarhija med spoloma.

Magistrsko delo, Ljubljana, Univerza v Ljubljani, Fakulteta za druţbene vede.

- Umek, P. (2007). Kriminalistična psihologija, učno gradivo.







43





- Umek, P., Areh, I. (2001).  Osebnostne značilnosti teroristov. Varstvoslovje, 3(4),

247-253.



- Waiss, M., Galle, I. (2001). V labirintu spolnih zlorab: Delo z ţrtvami, storilci in

starši. Ljubljana, Forma7.



6.2 VIRI


http://delo.si/



http://www.dnevnik.si/novice/neverjetno/234501



http://en.wikipedia.org/wiki/Disappearance_of_Madeleine_McCann



http://www.drustvo-dnk.si/dejavnosti.html



http://www.drustvo-sos.si/



http://www.gov.si/csd/index-slo.htm



http://www.mddsz.gov.si/si/delovna_podrocja/sociala/izvajalci_na_podrocju_socialnega_

vars tva/krizni_centri_za_mlade_in_otroke/



http://www.papilot.si/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=22&amp;Itemid=58



http://www.peacefaq.com/stockholm.html#whatis



http://www.policija.si/index.php/statistika





http://www.revija-radar.com/Arhiv-revije-Radar/Radar-350/KDO-JE-UKRADEL
ORLIEA.html



http://www.scoms-lj.si/index2.html



http://www.spolna-zloraba.si/



http://sr.wikipedia.org/sr
el/%D0%9B%D0%BE%D0%BD%D0%B4%D0%BE%D0%BD%D1%81%D0%BA%D

0%B8_%D1%81%D0%B8%D0%BD%D0%B4%D1%80%D0%BE%D0%BC



http://www.zpms.si/programi/tom-telefon/
























44



http://24ur.com/ekskluziv/zanimivosti/izpoved-zrtve-belgijske-posasti.html?ar=



http://24ur.com/novice/crna-kronika/zacelo-se-je-sojenje-posasti.html



































































45



DELOVNI ŢIVLJENJEPIS KANDIDATA



Sem Meta Cerkvenik, rojena 12.10.1985 v Postojni, stanujoča v Cerknici, kjer sem tudi

zaključila osnovno šolo. Šolanje sem nadaljevala na Srednji šoli za gostinstvo in turizem

v Ljubljani, smer turizem. Po opravljeni poklicni maturi sem se vpisala na Fakulteto za

varnostne vede, smer varstvoslovje. Med  študijem sem opravljala veliko študentskih del,

saj si z delom na različnih področjih širim obzorja pa tudi kakšen evro vedno prav pride.

V srednji šoli sem v okviru prakse delala na eni izmed turističnih agencij ter v hotelu City

(nekdaj hotel Turist). Počitniško delo sem navadno opravljala v proizvodnih tovarnah; v

Tili (proizvodnja lesenih elementov), Alumarju (proizvodnja izdelkov iz aluminija) in na

Ydria Motors (proizvodnja malih elektromotorjev). Med drugim sem se poskusila tudi v

streţbi v nekem ljubljanskem lokalu ter v anketiranju. Nekaj časa sem delala tudi kot

pomočnica vzgojiteljice v vrtcu v Starem trgu, zadnja tri leta pa v okviru Centra za

socialno delo v Cerknici pomagam voditi počitniški program za osnovnošolce. Med letom

delam na glavni pošti v Ljubljani.







































46



IZJAVA O AVTORSTVU



Spodaj podpisana Meta Cerkvenik, izjavljam, da je diplomsko delo z naslovom

»Ugrabitve in spolne zlorabe otrok: primer Natasche Kampusch«, rezultat lastnega

dela in da so rezultati korektno navedeni.





Ljubljana, 1.9.2009                                                                                       Meta Cerkvenik</PlainText>
  <XmlText>&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;&lt;html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"&gt;
&lt;head&gt;
&lt;meta name="dcterms:modified" content="2009-08-31T10:42:16Z"/&gt;
&lt;meta name="meta:creation-date" content="2009-08-31T10:42:16Z"/&gt;
&lt;meta name="meta:save-date" content="2009-08-31T10:42:16Z"/&gt;
&lt;meta name="dc:creator" content="Meta"/&gt;
&lt;meta name="Last-Modified" content="2009-08-31T10:42:16Z"/&gt;
&lt;meta name="Author" content="Meta"/&gt;
&lt;meta name="dcterms:created" content="2009-08-31T10:42:16Z"/&gt;
&lt;meta name="date" content="2009-08-31T10:42:16Z"/&gt;
&lt;meta name="modified" content="2009-08-31T10:42:16Z"/&gt;
&lt;meta name="creator" content="Meta"/&gt;
&lt;meta name="xmpTPg:NPages" content="47"/&gt;
&lt;meta name="Creation-Date" content="2009-08-31T10:42:16Z"/&gt;
&lt;meta name="meta:author" content="Meta"/&gt;
&lt;meta name="created" content="Mon Aug 31 12:42:16 CEST 2009"/&gt;
&lt;meta name="producer" content="Microsoft® Office Word 2007"/&gt;
&lt;meta name="Content-Type" content="application/pdf"/&gt;
&lt;meta name="xmp:CreatorTool" content="Microsoft® Office Word 2007"/&gt;
&lt;meta name="Last-Save-Date" content="2009-08-31T10:42:16Z"/&gt;
&lt;meta name="dc:title" content="Univerza v Mariboru"/&gt;
&lt;title&gt;Univerza v Mariboru&lt;/title&gt;
&lt;/head&gt;
&lt;body&gt;&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;Univerza v Mariboru 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fakulteta za varnostne vede 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DIPLOMSKO DELO 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ugrabitve in spolne zlorabe otrok: primer Natasche Kampusch 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;                                                                            Meta Cerkvenik 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;September, 2009                                                 Mentor: prof. dr. Peter Umek &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;1 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ZAHVALA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za pomoč pri izdelavi diplomske naloge se najbolj zahvaljujem mentorju profesorju dr. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Petru Umeku, ki me je usmerjal pri pisanju ter mi je bil vedno na razpolago s svojimi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;napotki in predlogi. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iskreno bi se zahvalila tudi svoji druţini, predvsem mami, ki me je najbolj vzpodbujala in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pomagala s svojimi nasveti. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zahvala gre tudi fantu in prijateljem, ki so mi ob pisanju diplomske naloge stali ob strani 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ter me vzpodbujali. Hvala Metodi Debevc, ki mi je pomagala pri lektoriranju.   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;2 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KAZALO: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;POVZETEK ......................................................................................................................... 3 
SUMMARY ......................................................................................................................... 4 
1 UVOD ............................................................................................................................... 5 
2 SPOLNA ZLORABA OTROK ........................................................................................ 6 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.1 KAJ JE SPOLNA ZLORABA ................................................................................... 6 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.2 SPOLNE ZLORABE SKOZI ČAS ........................................................................... 7 
2.3 ZNAKI, KI KAŢEJO NA SPOLNO ZLORABO OTROKA .................................... 9 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.3.1 Kako prepoznati zlorabo ................................................................................... 12 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.4 OTROKOVE PRAVICE ......................................................................................... 13 
2.5 KAM PO POMOČ ................................................................................................... 14 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 UGRABITVE ................................................................................................................. 16 
3.1 KAZNIVA DEJANJA ZOPER ČLOVEKOVE PRAVICE IN SVOBOŠČINE ..... 16 
3.2 TIPI UGRABITELJEV ............................................................................................ 17 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.2.1 Duševno motene osebe ..................................................................................... 17 
3.2.2 Kriminalci ......................................................................................................... 19 
3.2.3 Zaporniki ........................................................................................................... 20 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.2.4 Teroristi ............................................................................................................. 20 
3.3 ODNOS MED ŢRTVIJO IN UGRABITELJEM .................................................... 20 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.3.1 Stockholmski sindrom ...................................................................................... 20 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.3.2  Londonski sindrom .......................................................................................... 22 
3.4 UGRABITVE V SLOVENIJI.................................................................................. 23 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.4.1 Ugrabitev Jurija Slabanje .................................................................................. 23 
3.5 MEDIJSKO ODMEVNI PRIMERI UGRABITEV V TUJINI ............................... 25 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.5.1 Belgijska pošast ................................................................................................ 25 
3.5.2 Ugrabitev sina Lepe Brene ................................................................................ 25 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.5.3 Madeleine McCann ........................................................................................... 26 
3.5.4 Lindberghov sin ................................................................................................ 26 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 NATASCHA KAMPUSCH ........................................................................................... 28 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.1 NATASCHINO OTROŠTVO ................................................................................. 28 
4.2 WOLFGANG PRIKLOPIL ..................................................................................... 30 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.3 UGRABITEV .......................................................................................................... 33 
4.4 ŢIVLJENJE V UJETNIŠTVU ................................................................................. 34 
4.5 ŢIVLJENJE NA PROSTOSTI ................................................................................ 37 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 ZAKLJUČEK ................................................................................................................. 38 
6 LITERATURA IN VIRI ................................................................................................. 41 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6.1 LITERATURA ........................................................................................................ 41 
6.2 VIRI ......................................................................................................................... 43 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DELOVNI ŢIVLJENJEPIS KANDIDATA .................................................................. 45 
IZJAVA O AVTORSTVU ............................................................................................ 46 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;3 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;POVZETEK 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V diplomski nalogi z naslovom Ugrabitve in spolne zlorabe otrok: primer Natache 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kampusch sem opisala, kaj je spolna zloraba otroka ter kakšni so znaki in posledice 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zlorabe. Predstavila sem tipe ugrabiteljev in medijsko odmevne primere ugrabitve otrok, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tako v Sloveniji kot v tujini. Podrobno sem opisala primer Natasche Kampusch, deklice, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ki jo je leta 1998 ugrabil in celih osem let v svoji hiši zadrţeval Wolfgang Priklopil.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cilj diplomske naloge je osvetlitev primera Kampusch, opis Nataschinega ţivljenja pred 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ujetništvom in med njim ter njen odnos do ugrabitelja, in pa ugotovitev, ali se je v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sloveniji ţe kdaj zgodila ugrabitev otroka. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V nalogi sem najprej opredelila, kaj sploh je spolna zloraba otroka, kako poteka in kdo so 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;potencialni storilci. Ker je druţina kraj, kjer je zloraba najpogostejša, sem opisala 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spreminjanje njene oblike skozi čas ter dojemanje otrok, kot članov druţine. Otroci, ki so 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zlorabljeni, to z določenimi znaki tudi pokaţejo, zato je pomembno, da jih prepoznamo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ter da vemo, kako jim pomagati in kam se obrniti po pomoč. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ugrabitve otrok so velikokrat povezane s spolno zlorabo. V Sloveniji se je zgodila le ena 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;odmevna ugrabitev otroka, do katere je prišlo zaradi nesoglasij med mamo in očetom. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ugrabitve v tujini pa niso redkost, največkrat se zgodijo zaradi denarja. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ugrabitev in osvoboditev Natasche Kampush je bil eden izmed najodmevnejših medijskih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dogodkov vseh časov. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ključne besede: spolna zloraba otrok, ugrabitve, Natascha Kampusch 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;4 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KIDNAPPING AND CHILD SEXUAL ABUSE: THE CASE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OF NATASCHA KAMPUSCH 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SUMMARY 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In my diploma paper, titled Kidnapping and Child Sexual Abuse: the Case of Natascha 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kampusch, I have written about the child sex abuse, its characteristics and consequences. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I have presented the types of kidnappers and notorious media cases of kidnapped children 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in Slovenia and abroad. In details I have written about the case of Natascha Kampusch, a 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;girl who was kidnapped in 1998 by Wolfgang Priklopil and held prisoner in the 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kidnapper's house for eight years. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The main goal of my diploma work is to highlight the Kampusch case, to describe the 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;girl's life before and between the kidnapping and her relationship to the kidnapper. I 've 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;also intended to research the history of kidnapping in Slovenia. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In my paper I've first defined what a child sexual abuse is, how it proceeds and who the 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;potential offenders are. Because in most cases the abuse is performed in the child's own 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;family, I've described the changes in the family structure, its role in the past and the 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;concept of children as family members. Children who have been abused usually show 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;certain signs in their behaviour and it's very important that we can recognize those signs 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;and have the knowledge how to help them or where to seek for help. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The acts of kidnapping are often connected with sexual abuse. In Slovenia there has been 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;only one attention attracting kidnapping of a child due to disputes between the parents. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abroad the kidnappings happen more frequently, in most cases the kidnappers claim the 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ransom. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The kidnapping and the liberation of Natascha Kampusch was one of the most notorious 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;media event of all times. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Key words: child sexual abuse, kidnapping, Natascha Kampusch 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;5 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 UVOD 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spolna zloraba otrok je še do pred kratkim veljala za tabu temo. Dejstvo pa je, da zlorabe 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;otrok obstajajo ţe od nekdaj, čeprav so navadno prikrite in se dogajajo MED štirimi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;stenami. Največkrat se zlorabe ponavljajo in niso samo enkratno dejanje (Frei, 1996). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zlorabljeni otroci kaţejo različne znake, kot so problemi pri hranjenju, psihosomatski in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;telesni znaki, duševni in socialni simptomi ter prepočasen razvoj in pretirano spolno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;poudarjeno vedenje otroka. Ker vsak otrok zlorabo kaţe na svoj način, je pomembno, da 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;znamo te znake prepoznati in jih razumeti. V Sloveniji je zlorabljenim otrokom in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;njihovim druţinam na voljo kar nekaj vladnih in nevladnih organizacij, ki lahko v takih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;primerih pomagajo.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zdi se, kot da nas vedno pogosteje šokirajo novice o ugrabljenih otrocih, ki se dogajajo na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vseh koncih sveta. Eden izmed najodmevnejših primerov ugrabitve se je zgodil v sosednji 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avstriji, ko je takrat neznani ugrabitelj na poti v šolo ugrabil  desetletno Natascho 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kampusch. Iz ujetništva se je rešila dolgih osem let kasneje. Njen pobeg je čez noč postal 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;znan in občudovan po vsem svetu, njena zgodba pa ena izmed najbolj prodajanih.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tako spolna zloraba kot ugrabitve otrok so nekaj, kar se dogaja vsakodnevno. Nekatere 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zgodbe ostanejo skrite in nikoli ne pridejo na dan, medtem ko druge postanejo pravi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;medijski hit. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Predvsem o spolnih zlorabah bi se moralo veliko govoriti in pisati, saj se s tem obvešča in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izobraţuje ljudi ter spodbuja ţrtve, da spregovorijo o svojem trpljenju. Upam, da sem s 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;svojo diplomsko nalogo bralcu pribliţala Nataschino ugrabitev ter pripomogla k širjenju 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;obzorij o spolnih zlorabah otrok. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za zbiranje podatkov za raziskovalno nalogo se uporablja različne instrumente in tehnike. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V svoji diplomski nalogi, katere cilj je seznaniti bralca z ugrabitvami in spolnimi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zlorabami otrok ter primerom ugrabljene avstrijske deklice Natasche Kampusch, sem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uporabila tehniko pregleda in raziskovanja strokovne literature, strokovnih člankov in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;virov, dostopnih na spletu. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;6 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Predpostavljam: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- da se spolne zlorabe otrok dogajajo predvsem v oţjem druţinskem krogu; otrok 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;storilca pozna in mu zaupa; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- spolna zloraba otroka ni zgolj enkratno dejanje, ampak se ponavlja; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- ugrabitelji svoje dejanje skrbno načrtujejo, oziroma se vnaprej pripravijo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 SPOLNA ZLORABA OTROK 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.1 KAJ JE SPOLNA ZLORABA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»Dejanje spolne zlorabe otroka je podano takrat, kadar odrasel človek ali mladostnik 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;načrtno uporabi ali uporablja otroka za to, da se spolno vzburi ali/in da poteši svojo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spolno slo« (Frei, 1996).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spolne zlorabe otrok se v druţbi pojavljajo ţe od nekdaj, vendar so še vedno tabu tema. O 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;njih se je začelo javno govoriti šele v osemdesetih letih prejšnjega stoletja po zaslugi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;feminističnih študij in prvih ţensk, ki so o tovrstnih izkušnjah spregovorile. Spolna 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zloraba otroka je precej skrit druţbeni pojav, razlogov za to pa je več (Milek, 2001).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zlorabe se v veliki večini primerov dogajajo znotraj oţjega kroga druţine, kar pomeni, da 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nasilje nad otroki najpogosteje izvajajo tisti, ki bi morali zanje najbolj skrbeti ter jim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nuditi tako emocionalno kot materialno oporo. V večini primerov so storilci moški (May-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chahal, 2003). Prav vsi otroci lahko postanejo ţrtve spolne zlorabe, vendar imajo večjo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;moţnost otroci, ki so nesamozavestni, negotovi, osamljeni in nesamostojni, ter otroci, ki 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prihajajo iz disfunkcionalnih druţin, saj imajo le-ti večjo ţeljo po pozornosti, toplini in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ljubezni. Storilci pogosto zlorabijo tudi otroke s posebnimi potrebami, gluhe, epileptične 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in invalidne otroke, saj so veliko bolj ranljivi ter se teţje ubranijo (Parton and Wattam, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1999). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Večinoma so spolno zlorabljene deklice s strani moškega iz najoţjega druţinskega kroga. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moški deklice laţje obvladujejo, saj so zaradi socializacije bolj poslušne, pasivne in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ubogljive, zaradi česar obstaja manjša moţnost, da ţrtev izda kaznivo dejanje. Kljub temu 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pa se povečuje število zlorabljenih dečkov (Tepavčević, 1998).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spolna zloraba je praviloma vedenje, ki se ponavlja; zelo redko se pojavi kot enkratno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dejanje. Zloraba zelo škoduje otrokovemu razvoju, saj si ne zna razlagati stvari, ki se mu &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;7 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dogajajo. Če zlorabo spremljajo strah, grobost,  groţnje in poškodbe, je zloraba v očeh 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;otroka še hujša. Čim zgodnejše je obdobje, v katerem se začne zloraba, tem hujše so 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;posledice, saj so starejši otroci ţe zmoţni razviti obrambo, ki jim da vedeti, da so ţrtve 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kaznivega dejanja. Zaradi hudih stisk veliko otrok zbeţi od doma, zapade v drogo ali celo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;naredi samomor. Storilec navadno brez sile ali groţnje doseţe spolne aktivnosti otroka, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pri čemer izkoristi čustveno odvisnost in nadrejeni poloţaj. Glavni motiv ni ţelja po 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spolnosti, ampak ţelja po nadzorovanju in dokazovanju moči ter poniţevanju drugega. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kot sem ţe omenila, se velika večina spolnih zlorab dogaja znotraj druţine, kar pri otroku 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;povzroča zmedo, saj bi mu morala ravno druţina in druţinski člani omogočati varno in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nenasilno okolje, v katerem otrok odrašča. Po nekaterih ocenah je storilec vsak deseti oče 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ali očim, dejanje ni zgolj enkratno, ampak se ponavlja vrsto let (Frei, 1996). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.2 SPOLNE ZLORABE SKOZI ČAS 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Pomen druţine ter odnos med druţinskimi člani se je skozi zgodovino močno spreminjal. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V srednjem veku med člani druţine ni bilo kake posebne povezanosti, saj so otroci ţe 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zelo zgodaj odhajali od doma za hlapce in dekle in velikokrat se je zgodilo, da se niso 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nikoli več vrnili. V tem času niso imeli otroci nikakršnih pravic (Puhar, 1982). Ob koncu 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;13. stoletja so v Angliji prvič izdali zakon, ki je posilstvo deklet, mlajših od dvanajst let, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;opredeljeval kot kaznivo dejanje. Čez pribliţno sto petdeset let so sprejeli podoben zakon 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;še za zaščito fantov, vendar sta bila zakona redkokdaj v uporabi, saj so na otroke gledali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kot na majhne odrasle, zato se jim ni zdelo potrebno, da bi imeli kako posebno varstvo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Waiss in Galle, 2001). Spolna zloraba otroka je bila v tistih časih nekaj povsem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;običajnega, zaradi česar je bila tudi pogostejša. Druţine so imele veliko otrok, vendar so 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bili odnosi med starši in njimi popolnoma drugačni kot danes. Umrljivost je bila izredno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;visoka; kar četrtina otrok je umrla pred dopolnjenim enim letom, veliko ţensk je med 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;rojevanjem umrlo, kar je spreminjalo odnose znotraj institucije. Najstarejša hčerka je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prevzela vlogo matere, ostali otroci so prevzeli velike odgovornosti in tako prej odrasli. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tepeţ je bil nekaj vsakdanjega, prav tako nasilno in grobo vedenje do otrok (Boc, 2001). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V poznih osemdesetih letih prejšnjega stoletja je postajalo druţinsko ţivljenje tako, kot ga 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;poznamo danes. Otrok ni več zgolj delovna sila, temveč postane središče druţine. Starši 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;stremijo za tem, da svojemu otroku nudijo čustveno toplino, skrb, nego, vzgojo, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;materialno preskrbo in ljubezen. Kljub temu še vedno prihaja do spolnih zlorab otrok, saj &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;8 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;se z večanjem avtonomije otrok veča tudi nadzor staršev nad njimi. Zlorabljanje otroka 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;znotraj druţine imenujemo incest; to je spolna zloraba, v kateri sta ţrtev in storilec krvna 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sorodnika, npr. oče in hči ali sin, stric in nečakinja, teta in nečak, mati in hči. Deklice so 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pogosteje vpletene v incest, navadno čutijo več jeze do matere, ker jih ni zaščitila, kot do 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;storilca. Čedalje več ţrtev je tudi med dečki. Zloraba se navadno dogaja daljše obdobje, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;saj je storilec druţinski član, kar pusti na ţrtvi hude posledice. Ni nujno, da je vsak incest 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tudi spolna zloraba. Spolno razmerje med bratom in sestro je sicer incest, saj sta v krvnem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sorodstvu, vendar ne gre za zlorabo (seveda, če se z razmerjem oba strinjata in ni  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nobeden od njiju vanj prisiljen). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Druţine, v katerih se spolno nasilje dogaja, imajo nekatere izstopajoče značilnosti, kot so: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;preveč močni ali preveč hladni odnosi med druţinskimi člani, preveč popustljiva ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prestroga pravila, druţina funkcionira površno in pomanjkljivo, otroci s starši niso 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;čustveno povezani, starši imajo toge nazore in od otrok pričakujejo, da se podrejajo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;druţinskim normam.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V druţinah, kjer doţivljajo revščino, ţivijo v slabih ţivljenjskih razmerah, so brezposelni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in slabše izobraţeni, obstaja višja stopnja tveganja, da bodo otroci spolno zlorabljeni, saj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;starši svojo jezo, ţalost, nemoč in stres preusmerijo v agresivnost, ki jo izvajajo nad 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;otroki. Pomemben faktor je tudi brezposelnost, saj starši, ki nimajo sluţbe, več časa 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;preţivijo doma in imajo tako več stika z otroki (Bouwkamp,1996). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zlorabe se pogosteje odkrivajo v niţjih socialnih slojih, saj jih institucije veliko bolj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nadzorujejo. Druţine iz višjega sloja ţivijo v večji zasebnosti, zato se zlorabe znotraj teh 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;druţin teţje odkrivajo. Poznamo različne vrste in oblike zlorabljanja (Frei, 1996: 12 – 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;13):  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- odrasli kaţe otroku pornografske filme ali slike; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- odraslega spolno vzburja, če vidi, da ga opazujejo, kadar je nag, in k temu prisili 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;otroka; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- namenoma opazuje otroka, ko se le-ta slači, umiva ali kopa, da se pri tem spolno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vzburi; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- odrasli pregleduje otroka in se pri tem dotika njegovih intimnih delov, ali pa jih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pogosto pregleduje , da bi »se prepričal«, če ima zajedavce, infekcijo…; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- otroka sili k igram, ki prikrito sluţijo njegovemu vzburjenju (»Pod zadrgo mojih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;hlač sedi majhen ptiček. Če jo odpreš in pogledaš, bo prišel ven.«); 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- odrasli izvaja »praktično spolno vzgojo«, kar pomeni, da otipava otrokove spolne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;organe in hkrati tudi svoje in s tem domnevno ponazarja svojo razlago; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;9 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- odrasli kar naravnost ukaţe otroku kakšno spolno dejanje; otrok ga mora 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;poljubljati, boţati ali prijemati za spolni organ. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- otrok si mora boţati svoje intimne dele, odrasli pri tem pogosto onanira; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- odrasli se dotika, boţa in otipava intimne dele otrokovega telesa, kot so prsi, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;noţnica, zadnjica, penis; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- v mnogih primerih sluţi tepeţkanje otrokove nage zadnjice (prikrito kot kazen) za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spolno vzburjenje odraslega človeka; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- odrasli uporabi otroka za snemanje erotičnih in pornografskih filmov; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- odrasli prisili otroka k spolnemu odnosu (oralno, vaginalno ali analno), dejansko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ga posili; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- če otrok noče sodelovati, se odrasli sklicuje na sočutje, mu grozi, ga hoče pridobiti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;z darili, ga izsiljuje ali mu grozi s telesnim nasiljem. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.3 ZNAKI, KI KAŢEJO NA SPOLNO ZLORABO OTROKA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vsak otrok, ki je spolno zlorabljen, kaţe znake trpljenja, oddaja signale in sporočila. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obstaja vrsta znakov, ki kaţe na to, da otrok kliče po pomoči. Simptomi so različni in se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kaţejo v otrokovem obnašanju. Znaki, ki jih kaţe zlorabljen otrok, se od primera do 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;primera razlikujejo. Odvisni so od tega, koliko je otrok star, v kakšnem razmerju je s 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;storilcem, v katerem razvojnem obdobju je in na kakšen način je zlorabljen. Avtorica 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Karin Frei (1996: 34-41), v svoji knjigi Spolna zloraba navaja mnogo simptomov, ki 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lahko kaţejo na zlorabo otroka: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. Psihosomatski in telesni znaki kot posledica prisilnega oralnega, vaginalnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ali analnega spolnega odnosa. Sem spadajo: pogosto vnetje grla, kašelj, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bruhanje, hripavost; otrok ne more poţirati sline in neprestano pljuva; dekle v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;puberteti zanosi; zaprtje ali driske; malčki se pogosto polulajo ali pokakajo takoj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zatem, ko so jih preoblekli in umili; deklica ima teţave z oblačili v predelu 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;genitalij: toţi, da so spodnjice preozke, prevelike, premajhne, preširoke ter se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;neprestano preoblači,  vleče spodnje hlačke prek ţab, ali se navadi kakega drugega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nenavadnega načina preoblačenja; pogosto in intenzivno onaniranje, ki ga je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;komaj mogoče preprečiti, včasih zdruţeno z močnim potenjem, tresenjem in krči; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pogosto drgnjenje, praskanje, srbenje spolnih organov ali anusa; bolečine pri 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;opravljanju potrebe ali uriniranju, pogosta vnetja sečevoda; otrok pogosto toţi, da &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;10 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ga boli trebuh, v vrtcu ali šoli njegovi pogosti izostanki vzbudijo pozornost; rane 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;oziroma sledovi ugrizov in podplutbe na trebuhu, prsih, zadnjici ali stegnih; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spolne bolezni kot so glivice; iztok iz vagine; rdeči madeţi, vnetje, rane, krvavitve 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;v ustih in na ustnicah, vulvi, penisu ter anusu. Simptomi v vratnem, ustnem in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;govornem predelu se lahko razvijejo tudi zato, ker storilec otroka sili k molčanju 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ali zaradi oralnega spolnega odnosa. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. Problemi pri hranjenju: predvsem pri deklicah se lahko pojavi bulimija, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;poţrešnost in ţelja po čim hujši debelosti (sloji maščobe ponazarjajo zaščitni zid 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;okrog duše; v obliki hrane otrok simbolično golta svoj bes in strah zaradi zlorabe); 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;predvsem pri deklicah se razvije zasvojenost s potrebo po hujšanju, s tem se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;podzavestno upirajo odraščanju, saj globoko v sebi odklanjajo vlogo ţenske kot 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;predmeta moškega izkoriščanja in poţelenja; krčevite bolečine in ščipanje v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;trebuhu ali ţelodcu; teţave pri poţiranju, bruhanje, slabost in pomanjkanje teka. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. Psihosomatski problemi in motnje: zlorabljen otrok velikokrat vzbuja vtis, da se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ne razvija pravilno; nima takšne teţe in velikosti, kot je primerno za njegovo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;starost; je bled, medel, neţen, izčrpan, utrujen, velikokrat bolan; otrok je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;astmatičen in trpi za občutkom dušenja, ker se mu zdi, da ga bo breme, ki ga nosi, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kar pokopalo, ima koţne ekceme, je nenavadno miren, hkrati se ukvarja z več 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;različnimi rečmi, saj se v sebi ne more ukvarjati z ničemer drugim, kakor s svojo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;stisko in strahom, vse moči koncentracije potrebuje za to, da molči in izriva 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;problem iz svoje zavesti; ima vrtoglavice in se onesvešča, ker misli, da ko se bo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zbudil iz nezavesti, vse hudo ne bo več obstajalo in bo izginilo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4. Simptomi na področju sposobnosti: opazno zmanjšanje otrokovih dotedanjih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sposobnosti, na primer pazljivosti, vztrajnosti ali sposobnosti pomnjenja, običajni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;šolski uspeh naglo upade; otrok, ki je prej navdušeno obiskoval plavanje, se temu 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sedaj izogiba; deklica ni sposobna leči na hrbet, pri telovadbi se izogiba vajam, pri 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;katerih je potrebna hrbtna lega; otrok, ki ni imel najboljših ocen ali pa so bile le-te 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;povprečne, se prične fanatično pripravljati na šolo, postane odličen in misli samo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;še na naloge; otroci, ki so spolno izkoriščani, so prisiljeni v molk in laţi, dolga 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;leta morajo molčati o gnusnih stvareh in dejanjih, ki jim povzročajo telesne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bolečine, zato se pogosto zatečejo k teţavam pri dojemanju, kar se lahko kaţe kot 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nenavadna pozabljivost, motnja pri koncentraciji in pomanjkljivo zaznavanje; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;otrok se izklopi oziroma duhovno odstrani, gleda skozi ljudi, sanjari, se poglablja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vase, ne dojema povezav, ima motnje pri logičnem mišljenju, ni prepričan o &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;11 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dobrem in zlem (storilec vsili otroku miselni vzorec, ki ga spravlja ob pamet: po 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;eni strani mu govori, da ga ima rad, da vsi to počnejo in da s tem ni nič narobe, po 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;drugi strani pa mu grozi, da bo šel v zapor, če komurkoli pove za stvari, ki se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dogajajo, ali pa da ga mati ne bo imela več rada). Otrok ima probleme pri 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zaznavanju stvari z dotikanjem ter pri koordinaciji telesnih gibov, videti je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;neroden, spotika se ob druge otroke in stvari, ki so mu na poti; kar naprej kaj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prevrne, nima pravega občutka za oddaljenost, nima občutka za svojo bolečino ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bolečino drugih, zato številni otroci vzbujajo vtis, da trpijo za moţganskimi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;motnjami. Zaradi vsega tega jih uvrstijo med duševno motene ali teţko učeče 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;učence, čeprav je pravi razlog za tako obnašanje spolna zloraba. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5. Duševni in socialni simptomi: otroci se oklepajo oseb, ki so zanje pomembne, so 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;labilno razpoloţeni, pri najmanjši prepovedi vzkipijo ali bruhnejo v jok, ne morejo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;se sprijazniti z nikakršno frustracijo, so skrajno občutljivi. Zlorabljene otroke 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mučijo različni strahovi: bojijo se iti na stranišče; bojijo se nekaterih oblačil 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(deklica noče nositi kril), določenega stanovanja ali okolice; razvijejo izrazito 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nezaupanje in strah pred moškimi ali pred določeno osebo, zavračajo jo ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;začnejo jokati, če se jim ta oseba pribliţa; ponoči imajo napade strahu; bojijo se, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;da bodo umrli ali se zadušili; dolgotrajen in močan strah pred ločitvijo od osebe, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ki ji otroci zaupajo, strah pred dotikanjem in odpor do telesnih stikov, panično se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bojijo nekaterih predmetov in okolja, ki ponavadi ne vzbujajo strahu: deklice se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;recimo panično bojijo stvari, ki jih ni mogoče nadzirati ali se nekontrolirano 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;povečajo, na primer tekoča voda, rastlina, ki se razvija, pena za kopanje, ogenj - s 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tem simbolično doţivijo šok ob pogledu na povečan penis ali na izliv semena. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otroci se panično bojijo tudi stvari, ki jih je storilec uporabil ali pa so bile v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;trenutku zlorabe kje blizu: cigarete ali vţigalnik, sveče, balončki (spominjajo na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kondom), tuširanje ali kopanje, strah pred fotografiranjem (med zlorabljanjem je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;delovala kamera). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6. Prepočasen razvoj ali nazadovanje v razvoju: zaostanek v napredovanju 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;govora: otrok ne razvija govornih sposobnosti primerno njegovi starosti, vrne se k 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;otroškemu govoru; jecljanje; otrok ne govori več, obmolkne; postane potuhnjen in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;neiskren, prične lagati in krasti, napada in poškoduje druge otroke; znova začne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;močiti posteljo, sesa palec, hoče medvedka, stekleničko, dudo, potem ko se je tega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ţe odvadil; noče biti sam, videti je nemiren in brez zanimanja, noče se več igrati, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;čeprav je to prej rad počel; otrok ima nujno potrebo po umivanju in redu; ţrtev &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;12 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zanemari svoj videz (preneha se umivati in negovati, ne skrbi več zase); postane 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;depresivna in samouničevalna (puli si lase, grize nohte, pobegne od doma, reţe se, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ne kaţe nobenih čustev več, poskusi samomora). Eden izmed znakov zlorabe je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tudi ta, da se otrok umika prijateljem, ne sodeluje pri skupnih dejavnostih, postane 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;samotar. Razlog za to je, da se počuti drugačnega od ostalih otrok, ima občutek 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;odrinjenosti, zato se umakne. To, da ima prijatelje, se mu zdi nevarno, saj bi jim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lahko izdal svojo skrivnost. Velikokrat pa tudi storilec sam poskrbi, da je otrok 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izoliran, ker ţeli na ta način obvarovati skrivnost.    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7. Pretirano spolno poudarjeno vedenje otroka: provociranje odraslih z 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nespodobnimi izrazi; pogosto razkazovanje spolnih organov; intenzivno in zelo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pogosto masturbiranje ali manipuliranje z lastnimi ali spolnimi organi tujih otrok; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;odkrito otipavanje spolnih delov različnih ţivali; izkazovanje pretirane in starosti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;neprimerne spolnosti pri igri in pogovorih (fant ves čas jemlje prijateljev penis in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;si ga daje v usta, deklica se hoče z mlajšimi otroci igrati dojenčke, pri tem jim v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zadnjik ali noţnico vtika prste ali kak predmet); dekle vzbuja pozornost z 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»obnašanjem Lolite« (vpadljivo ličenje, nosi obleke, frizure, perilo in čevlje kot 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»majhna cipa«); ukvarja se s prostitucijo;  kadar je v bliţini kakšen moški, se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;deklica takoj neha ukvarjati s svojim delom in si ţeli pridobiti njegovo pozornost 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tako, da se ne premakne od njega, kaţe na njegov spolni ud in ga hoče sleči, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;obnaša se vulgarno, saj se je med zlorabljanjem naučila, da si na tak način prisluţi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pohvalo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.3.1 Kako prepoznati zlorabo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zloraba na otroku pusti hude psihične poškodbe in motnje, zato je pomembno, da 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prepoznamo znake, ki nam jih oddaja spolno zlorabljen otrok (Frei, 1996: 42-50): 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Pripoveduje, da očka spi v otroški sobi; kako dedku priteče mleko iz penisa; da se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;očka ponoči polula v posteljo; da prihaja teman duh, ki sname z njega odejo in ga 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zgrabi; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- ko hoče povedati nekaj o svojih čustvih ali sebi, se mu začne zapletati jezik, začne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;jecljati; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- ima slike golih ţensk, pripoveduje da je gledal/a pornografski film; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- s svojimi igračami se igra zlorabljanje; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;13 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- vedno znova sprašuje o spolnosti; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- pride lahko do simboličnih vnetij (neki deklici se kljub zdravniški oskrbi ni hotelo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pozdraviti vnetje na sredincu roke – kasneje se je izkazalo, da ji je oče s sredincem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ves čas brskal po noţnici); 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- vedno ima umazano obleko, popackano z lepljivimi stvarmi ali blatom; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- pravi, da ne more več ţiveti; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- otroci svoja čustva največkrat izraţajo z risanjem, zato moramo biti pozorni na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;risbe, ki bi lahko kazale na to, da je otrok zlorabljen (ţalosten obraz, grozo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vzbujajoče postave, pošast, ki zvečer pride k otroku, sebe narišejo poškodovanega, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razdejanega…). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.4 OTROKOVE PRAVICE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nekoč otroci niso imeli nikakršnih pravic, bili so last staršev in poceni delovna sila. Skozi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;stoletja so pridobivali osnovne pravice, kljub temu pa so še danes izpostavljeni spolnim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zlorabam, agresivnosti in nasilju. Ravno zaradi tega so začeli nastajati zakoni, ki otroke 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;posebno obravnavajo in ščitijo.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Deklaracijo Združenih narodov o otrokovih pravicah je leta 1959 soglasno sprejela 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in razglasila Generalna skupščina Zdruţenih narodov. Sestavljena je iz desetih načel, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;katerih cilji so varstvo, korist in enake pravice in svoboščine za vse otroke. Dve načeli se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nanašata na obvarovanje otroka pred spolnim nasiljem: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. načelo – Otrok mora uţivati posebno varstvo. Z zakonom ali na drug način mu je treba 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;omogočiti, da se bo v svobodi in dostojanstvu razvijal fizično, psihično, moralno, versko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in druţbeno zdravo in normalno. V zakonih, sprejetih za varstvo otroka, naj bo otrokova 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;korist poglavitno vodilo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9. načelo – Otroka je treba obvarovati pred vsemi vrstami zanemarjanja, okrutnosti in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izkoriščanja. V nobenem primeru ne sme biti predmet trgovine. Otrok ne sme biti sprejet 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;na delo, dokler ne doseţe določene starosti. V nobenem primeru ga ne smemo prisiliti ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mu dovoliti, da bi delal v poklicu ali opravljal tako delo, ki bi slabo vplivalo na njegovo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zdravje ali vzgojo, oziroma škodilo njegovemu telesnemu, duševnemu in nravnemu 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;okolju. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Konvencija Združenih narodov o otrokovih pravicah je prvi dokument, ki otrokom 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;priznava pravico subjekta in pravico do pravne participacije. Obsega 54 členov, sprejeta &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;14 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je bila leta 1989 s strani Generalne skupščine Zdruţenih narodov. Drţave podpisnice 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;obvezuje, da morajo biti v vsaki druţbi zaščita, preţivetje in razvoj otroka prioriteta. 19. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;člen ščiti otroke pred spolnim nasiljem: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. Drţave pogodbenice bodo z vsemi ustreznimi zakonodajnimi, upravnimi, druţbenimi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in vzgojnimi ukrepi varovale otroka pred vsemi oblikami telesnega ali duševnega nasilja, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;poškodb ali zlorab, zanemarjanja ali malomarnega ravnanja, trpinčenja ali izkoriščanja, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vštevši spolne zlorabe, medtem ko je pod skrbništvom staršev, zakonitih skrbnikov ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;katerekoli  druge osebe, ki skrbi zanj. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. Takšni zaščitni ukrepi naj, če je to primerno, vključujejo učinkovite postopke za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sprejemanje socialnih programov, ki otroku in tistim, ki skrbijo zanj, zagotavljajo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;potrebno podporo, kakor tudi druge oblike zaščite ter ugotavljanje, obveščanje, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prijavljanje, preiskovanje, obravnavanje in spremljanje prej naštetih primerov trpinčenja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;otrok in, če je potrebno, poseg sodišča. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.5 KAM PO POMOČ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otroci znake zlorabe kaţejo tudi navzven, z namigi, besedami ali posebnim obnašanjem. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Majhni otroci rišejo risbice, na katerih med sabo in storilcem narišejo debele zidove, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;rišejo solze, kri in ogenj. Odrasli včasih slutijo, da se zloraba dogaja, vendar se jim zdi to 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nemogoče, zato svoje sume zatrejo (Frei, 1996). Tako otrok ostane brez podpore, sam. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ravno zaradi tega so zelo pomembne organizacije, ki otroku prisluhnejo in pomagajo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V Sloveniji obstaja kar nekaj vladnih in nevladnih organizacij, ki pomagajo zlorabljenim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;otrokom. Ker je v nemalo primerih storilec eden od staršev, so te organizacije zelo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pomembne za otroka v stiski, saj se lahko nekomu zaupa.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Krizni centri za mlade: so namenjeni otrokom in mladostnikom do 18. leta starosti. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Delujejo 24 ur na dan, nudijo prvo socialno pomoč osebam, ki se vanje zatečejo. Delujejo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;v večjih mestih po Sloveniji: v Ljubljani, Celju, Murski Soboti, Grosupljem, Krškem, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mariboru in Slovenj Gradcu (http://www.mddsz.gov.si). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Centri za socialno delo: centri so dolţni nuditi podporo in strokovno pomoč otrokom, ki 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;trpijo zaradi nasilja v druţini (http://www.gov.si). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Društvo za nenasilno komunikacijo: je nevladna in neprofitna organizacija, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ustanovljena leta 1996. Njihovi glavni cilji so zmanjševati toleranco do nasilja v druţbi, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nuditi pomoč nasilneţem, da spremenijo svoje vedenje, ter pomagati tistim, ki nasilje &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;15 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;doţivljajo. Ţrtvam pomagajo prek svetovanja po telefonu, odgovarjajo na elektronsko in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;navadno pošto, nudijo bivanje v varni hiši in svetujejo osebam, ki so doţivele ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;doţivljajo nasilje (http://www.drustvo-dnk.si/). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Društvo SOS telefon: društvo je namenjeno reševanju in lajšanju socialnih stisk in teţav 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ter izvajanju različnih oblik psihosocialne pomoči za ţenske in otroke  - ţrtve nasilja v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;druţini ter partnerskih in sorodstvenih zvezah (http://www.drustvo-sos.si/). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Združenje proti spolnemu zlorabljanju: nudi ţrtvam spolnega napada in trpinčenja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;telefon za pomoč, osebno svetovanje, izobraţevanje, skupine za samopomoč, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zagovorništvo ter pomoč preko spletne strani oziroma foruma (http://www.spolna-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zloraba.si/). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Svetovalni center za otroke, mladostnike in starše: ustanova, ki je usmerjena v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;varovanje duševnega zdravja otrok in mladostnikov. Pomagajo pri razreševanju 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;čustvenih, vedenjskih, vzgojnih, psihosocialnih in psihiatričnih motenj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(http://www.scoms-lj.si/). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PAPILOT – zavod za vzpodbujanje in razvijanje kvalitete ţivljenja: nudijo pomoč 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ţrtvam kaznivih dejanj, svetovanje, pomoč pri zbiranju dokazov, spremljanje in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sodelovanje v kazenskem in predkazenskem postopku, pomoč pri namestitvah v varne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;hiše, osveščanje javnosti o kaznivih dejanjih, nasilju in moţnosti zaščite pred njim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(http://www.papilot.si/). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TOM telefon: je namenjen mladostnikom in otrokom, ki imajo kakršnekoli probleme ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;so ogroţeni. Nudijo jim brezplačno anonimno telefonsko svetovanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(http://www.zpms.si). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;16 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 UGRABITVE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.1 KAZNIVA DEJANJA ZOPER ČLOVEKOVE PRAVICE IN 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SVOBOŠČINE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kazniva dejanja zoper človekove pravice in svoboščine so opredeljena v šestnajstem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;poglavju slovenskega Kazenskega zakonika. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;143. člen – Protipraven odvzem prostosti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(1) Kdor koga protipravno zapre, ima zaprtega ali mu kako drugače omeji svobodo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;gibanja, se kaznuje z zaporom do enega leta.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(2) Če stori dejanje iz prejšnjega odstavka uradna oseba z zlorabo svojega poloţaja ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;svojih pravic, se kaznuje z zaporom do treh let.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(3) Poskus dejanja iz prvega odstavka tega člena je kazniv.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(4) Kdor komu protipravno odvzame prostost za več kot teden dni ali če to stori na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;grozovit način, se kaznuje z zaporom od treh mesecev do petih let. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;144. člen – Ugrabitev 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(1) Kdor ugrabi koga z namenom, da njega ali koga drugega prisili, da nekaj stori, opusti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ali trpi, se kaznuje z zaporom od šestih mesecev do petih let.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(2) Kdor stori dejanje iz prejšnjega odstavka proti mladoletni osebi ali zagrozi z umorom 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ali s hudo telesno poškodbo ugrabljene osebe, se kaznuje z zaporom od enega do desetih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;let.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(3) Storilec dejanj iz prvega ali drugega odstavka tega člena, ki prostovoljno spusti na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prostost ugrabljeno osebo, preden je izpolnjena njegova zahteva, zaradi katere jo je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ugrabil, se sme kaznovati mileje ali se mu sme kazen odpustiti. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;17 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kazniva dejanja zoper zakonsko zvezo, druţino in mladino so opredeljena v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;enaindvajsetem poglavju Kazenskega zakonika. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;200. člen – Odvzem mladoletne osebe 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(1) Kdor protipravno odvzame mladoletno osebo roditelju, posvojitelju, skrbniku, zavodu 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ali osebi, kateri je zaupana, ali jo zadrţuje in preprečuje, da bi jo imel tisti, ki ima pravico 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;do nje, ali kdor zlonamerno onemogoča, da bi se uresničila izvršljiva odločba glede 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mladoletne osebe, se kaznuje z denarno kaznijo ali z zaporom do enega leta.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(2) Če izreče sodišče pogojno obsodbo, lahko naloţi storilcu, da mora mladoletno osebo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izročiti upravičencu, ali omogočiti uresničitev izvršljive odločbe glede mladoletne osebe.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(3) Če je storilec dejanja iz prvega odstavka tega člena prostovoljno izročil mladoletno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;osebo upravičencu, ali omogočil uresničitev izvršljive odločbe, se mu sme kazen 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;odpustiti. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.2 TIPI UGRABITELJEV 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ugrabitelje lahko razdelimo v štiri osnovne skupine (Germ, Štirm, Zupančič, 1999): 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- duševno motene osebe 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- kriminalci, zaloteni pri izvrševanju kaznivih dejanj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- kaznjenci, ki se upirajo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- teroristi, ki s silo poskušajo spremeniti druţbeni red 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;     3.2.1 Duševno motene osebe 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paranoidni shizofreniki – shizofrenija je duševna bolezen, za katero je značilen razpad 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;duševnosti. Bolezenski znaki so pomanjkanje volje, motnje miselnega procesa, čustvena 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spremenjenost (otopelost), depersonalizacija (občutek spremenjenosti lastne osebe) in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;avtizem (pogrezanje osebe v blodnje in halucinacije). Paranoja je duševna motnja, zaradi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;katere oseba verjame, da jo ves čas ogroţajo drugi ljudje, okrog tega prepričanja si zgradi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sistem blodenj, ki ga večino časa uspešno skriva pred drugimi.  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;18 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za paranoidne shizofrenike so značilne deluzije (napačno razumevanje dejanskega stanja) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in halucinacije (prividi – osebe vidijo in slišijo stvari, ki jih dejansko ni). V svoje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razumevanje in dojemanje okolja so tako zelo prepričani, da jih noben dokaz ne more 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prepričati, da nimajo prav, in da stvari, ki si jih predstavljajo, dejansko ne obstajajo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Najpogosteje je bolna oseba prepričana, da je posebno sposobna in nadarjena ter da ima 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;posebno poslanstvo (samopoveličevanje), ali pa je prepričana, da jo ljudje onemogočajo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in zasledujejo zaradi posebnega poslanstva. Ta tip ugrabitelja najpogosteje ugrabi ljudi, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ker je prepričan, da je njegovo početje boţje poslanstvo in da samo z ugrabitvijo lahko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izpelje veliki načrt, oziroma izpolnjuje ukaze posebne osebe, ki je prisotna v njegovih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;blodnjah. Za njih so značilne še motnje mišljenja ter izguba stika z realnostjo. Obstajajo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tudi paranoidne osebe, ki nimajo ne deluzij ne halucinacij, a so kljub temu nezaupljive. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za svoje neuspehe krivijo druge in zelo burno reagirajo na kritike, namenjene njim. Zelo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;so ljubosumne, velikokrat se zgodi, da za talca vzamejo ljubljenega partnerja (Germ in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sodelavci, 1999). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Manično – depresivno moteni – »Manično – depresivna motenost je duševna bolezen, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pri kateri se izmenjujejo obdobja manije, ki se kaţe kot neznansko samoveličanje, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zgovornost, nemir in evforija, z obdobji depresije, z značilnim mračnim razpoloţenjem, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;neodločnostjo, otoţnostjo« (Germ in sodelavci,1999). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osebe s to duševno motnjo v fazi depresije izgubijo stik z realnostjo, zelo pogosto 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mislijo, da niso vredni ţivljenja in imajo močan občutek krivde za dejanja oziroma grehe, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ki jih niso storili. So potencialni samomorilci, za talce pa največkrat jemljejo prijatelje, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sorodnike, znance in celo člane lastne druţine. Prepričani so, da jim s tem, ko jih ubijejo, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;naredijo veliko uslugo, saj jih rešijo njihovega groznega ţivljenja.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antisocialne osebnosti – to so osebe z motnjo v razvoju osebnosti, označujemo jih kot 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sociopate ali psihopate. So sebični, egocentrični, nagnjeni k zabavi, odrezavi in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prepričljivi govorniki, brez vesti in občutka krivde. Značilnosti take osebnosti so (Umek, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2007): 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- je nasilen, destruktiven 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- uporablja oroţje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- egocentričen 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- laţnivec 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- neodgovoren, impulziven &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;19 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- ne kaţe nobene lojalnosti do posameznikov, skupin ali socialnih vrednot 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- nima občutkov obţalovanja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- za svoja dejanja krivi druge 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- kazen njegovega ravnanja ne spremeni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- manipulativen v odnosu z drugimi, rad nadzira druge 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ker je oseba brezvestna in brez občutka krivde, je posebej nevarna za talce, saj je malo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;verjetno, da bi talce obravnaval kot ljudi. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nezadostno razvite osebnosti – oseba ima izrazito negativno samopodobo, v ţivljenju je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;neuspešna, nesposobna je vztrajati pri čemerkoli, samo sebe doţivlja kot popolnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;poraţenca; vse to je posledica neustrezne in motene druţinske strukture. Prav ta občutek, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;da oseba ne more ničesar doseči, jo pripelje do tega, da stori kaznivo dejanje ugrabitve, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;saj s tem svojim bliţnjim dokaţe, da je sposobna storiti nekaj resnično pomembnega. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Značilnosti nezadostno razvite osebnosti so (Umek, 2007): 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- za sabo ima zgodovino izgub (šola, poklic, zasebno ţivljenje) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- o sebi ima slabo mnenje, negativno samopodobo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- se ni sposobna učinkovito in na ustrezen način spoprijeti s socialnimi, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;emocionalnimi in psihičnimi obremenitvami 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- hoče dokazati, da je sposobna nekaj narediti (npr. ugrabitev) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- je v stiku z realnostjo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- razume posledice svojih dejanj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- velika moţnost stockholmskega sindroma 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-    situacija zajetja talcev, pozornost policije in medijev bo lahko zanjo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;najpomembnejši dogodek v njenem ţivljenju 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.2.2 Kriminalci 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zgodi se, da zalotimo kriminalca med izvrševanjem kaznivega dejanja, zaradi česar za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lastno zaščito zajame talce, saj ima s tem dejanjem moţnost za pobeg. Naletimo na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;različne tipe storilcev, zato je zelo pomembno, da se čim prej ugotovi, ali gre za duševno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;moteno osebo, s čimer si zagotovimo uspešno pogajanje. Ko se moţnost, da je oseba 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;duševno motena, izključi, se lahko upravičeno domneva, da gre za izkušenega storilca, ki &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;20 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je ţe večkrat prišel  navzkriţ z zakonom, in zato pribliţno ve, kako ravnati, da bi se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izognil poškodbam ali smrti. Do ugrabitve pride iz nuje, ko je storilec ujet med kaznivim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dejanjem in talce ugrabi zato, da se reši iz neprijetne situacije. V takih primerih je splošno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;načelo, da je bistvena zaščita talcev in ne prijetje storilcev (Germ in sodelavci, 1999).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.2.3 Zaporniki 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tudi zaporniki se lahko znajdejo v vlogi ugrabiteljev. Do tega največkrat pripeljejo slabe 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razmere v zaporih. Ker zaporniki zahtevajo spremembe, se uprejo, za boljše pogajalsko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izhodišče pa zajamejo talce, ki so največkrat varnostniki ali drugi zaposleni v zaporu, saj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;imajo le-ti največ stika z obsojenci. Takšne ugrabitve so navadno zelo medijsko odmevne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Germ in sodelavci, 1999).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.2.4 Teroristi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terorizem je kompleksen druţbeni pojav, ki ga generirajo dejavniki struktur določene 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;druţbe in seveda dejavniki mednarodnih razmerij (Umek, Areh, 2001).Terorizem je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;organizirano nasilno dejanje, ki je usmerjeno proti civilistom ali civilnim ustanovam v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;politične ali gospodarske namene. Izvajajo ga nedrţavne skupine ali drţave; je večinoma 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;javno dejanje, saj je cilj teroristov ravno ta, da za njihove zahteve in dejanja izve čim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;večje število ljudi. Namen teroristov je, da pritegnejo čim večjo pozornost javnosti ter jo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;seznanijo s svojimi zahtevami.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.3 ODNOS MED ŢRTVIJO IN UGRABITELJEM 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.3.1 Stockholmski sindrom 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je pojav, ki je značilen za situacijo zajetja talcev. Med talci in ugrabitelji se razvijejo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pozitivne čustvene vezi, ko so skupaj v hudo stresni situaciji in ko vsi kaţejo večji odpor 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in strah pred policijo kot drug pred drugim. Pojav je dobil ime po dogodku, ki se je zgodil 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;leta 1973 v Stockholmu na Švedskem. Po neuspelem poskusu bančnega ropa sta roparja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pet dni in pol kot talce zadrţevala štiri usluţbence. Kasnejši razgovori in intervjuji s talci &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;21 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;so pokazali nepričakovane rezultate, ki pa so se ponovili še v mnogih primerih ugrabitev 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;v naslednjih letih. Zajeti talci so se bolj kot roparjev bali policije, še več, do roparjev niso 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;čutili nikakršnega sovraštva. Kasneje so celo zbirali denar za obrambo roparjev na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sodišču (www.peacefaq.com).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sindrom je verjetno nezaveden (ne gre za razumsko odločitev talca, da je najboljši način 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;za preţivetje, da se spoprijatelji z ugrabiteljem), avtomatičen in čustven odziv na travmo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ţrtve. Vsi udeleţenci, tako talci kot ugrabitelji, so pod visoko stopnjo stresa, soočeni z 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nevarnostjo in tveganjem; vsak od njih mora najti način prilagoditve, da preţivi. Zaradi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pozitivne čustvene vezi, ki nastane zaradi stresa med ugrabitvijo, se začne med vsemi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;udeleţenci razvijati filozofija »mi proti njim«. Pojava ne morajo nadzorovati niti talci niti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ugrabitelji. Stockholmski sindrom ima tri značilnost, vendar ni nujno, da se razvijejo vse 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;hkrati, prav tako ni nujno, da se občutki in vedenje pojavijo pri vseh talcih (Germ in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sodelavci, 1999): 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- pozitivna čustva talcev do ugrabitelja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- negativna čustva talcev do policije, do oblasti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- pozitivna čustva, ki jih ugrabitelji vračajo talcem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pomemben dejavnik, ki vpliva na to, ali bo do sindroma sploh prišlo, je ugrabiteljevo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ravnanje s talci. Če do njih ni nasilen, grob in jih ne osami, je verjetnost, da bo do pojava 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prišlo, toliko večja. Tudi čas, ki ga udeleţenci ugrabitve preţivijo skupaj, pomembno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vpliva na to, ali bo do stockholmskega sindroma sploh prišlo. Situacija, ki traja dolgo, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ima lahko za posledico negativno ali pozitivno vez, odvisno od tega, ali storilec z ţrtvami 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ravna lepo ali ne. Če lepo ravna s talci, bo imel čas, preţivet z njimi, pozitivne posledice 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Maver, 1989). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pozitivna lastnost sindroma z vidika pogajanj je ta, da bolj kot se razvije, manjša je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;moţnost, da bo ugrabitelj grdo ravnal z ţrtvijo ali jo celo ubil. V nekaterih primerih začne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;storilec celo simpatizirati s talci, zato je pomembno, da pogajalci spodbujajo razvijanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;stockholmskega sindroma (npr. pogajalec ugrabitelja prosi, naj preveri zdravstveno stanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;talcev, z njim se pogovarja o odgovornosti in obveznosti talcev do njihovih druţin,…). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Čim bolj se mora potruditi, da v ugrabiteljevih očeh talca poudari kot človeka.  Sindrom 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;se lahko pojavi tudi med pogajalci in ugrabitelji, saj se med pogajanji med njimi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vzpostavi zelo poseben odnos, ki temelji na zaupanju. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Analize posameznih ugrabitev kaţejo, da razvoj stockholmskega sindroma določajo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;naslednje okoliščine (Germ in sodelavci, 1999): &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;22 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- omejen prostor 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- omejenost ugrabitelja v prostoru 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- teţke ţivljenjske razmere, ki povzročajo odpor in negativen odnos do policije 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- moţnost komunikacije med ugrabiteljem in talci 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- ugrabitelji vsiljujejo svoje poglede/politično prepričanje talcem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- talci niso pripravljeni spodbijati, nasprotovati stališčem ugrabiteljev 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ker se talci zaradi sindroma zelo naveţejo na ugrabitelje, obstaja velika moţnost, da so 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;informacije, ki jih dobimo, nezanesljive, saj lahko namenoma ali nezavedno napačno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;opišejo videz ali oboroţitev ugrabitelja ali celo začnejo zagovarjati ugrabitelja. Seveda 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lahko dobimo napačne informacije tudi v primeru, ko se sindrom ne razvije, ker talci 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pretiravajo, ko opisujejo situacijo, v kateri so se znašli. Ta pojav lahko tudi ovira poseg 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;osvoboditve talcev, ker lahko le-ti ravnajo v nasprotju z navodili policije, zaradi česar 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lahko pride do poškodb ali smrti.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stockholmski sindrom je očitno zelo pomemben dejavnik pri zajetju in reševanju talcev, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zato ga je potrebno upoštevati v vseh segmentih policijskega postopka. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.3.2  Londonski sindrom 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sindrom je dobil ime po dogodku, ki se je zgodil 5.5.1980, ko je skupina teroristov vdrla 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;v iransko ambasado v Londonu, za talce vzela šestindvajset ljudi in od oblasti zahtevala, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;da osvobodi njihove soborce v terorističnih akcijah ter da se zamenja takratni iranski 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;politični vodja Ruholah Homeini. Eden izmed talcev, iranski diplomat, je ves čas izraţal 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;svoja stališča, ki so bila nasprotna ugrabiteljevim, ter se z njimi prepiral, zato so ga po 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;petih dnevih ubili (http://sr.wikipedia.org). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V nasprotju s stockholmskim sindromom londonski sindrom vodi do nezaţelenih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;posledic. Talec z bojevitimi in prepirljivimi stališči ugrabitelja izzove, da ga ta ubije ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;rani. Zaradi pojava tega sindroma so bolj ogroţeni talci, ki pritegnejo pozornost nase z 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;jokom, vreščanjem, zaskrbljenostjo ali preveliko pohlevnostjo in ubogljivostjo (Germ in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sodelavci, 1999). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;23 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.4 UGRABITVE V SLOVENIJI 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 1: Prikaz števila kaznivih dejanj ugrabitev v Sloveniji med letom 2001 in letom 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Letna poročila o delu policije (www.policija.si) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gornja tabela prikazuje statistični podatke kaznivih dejanj ugrabitev po 144. členu 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kazenskega zakonika med leti 2001 in 2008. Kot je razvidno iz podatkov, se v Sloveniji 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ne zgodi veliko ugrabitev. Največ ugrabitev v zadnjih petih letih se je zgodilo leta 2001, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;najmanj pa leta 2004. Pri preiskovanju ugrabitev so policisti zelo uspešni, saj jim le leta 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2004 ni uspelo preiskati kaznivega dejanja ugrabitve, v vseh ostalih letih pa so bili pri 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;preiskovanju celo 100%. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.4.1 Ugrabitev Jurija Slabanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Medijsko najbolj odmevna ugrabitev otroka v Sloveniji se je zgodila 27. marca 1997, ko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je takrat 35-letni Marko Šubic s pomagači iz vrtca v Roţni dolini odpeljal petletnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jurija. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jurij Slabanja naj ne bi bil pravi sin Marka Šubica, vendar ga je ta po poroki z Jurijevo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mamo Barbaro priznal za svojega. Po ločitvi se je mati Barbara spet zbliţala z nekdanjim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;partnerjem, domnevno pravim Jurijevim očetom, in se z njim tudi poročila. Takrat so se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leto Št. kaznivih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dejanj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porast/upad 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(v %) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Št. preiskanih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kaznivih dejanj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Št. preiskanih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KD (v %) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2001 14 / 14 100% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2002 4 - 71,43% 4 100% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2003 8 100% 8 100% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2004 1 - 87,5% 0 0% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2005 3 200% 3 100% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006 6 100% 3 100% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2007 9 50% 9 100% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008 7 / / / &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;24 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;začele teţave. Marko je ţelel čim več časa preţiveti z Jurijem. Ni se drţal dogovorov o 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;preţivljanju časa z njim, tako ga je nekoč za en mesec odpeljal v Zdruţene drţave 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Amerike, ne da bi o tem kogarkoli obvestil. Barbara je nato zahtevala test očetovstva, ki 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;naj bi pokazal, da Marko ni Jurijev oče. S tem bi mu preprečila nadaljnje stike z otrokom, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vendar Marko na test ni pristal. Začel je groziti Barbari in njeni druţini. Leta 1996 je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;napadel Joţico Bajţelj, Jurijevo babico. Na poti v vrtec jo je z avtom skušal zriniti s ceste, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kasneje, ko je prispela pred blok, pa jo je udaril in pahnil po tleh, tako da je padla v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nezavest.  Grozil ji je, češ da bo ţe poskrbel za njih; trikrat je tudi vdrl v stanovanje.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marko se je odločil, da bo groţnje spremenil v dejanje, in tako je 27. marca 1997 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vzgojiteljici iz rok iztrgal Jurija ter za štiri leta in devet mesecev izginil. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Začela se je obširna iskala akcija. Policisti so navezali stike s kolegi iz osemnajstih drţav 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ter po svetu poslali 69 poizvedb. Pri iskanju so sodelovale tudi nevladne mednarodne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;organizacije, vendar zaman, vse dokler niso policisti skoraj pet let po Jurijevi ugrabitvi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dobili namiga, da se Marko Šubic vrača v Slovenijo. Kriminalisti in policisti so bili na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;njegov prihod pripravljeni in tako so ga pod laţnim imenom našli v planinski koči v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dolini Tamar. Po mučnih štirih letih in devetih mesecih čakanja je mati Barbara spet 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lahko objela svojega sina. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marko je povedal, da sta šla z otrokom najprej za pol leta v Egipt, nato pa v Malezijo, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kjer naj bi Jurij obiskoval najboljšo mednarodno šolo. Marko je med tem časom spoznal 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;svojo novo ţeno, Zelino Binte, ki je bila z njima tri leta in pol, ko sta bila na begu. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jurij naj bi bil ves čas srečen, tudi mame naj ne bi pogrešal. Na vprašanje, zakaj je Jurija 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pripeljal nazaj v Slovenijo, je odgovoril, da je sedaj ţe dovolj star, da se sam odloči, pri 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kom bo ţivel. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jurij je po vrnitvi začel obiskovati osnovno šolo, intenzivno se je učil, saj je v dolgih letih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;odsotnosti pozabil svoj materni jezik. Mati Barbara pravi, da Jurij ni več isti, kot je bil 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pred ugrabitvijo, da je prestrašen in travmatiziran.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marko Šubic je bil za svoje dejanje obsojen na leto dni zapora in pet let pogojne kazni, saj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je po mnenju sodišča Juriju povzročil veliko škodo s tem, ko ga je iztrgal materi, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sorodnikom, vrstnikom in prijateljem. Deček se je vrnil s hudim posttravmatskim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sindromom, pozabil je materni jezik in vse bliţnje, teţave ima z vključevanjem v druţbo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(www.delo.si). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jurija je Marko ugrabil, ker se z bivšo partnerico nikakor ni mogel dogovoriti o času, ki bi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ga lahko preţivel z otrokom. Zaradi nesporazumov med njima je na koncu najbolj trpel &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;25 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jurij. Kaj takega se ne bi smelo dogajati. Ni dopustno, da zaradi  neumnosti odraslih trpijo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nedolţni otroci. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.5 MEDIJSKO ODMEVNI PRIMERI UGRABITEV V TUJINI 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.5.1 Belgijska pošast 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marc Dutroux, znan tudi kot belgijska pošast, je v letu 1995 in 1996 ugrabil in spolno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zlorabil šest deklic, starih od osem do devetnajst let. Štiri deklice so med ujetništvom 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;umrle na grozljiv način. Sabine Dardenne, deklica, ki je imela srečo, da je preţivela 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ujetništvo, je o svoji grozljivi izkušnji napisala knjigo, v kateri opisuje osemdeset dni, ki 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;jih je preţivela v rokah ugrabitelja. Marc jo je s pomočjo pajdaša ugrabil, ko je bila na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;poti v šolo. Omamljeno  je pripeljal k sebi domov. V hiši je imel izdelan poseben prostor, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;širok manj kot meter in dolg dva metra, v katerem je Sabine naslednjih osemdesetih dni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;preţivljala svojo moro. Iz celice je smela samo takrat, ko jo je ugrabitelj zlorabljal. Dneve 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;v ujetništvu si je krajšala z reševanjem šolskih nalog in pisanjem pisem svojim staršem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Dardenne, 2005). Imela je veliko srečo, da ni končala tako, kot deklice pred njo. Policija 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;jo je našla potem, ko je Dutroux ugrabil še eno deklico, Laetizio Delhez, katere ugrabitev 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je videla neka priča. Sledi in priče so pripeljali do njune osvoboditve. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ugrabitelj Marc Dutroux je bil obtoţen na zaporno kazen trideset let zaradi ugrabitve 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;šestih deklic, umora svojega pajdaša in štirih deklic. Zločini, ki jih je zagrešil Dutroux, so 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pripeljali do največjih protestov v zgodovini Belgije. Zbralo se je več kot 300 tisoč ljudi, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ki so bili zgroţeni nad reševanjem afere (www.24ur.com).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marc Dutroux je upravičeno dobil vzdevek Belgijska pošast. Ugrabitve deklic so imele 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spolni motiv, saj se je nad njimi spolno izţivljal in jih mučil. Ker je bil policiji ţe pred 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;temi grozovitimi dejanji znan prestopnik, sem mnenja, da bi ga morali bolj nadzirati. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;     3.5.2 Ugrabitev sina Lepe Brene 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ugrabitve otrok niso vedno povezane s spolnimi zlorabami ali trgovanjem z belim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;blagom. Predvsem otroci bogatih staršev so velikokrat ugrabljeni zaradi denarja oziroma 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;odkupnine. Tak primer je ugrabitev sina Lepe Brene in najbolj znanega srbskega tenisača &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;26 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slobodana  Ţivojinovića. 23. novembra leta 2000 so neznanci izpred domovanja tega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;znanega para ugrabili osemletnega sina Stefana. Ugrabitelji so po telefonu zahtevali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;odkupnino v višini 2,5 milijona takratnih mark (milijon evrov). Starša sta denar nabrala 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tudi s pomočjo znanega tenisača Borisa Beckerja, ki je bil njuna poročna priča. Stefan je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bil po šestih dnevih ţiv in zdrav izpuščen na avtocesti Beograd-Niš. Prič naj ne bi bilo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ugrabitev še do danes ni razjasnjena, pojavile so se govorice, da je za ugrabitvijo stala 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zloglasna Svetlana Raţnatović Ceca, Arkanova vdova (www.dnevnik.si). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.5.3 Madeleine McCann 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primer Madeleine McCann je zelo medijsko odmeven primer ugrabitve otroka v zadnjih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;letih. Takrat triletna Medie je bila 3.5.2007 ugrabljena med počitnicami na Portugalskem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;v letovišču Praia da Luz. Okoli njene ugrabitve je nastalo veliko zgodb, vendar še vedno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ni popolnoma pojasnjeno, kako je do tega prišlo. Nekaj časa so bili za njeno ugrabitev 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;osumljeni celo njeni starši. Deklica naj bi bila ugrabljena na cesti pred apartmajem, ko naj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bi iskala svoja starša. Njena ugrabitev naj bi bila povezana z belgijskim pedofilskim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;obročem. Na Portugalskem naj bi Medie videl eden izmed perverzneţev, jo fotografiral, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;slike pa poslal pedofilskemu krogu, ki je ugrabitev odobril. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pri primeru ostaja veliko nejasnosti, čeprav se policija in starši ţe leta trudijo, da bi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;deklico našli (www.en.wikipedia.org). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V tem primeru o motivu zelo teţko govorimo, saj storilec še ni znan, niti ne vemo, kaj se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dogaja z Madie. Sama se najbolj nagibam k teoriji, da je bila deklica ugrabljena in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prodana za namen otroške pornografije. Seveda je moţno, da je motiv tudi drugačen. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.5.4 Lindberghov sin 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Charles A. Lindbergh je bil slavni letalec, ki je kot prvi človek leta 1927 sam preletel 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atlantik. Ugrabitev njegovega sina Charlesa mlajšega je leta 1932 pretresla širšo javnost. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otroka so neznanci ugrabili 1. marca l932 okoli osmih zvečer. Njegovo izginotje je prva 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;opazila varuška, ki je našla prazno posteljico. Z otrokovo materjo Anno Morrow sta 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;temeljito preiskali njegovo sobo, ker pa otroka nista našli, sta v iskanje vključili še 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Charlesa. Na okenski polici je našel pismo, v katerem je ugrabitelj sporočal, da zahteva 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;50.000 dolarjev, nevmešavanje policije ter da je otrok dobro. Kmalu je na &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;27 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lindberghovem posestvu mrgolelo policistov, novinarjev in radovedneţev. Prstnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;odtisov na pismu ali v sobi ni bilo, edini dokaz je bila lestev, po kateri se je storilec 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;domnevno povzpel do otrokove sobe. Preiskovalci so tavali v temi. Lindbergh je kasneje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policiji prepovedal preiskovanje primera, saj naj bi se bal, da bi storilci otroka ranili ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mu kakorkoli drugače škodovali. Za posrednika med Lindberghom in ugrabitelji se je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ponudil upokojeni učitelj John F. Condon. 12. marca je prejel pismo, v katerem je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ugrabitelj od njega zahteval, da se odpelje do zapuščene stojnice za hrano, kjer bo našel 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nadaljnja navodila. Z domnevnim ugrabiteljem se je sestal na pokopališču. Človek, ki se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je predstavil kot John iz Skandinavije, mu je povedal, da je otrok ţiv in zdrav ter da bo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kmalu dobil dokaz, da je temu res tako. Čez nekaj dni je res prispel paket s spalno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;srajčko, ki je pripadala Charlesu mlajšemu. V torek, 31. marca, je Condon dobil pismo, v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;katerem je pisalo, da mora biti denar pripravljen do sobote zvečer. V soboto sta se po 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;navodilih ugrabitelja z Lindberghom odpravila na pokopališče, kjer so opravili 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izmenjavo. Condon je Johnu dal kovček s 50.000 dolarji, on pa njemu pismo, v katerem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je pisalo, da je otrok na ladji Nelly, nekje v bliţini otoka Elizabeth. Kasneje se je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izkazalo, da ni bilo ne ladje ne otroka. Njegovo truplo je 12. maja čisto po naključju 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;odkril voznik tovornjaka. Samo nekaj kilometrov od posestva, kjer se je ugrabitev 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zgodila, je pod podrastjem leţalo na pol razpadlo trupelce, za katerega je obdukcija 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pokazala, da pripada Charlesu mlajšemu. Za ugrabitev in umor so tri leta kasneje na smrt 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;obsodili nemškega priseljenca Bruna Richarda Hauptmanna.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ta razvpiti primer še danes buri duhove. Nastalo je nešteto teorij in zgodb. Nekateri 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;trdijo, da je otroka po nesreči ubil Lindbergh sam, domnevna ugrabitev pa sluţi samo za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prikritje druţinske tragedije, spet druga, da je otroka iz ljubosumja ubila sestra 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lindberghove ţene, tretja, da je Charles mlajši še vedno ţiv (www.revija-radar.com). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Najverjetnejši motiv za ugrabitev Lindberghovega sina je odkupnina, ki bi jo, oziroma so 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;jo kriminalci dobili za otroka. Moţno je, da so hoteli ugrabitelji otroka ugrabiti, a jim je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;le-ta umrl. Storilec ali storilci po mojem mnenju najbolj ustrezajo profilu antisocialne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;osebnosti, ker sem mnenja, da ugrabitelji otrok nimajo vesti in občutka krivde. V tem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;primeru je to zelo očitno, saj je ugrabitelj bodisi vzel denar, čeprav je bil otrok ţe mrtev, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bodisi ubil otroka, ko je denar dobil. Iz primera je razvidno, da ugrabitve otrok, sploh če 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;so to otroci, ki imajo slavne starše, dvignejo veliko prahu, ki se zlepa ne poleţe.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;28 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 NATASCHA KAMPUSCH 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zgodba o Nataschi  je zaznamovala leto 2006; še dandanes buri duhove, sproţa govorice 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in ugibanja. To je zgodba  o dekletu, ki ji je uspelo po osmih letih ujetništva pobegniti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;svojemu ugrabitelju in katere pogum in odločnost sta osupnila ves svet. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.1 NATASCHINO OTROŠTVO 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natascha Kampusch se je rodila 17. februarja 1988 na Dunaju očetu Ludwigu Kochu in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;materi Brigitti Sirny, ločenki in materi dveh hčera, Klavdije in Sabine. Oče Nataschino 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;rojstvo opisuje kot nekaj najlepšega, kar se mu je v ţivljenju zgodilo.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Njeno otroštvo ni bilo ravno lahko. Ţivela je v 22. dunajskem okroţju , imenovanem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donaustadt, v velikanskem naselju socialnih stanovanj, pred katerimi se na javnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;površinah drogirajo narkomani, spijo pijanci in dilerji preprodajajo mamila. Tako okolje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zagotovo ni primerno za odraščajočega otroka. Nekaj let po njenem rojstvu je začelo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;škripati v odnosu med njenim očetom in mamo. Gospod Ludwig pravi, da so bile teţave 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;predvsem zaradi denarja. Preden je spoznal Brigitto, je imel v lasti verigo pekarn in posel 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mu je dobro tekel. Kasneje so začele nastajati finančne teţeve, partnerja sta se veliko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prepirala, tako je Brigitta nekega dne zamenjala ključavnice v stanovanju in njuna zveza 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je bila končana. Dogovorila sta se, da ima oče Natascho vsak drugi vikend.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natascha je torej odraščala v puščobnem blokovskem naselju, samo z materjo, ki jo je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;velikokrat puščala samo v stanovanju, očeta je videla samo vsakih štirinajst dni, polsestri, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;s katerima se je sicer dobro razumela, sta bili ţe odrasli in sta se odselili. Zaradi prepirov 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;med svojimi starši je bila vznemirjena in občutljiva, napetost med njima se je prenašala 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tudi nanjo, kar je izraţala z močenjem postelje, nizkim samospoštovanjem, strahom in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nihanjem teţe. Kljub teţkemu otroštvu se je ljudje spominjajo kot inteligentne, druţabne, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;odprte, očarljive in ustvarjalne deklice, ki je imela rada naravo in ţivali.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Najlepše dni svojega otroštva je preţivljala na Madţarskem, kamor jo je velikokrat peljal 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;njen oče, ki ima v vasici Nyoger hišo. Tam sta se sprehajala, plavala in druţila z vaščani. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po Ludwigovih besedah je imela Natascha na Madţarskem veliko prijateljev, s katerimi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;so se potepali po bliţnjih travnikih in gozdovih ter se igrali. Zanjo so bile počitnice z 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;očetom pobeg od morečih stolpnic in prepirov. Ko je bila v ujetništvu, se je z veseljem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spominjala vseh teh dogodkov in čudovitih trenutkov. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;29 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O njenem otroštvu vemo veliko, vendar obstaja še ena temna skrivnost, ki verjetno nikoli 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ne bo razkrita. Kmalu zatem, ko je bila Natascha ugrabljena, so policisti, ki so se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ukvarjali z njenim primerom, dobili štiri barvne fotografije. Bile so presnetljivo drugačne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kot tiste, ki so prikazovale nasmejano Natascho na plakatih, ki so bili razobešeni po vsem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mestu z namenom, da se pogrešana deklica čimprej vrne domov.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na fotografiji je skoraj naga, s škornji do stegen in z jahalnim bičem, v miniaturni majici, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ki ji ne sega niti do trebuha, in videti je, da ji ni prijetno, ker strmi v tla na levo stran 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;fotografije. Na neki drugi je naga na postelji, zavita zgolj v krznen ovratnik iz umetnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;materiala (Hall in Leidig, 2007).  Fotografije je našla oseba, ki hoče ostati anonimna, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;medtem ko je brskala po škatli z druţinskimi posnetki. Nataschina mama ji je rekla, da je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;fotografije posnela Klaudija. Najprej jih ni hotela izročiti, vendar je na koncu popustila. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oseba jih je nemudoma izročila policiji in strokovnjakinji za spolno zlorabo otrok, ki je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bila zaradi njih zelo zaskrbljena, vendar je policijski strokovnjak dr. Max Friedrich dejal, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;da fotografije niso kriminalne narave. Njegovo strokovno mnenje je bilo, da se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nataschinega izginotja ne da povezati s pedofilsko pornografijo, zaradi česar preiskava ni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;več potekala v tisto smer. Fotografije je videla še ena psihiatrinja, dr. Eva Wolfram-Ertl, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ki je rekla, da zagotovo predstavljajo otroka, starega okoli pet let in da so spolne narave, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;saj otrok sam nikoli ne bi zavzel takšnih poz, in da je očitno, da jo je neka odrasla oseba 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spodbujala, da se je postavila v takšne poloţaje. Max Edelbacher, bivši načelnik 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policijske enote, ki je iskal pogrešano, je v pogovoru z novinarjema, ki sta napisala knjigo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dekle iz kleti: Zgodba Natasche Kampusch,Natascho označil kot zlorabljenega otroka. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Njeno mamo je označil kot ţensko, ki ima rada moške, zato je menil, da bi morali dobro 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;preiskati moške v njeni bliţino, še posebej tiste, ki so spoznali Natascho. Preiskava bi po 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;njegovem mnenju morala potekati bolj v to smer. Resnice o tem, ali je bila Natascha v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mladosti resnično spolno zlorabljena, najbrţ ne bomo nikoli izvedeli. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dr. Reinhard Haller, najbolj znan avstrijski psihiater, je o Nataschi in njeni mladosti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;povedal naslednje: »Iz slišanega in prebranega se zdi, da je bila navajena trpeti ţe od 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ranega otroštva in je odkrila, kako to trpljenje obvladovati. Zdi se, da je bila ţe kot otrok 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izpostavljena nasilnemu vedenju in je razvila strategije, s pomočjo katerih se je spopadala 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;s takšnimi situacijami. Tehnike preţivetja so ji v letih ujetništva zelo koristile (Hall in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leidig, 2007)«. Mislim, da je Natascha ţe v mladosti spoznala, da na svetu niso samo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dobri ljudje in da se ne dogajajo same lepe stvari. Ravno zato je v letih ujetništva ostala 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tako močna in pokončna. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;30 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 4.2 WOLFGANG PRIKLOPIL 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nataschin ugrabitelj Wolfgang Priklopil se je rodil 14. maja 1962 na Dunaju, v istem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;okroţju, kot se je šestindvajset let kasneje rodila njegova ujetnica. Njegov oče Karl je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;delal kot lokalni zastopnik za Scharlachberg, ki je bil tretji največji proizvajalec vinjaka v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;drţavi, prodajal ga je regionalnim trgovinam, barom in restavracijam. Precej pogosto je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pregloboko pogledal v kozarec. Njegova mama Waltraud je bila gospodinja, delala pa je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kot trgovka s skrajšanim delovnim časom. Bila je mirna, tiha in prijazna ţenska . 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Druţina Priklopil se je leta 1972 iz socialnega stanovanja preselila v hišo v Strasshofu, ki 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;jo je Karl dolga leta prenavljal. Wolfgang je imel navidez srečno otroštvo, vendar je v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;druţini vladala resnobnost, ki so jo prekinjali izbruhi jeze njegovega očeta. Starši so bili 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zaskrbljeni, ker v šoli ni imel nobenega prijatelja, vse dneve je preţivljal v sobi, kjer je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bral ali sestavljal sestavljanko. Ukvarjal se je s samotarskimi hobiji, ki so ga oddaljevali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;od njegovih vrstnikov. Bil je zelo tehničen tip človeka, vedno je nekaj sestavljal, dekleta 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ga sploh niso zanimala. V šoli je bil povprečen učenec s povprečnimi ocenami, le pri 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vedenju je imel vedno odlično oceno. Med odraščanjem je začel kazati znake, s pomočjo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;katerih strokovnjaki ugotavljajo, ali lahko nedruţabno vedenje in upornost vodita v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;morebitno psihopatijo. Prvi od znakov je krutost do ţivali, drugi je poţiganje, tretji pa 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;podaljšano obdobje močenja postelje. Mladi Wolfgang je dolgo močil posteljo ter bil krut 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;do ţivali. Priklopil je pri trinajstih letih izdelal zračno puško in z njo pobijal vrabce in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;golobe ter streljal na pse. Le mački so bili zanj nedotakljivi, saj je občudoval njihovo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;samotarsko in plenilsko naravo; tako je pogosto kakega ptiča samo obstrelil, nato pa 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;čakal, da je mimo prišel maček, ki se je s ptičem najprej igral, nato pa ga ubil. Wolfgang 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je z zadovoljstvom opazoval take prizore in ob njih jedel torto, ki mu jo je spekla mama.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ko je dopolnil petnajst let, je začel pripravništvo v Siemensu. Njegovi tedanji sodelavci 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;so ga opisali kot povprečnega, nevpadljivega človeka, ki ni izstopal in je vedno sodeloval 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pri kaki potegavščini. Bil je zelo temeljit pri vsakem delu, ki ga je opravljal, rad je govoril 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o avtomobilih, nikoli pa ni govoril o dekletih. Nekoč je prijatelju dejal, da so vse ţenske 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vlačuge ter da si ţeli partnerico, ki ga bo razumela, bo odlična kuharica in bo zadovoljna 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;le s tem, da je gospodinja, ki je dobro videti kljub temu, da se ji zunanjost ne zdi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pomembna.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wolfgang se s svojim očetom ni najbolje razumel, saj so se mu sinovi hobiji zdeli čudni. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kot človek, ki je imel rad šport in druţenje z moškimi kolegi, se mu je zdelo čudno, da &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;31 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;njegov sin cele dneve presedi v sobi in bere ali nekaj sestavlja. Čeprav so ljudje govorili o 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;teţavah v njunem odnosu, je očetova smrt Priklopila globoko prizadela. Strokovnjaki 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pravijo, da psihopati občutijo ţalovanje, potem ko predmeta njihovega sovraštva in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zamere ni več. Po očetovi smrti se je mati odselila nazaj v socialno stanovanje, Wolfgang 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pa je ostal v hiši v Strasshofu. Vendar se je z dela vedno odpravil k materi na kosilo, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kmalu pa se je povsem preselil k njej. V hišo je hodil samo za vikende, da je preveril, če 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je vse v redu. Pomemben podatek je, da je stanovanje Wolfgangove mame zelo blizu šole, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ki jo je obiskovala Natascha. Leta 1991 se je takrat tridesetletni Priklopil odločil, da bo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;stanoval sam in tako se je spet preselil nazaj v hišo. Verjetno je ţe takrat koval svoj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;temačni načrt. Do Nataschine ugrabitve je nekdanje zaklonišče, prostor pod garaţo, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spremenil v svoje kraljestvo. Bilo je veliko komaj pet kvadratnih metrov, popolnoma 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zvočno izolirano, v njem je bila pisalna miza, postelja, majhno korito in stranišče. Vse to 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je bilo skrito pod talnimi deskami. Do celice je vodilo skrito stopnišče ter labirint z vrati 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in prehodi. Ker je bil ugrabitelj zelo natančen in spreten z rokami, mu urejanje celice 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;verjetno ni delalo kakšnih posebnih preglavic. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ker je bil zelo samotarski in zadrţan, v njegovem ţivljenju ni bilo prostora za prijatelje. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Edini, ki bi ga lahko tako imenovali, je bil Ernst Holzapfel, sodelavec iz Siemensa, ki je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kasneje poslovno sodeloval z Wolfgangom. Skupaj sta prenavljala stare stavbe in kasneje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dejavnost razširila na pripravo druţabnih prireditev. Dobro sta zasluţila, tako da si je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wolfgang lahko privoščil svoje drage avtomobile. Ernest je bil edini, ki bi mu lahko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priklopil zaupal svoje načrte o ugrabitvi deklice, vendar je bil po opravljenem razgovoru s 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policijo opran vsakega suma. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V Priklopilovem ţivljenju pa obstaja še en prostor, ki je zelo pomemben in verjetno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;skriva še marsikatero skrivnost. To je skromen obcestni bistro Pri Christine. Leţi na poti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;med Wolfgangovo hišo in stanovanjem njegove matere, zato se je večkrat ustavil in spil 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kozarec soka ali kaj pojedel. Zanimivo je, da so v ta isti bistro zahajali tudi Natascha ter 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;njena starša, kar pomeni, da obstaja verjetnost, da je Natascha, ţe preden je bila 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ugrabljena, srečevala Priklopila.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Med ljudmi, ki so poznali Priklopila, je tudi Ronnie Husek, bivši dober prijatelj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nataschinega očeta in ljubimec Nataschine mame. Priče so videle gospo Sirny, ki se je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pogovarjala s Huskom in Priklopilom, ko sta popravljala električno omarico v trgovini, v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kateri je delala, kar pomeni, da je Nataschina mama govorila z ugrabiteljem svoje hčerke. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Če potegnemo črto, so se ugrabitelj, ugrabljenka, njeni starši in ljubimec Nataschine 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mame srečali ţe pred ugrabitvijo. Ostaja vprašanje, ali si je Priklopil Natascho za ţrtev &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;32 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izbral ţe ko jo je srečal v lokalu in ali so vsa ta medsebojna poznanstva zgolj splet 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;naključij ali kaj več… 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wolfgang Priklopil je bil človek, ki je šokiral svet, čeprav je bil do svoje smrti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;popolnoma neopazen, skorajda kot da ne bi obstajal. Najuglednejši avstrijski psihiater dr. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reinhard Haller je o njem podal tako mnenje: »Po mojem mnenju je imel Priklopil zelo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kompleksno motnjo osebnosti in zelo majhno samospoštovanje ter močne strahove pred 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;neuspehom, najverjetneje v povezavi s spolnostjo. Najbrţ se je bal, da ni dovolj moţat, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zato je izbral otroka take starosti. Ker je bil infantilen, pri štiridesetih ni bil sposoben 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;postati oče po vsakdanji poti, zato se je odločil ugrabiti deklico in jo oblikovati po svojih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ţeljah. Seveda je bila v njem tudi sadistična ţelja po tem, da bi jo popolnoma obvladoval, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;saj v nasprotnem primeru ne bi izbral desetletnice. Nobenega dvoma ni, da jo je vzgajal, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tako kot se mu je zdelo prav, pri čemer je potekal določen proces njegove lastne rasti, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tako da bi lahko rekli, da sta odraščala skupaj. Vendar ko se je sčasoma razvijala in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;postajala vedno močnejša, se je ravnoteţje moči v odnosu postopoma spremenilo. Na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;koncu je bila najbrţ ona tista, ki je sprejemala odločitve, s čimer je dopolnila 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;transformacijo iz nemočne ţrtve v močno, odraslo ţensko, ki je imela nadzor. Ko se je to 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zgodilo, je lahko sprejela zdravo odločitev in končala nezdrav odnos tako, da je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pobegnila. Treba je razumeti, da je bil odnos med njima zelo zapleten. Najprej je bila 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zaprta fizično, nato duševno in na koncu so vezi postale čustvene. Zanjo je bil Priklopil 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;marsikaj: oče, brat, prijatelj in najverjetneje tudi ljubimec. Situacijo lahko deloma 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;primerjamo s tisto, v kateri očetje zlorabljajo svoje lastne otroke: tudi oni gredo po 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nakupih, na sprehode, skupaj gredo na počitnice in na videz ţivijo normalno ţivljenje. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otroci prav tako ne kličejo na pomoč neposredno, ker jih veţejo čustvene vezi, zaradi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;katerih so prisiljeni biti tiho. Priklopil je bil zelo narcisoiden, egocentričen in zelo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;paranoičen, zaradi česar je bil pri vsem, kar je počel, natančen. Najbrţ je z lahkoto 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;upravičil svoja dejanja pred samim seboj in svojo ţrtvijo. Takšni ljudje so znani, da z 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lahkoto utemeljijo svoja dejanja, najdejo razloge v drugih ljudeh, ali včasih krivijo ves 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;svet, da je krivičen in tako naprej. Izuril se je v svojem vedenju navzven, zato so ga ljudje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vedno imeli za prijaznega, ne pa čustveno toplega. Razvil je močan manjvrednostni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kompleks, hkrati pa je v njem zraslo veliko hrepenenje po odnosu in druţini. Kaj ga je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vodilo, da je postal ugrabitelj? Menim, da so bili to genski dejavniki, vendar je tudi v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;njegovem ţivljenju moralo iti nekaj narobe. To bi bile lahko ţaljive pripombe ob 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;njegovem prvem spolnem stiku.  Morda je šlo za pripombe staršev, ki mu niso bile všeč, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zato je dvomil vase. Po drugi strani so bili odnosi v njegovi druţini deloma zdravi, očitno &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;33 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;se je doma naučil dobro načrtovati, hkrati je bil tudi inteligenten. Natascha je najbrţ imela 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nekaj, kar ga je pritegnilo, tako imenovani ključni draţljaj. To so bili morda njena 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;karizma, njeno telo, barva njenih las. Menim, da je izbral otroka, ki je najbolj ustrezal 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;njegovi infantilni naravi. Lahko si predstavljam, da jo je hotel pripeljati do vsakdanjega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;načina ţivljenja in ji dati novo identiteto. Hotel jo je oblikovati in spreminjati, vse dokler 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;se mu ne bi zdelo, da bi jo lahko varno integriral v zunanji svet. Morda bi jo v določenem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;trenutku predstavil kot svojo ţeno iz Rusije ali kaj podobnega. Menim, da je ne bi ubil. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lahko pa si zelo dobro predstavljam nekakšen sklepni samomor, kar pomeni, da bi jo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;potegnil za sabo v smrt, ko bi se soočil z brezupno in izgubljeno situacijo« (Hall in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sodelavci, 2007).    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.3 UGRABITEV 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na predvečer ugrabitve je Priklopil poklical poslovnega partnerja Ernesta, mu dejal, da ga 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;naslednji dan ne bo na delo ter še zadnjič pregledal, če je vse nared za njegovo »trofejo«. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Preveril je tlačilko za zrak, alarme in videokamere, pripravil je knjige, spodnje hlačke in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;brisačke ter čakal na naslednji dan. Tako je v ponedeljek, 2. marca 1998, malo po šesti uri 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zjutraj nastavil številne alarme in se z belim Mercedesovim kombijem odpeljal po malo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natascho. Med tem časom se je le nekaj kilometrov stran Natascha ţe navsezgodaj sprla z 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mamico, saj ni hotela vstati in je bila nesramna, zaradi česar jo je gospa Sirny klofnila po 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ustih. Natascha se je neprespana, ţivčna zaradi testa iz nemščine in ţalostna zaradi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prepira z mamo peš odpravila v šolo. Medtem ko je v mrzlem jutru čofotala po brozgi, jo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je le petsto metrov pred šolo čakal Priklopil. Kombi je opazila, vendar mu ni posvečala 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kakšne posebne pozornosti, čeprav jo je ob pogledu nanj obšel nekakšen nemir. Ko je bila 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;od njega oddaljena le še nekaj metrov, je skozi vrata skočil moški, jo potegnil za roko, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vrgel v kombi, zaloputnil vrata ter hitro odpeljal. Natascha je bila zmedena, misli so ji 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;švigale sem in tja. Spraševala se je, kaj moški hoče od nje, ali jo bo ubil, poškodoval ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;posilil. Priklopil ji je takrat dejal, da jo je ugrabil in da bo šla lahko domov, takoj ko njeni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;starši plačajo odkupnino.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ko sta prispela do njegove hiše v Strasshofu, jo je zvlekel iz kombija ter jo na silo porinil 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;v luknjo, ki je bila naslednjih osem let njen dom. Nekaj časa jo je pustil v temi, nato ji je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prinesel svetilko, da si je lahko ugrabljenka ogledala svojo majhno celico. Natascha se je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;skušala umiriti in oceniti svoj poloţaj ter ugrabitelja. Kasneje je povedala, da se ji je takoj &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;34 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zdelo, da mu nekaj manjka in da je Priklopil labilna oseba, kar ji je kasneje zelo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pomagalo, saj je vedela, kako se mora do njega obnašati.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prav tako kot Natascha se je morala tudi njena mama spopadati z občutki strahu in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nemoči, ko je opazila, da je njena hči izginila. Policija se je iskanja lotila šele, ko je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;minilo oseminštirideset ur, vendar neuspešno. Deklico so iskali vsi, mesto je bilo prekrito 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;s plakati nasmejane Natasche, vendar zaman. Nataschina starša sta naslednjih osem let 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;preţivljala v strahu, da bi kje našli hčerino truplo. Bila sta obupana, veliko časa sta 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;preţivela na ulici z Nataschino sliko v roki in mimoidoče spraševala, če so kje videli malo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;deklico. Ludwigova podjetja so eno za drugim propadala, saj je ves čas in denar vloţil v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;iskanje svoje ljube Natasche. Dne 2. marca se je začela mora, tako za Natascho, kot tudi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;za njene bliţnje (Hall in sodelavci, 2007). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.4 ŢIVLJENJE V UJETNIŠTVU 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nataschino novo ţivljenje se je začelo v kleti pod zemljo, v sobici, dolgi 278 in široki 181 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;centimetrov, v kateri razen zvoka zračnika, ki je dovajal zrak, ni bilo slišati ničesar 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;drugega. V tako majhnem prostoru je stala nadstropna postelja, nekaj omar, pisalna miza, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;straniščna školjka in umivalnik. Ko jo je prvič obiskal v ječi, ji je rekel, naj ga kliče 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»Gebieter«, kar v nemščini pomeni gospodar, s čimer se je očitno hotel znebiti vloge 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;neopaznega človeka in slabiča. Natascha njegovi ţelji ni niti enkrat ugodila. Verjetno se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je ţe takrat Wolfgangu začelo svitati, da ni ugrabil prave deklice, ki bi jo lahko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izoblikoval po svojih ţeljah, ki bi ga mogoče kasneje lahko celo vzljubila in z njim ţivela 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;normalno ţivljenje. Bila je neomajna v svoji odločitvi, da ne bo ugodila njegovim ţeljam. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kasneje je povedala, da je ni nikoli zlomil, da je z leti postajala celo močnejša od njega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ter da je bilo dogajanje med njima na prostovoljni bazi. Prvih šest mesecev Natascha ni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;smela iz svoje podzemne sobice. V tem času ni imela niti televizije niti radia. Wolfgang 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;jo je redno obiskoval; skupaj sta brala in se pogovarjala. Počasi se je začela veseliti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;njegove druţbe, saj je bila drugače sama. V taki situaciji skoraj zagotovo pride do 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;stockholmskega sindroma, ki se je seveda pojavil tudi pri Nataschi. Vendar pa so 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;strokovnjaki mnenja, da izraz stockholmski sindrom v tem primeru ni popolnoma 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;primeren, saj je ščasoma Natascha postala tista, ki je narekovala ţivljenje v hiši na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heinestrasse 60, zato se je skovala besedna zveza dunajski sindrom. Po šestih mesecih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bivanja pod zemljo ji je končno le dovolil, da se je prosto gibala po hiši, seveda le v &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;35 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;njegovi prisotnosti. Njeni dnevi so bili natančno načrtovani. Vstajala je ob sedmih zjutraj, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ko so se samodejno priţgale luči, nato sta z Wolfgangom skupaj pozajtrkovala. Sledila so 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;hišna dela, kuhanje in pospravljanje ter pogovori, branje in gledanje starih fotografij 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wolfganga in njegovih sorodnikov. Gledanje starih fotografij je bil nekakšen ritual, ki ga 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je Wolfgang opravljal tudi s svojo materjo, kadar je prišla na obisk. Natascha je preko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tega običaja izvedela veliko o gospe Priklopil in jo, ne da bi jo sploh kdaj videla v ţivo, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vzljubila. Nekega dne ji je v ječo namestil radio in televizijo, kar je mlado ujetnico zelo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razveselilo, saj se je lahko tako razvijala in izobraţevala. Ugrabitelj ji je tudi redno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prinašal knjige po njeni izbiri ter videokasete, ki sta jih skupaj gledala. Natascha se je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;preko televizije in radia ogromno naučila; najraje je gledala informativne oddaje in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dokumentarne filme o ţivalih. Pisala je tudi dnevnik, za katerega trdi, da ga Wolfgang ni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nikoli prebral, saj naj bi spoštoval njeno zasebnost. Dnevnikov verjetno nikoli ne bo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razkrila javnosti, kot tudi nikoli ne bo jasno povedala, kakšni so bili njuni intimni odnosi, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;če so sploh obstajali. O tej temi noče govoriti in zavrača vsa vprašanja, ki so v zvezi z 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;intimnostjo, zato večina strokovnjakov meni, da je intimnost med njima obstajala. Sodeč 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;po dokazih, ki jih ima policija, bi lahko Wolfganga označili kot storilca spolnega delikta 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;situacijskega tipa, kar pomeni, da ga otroci na splošno niso privlačili, ampak se je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;osredotočil samo na eno ţrtev. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natacha do svojega ugrabitelja goji prav poseben odnos, opisala ga je kot neţnega, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;preračunljivega, prijaznega in neprijaznega. Čeprav ji je odvzel otroštvo in mladost, zanj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;še vedno najde lepe besede, kar se mi niti ne zdi tako čudno, saj je bil celih osem let z njo, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tako da sta se na nek čuden način celo spoprijateljila. Vedela je, da če bo prijazna, bo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prijazen tudi on; dovolil ji bo, da ostaja v hiši, kupoval ji bo ličila in revije za mlade, če 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pa bo do njega nesramna, jo bo poslal nazaj v klet, v samoto. Natascha je vse to 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;upoštevala in se naučila tako manipulirati z njim, da je upošteval veliko njenih ţelja. Ona 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pa mu je v zameno kuhala, pospravljala in prala. Po njenih besedah sta ţivela dokaj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;normalno ţivljenje, le da je bila kljub vsem privilegijem ona še vedno ţrtev, on pa njen 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ugrabitelj in ječar, česar ni nikoli pozabil. Skrbno je preverjal varovalne sisteme v hiši in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spuščal ţaluzije. Med svojim neprostovoljnim bivanjem na Heinestrasse je bila 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izpostavljena trem oblikam nasilja in sicer lakoti, pomanjkanju svetlobe in zraka. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ugrabitelj je nadzoroval luč, prezračevanje in koliko hrane je pojedla. Natascha je bila 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;velikokrat lačna, čeprav mu je kuhala kosila ter bila vsake toliko deleţna tort, ki jih je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sinu pekla Waltraud, ki je skoraj vsak vikend prihajala na obisk. Z omejevanjem hrane jo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je na nek način nadzoroval. Če ni jedla, je bila šibkejša in ni mogla toliko razmišljati. Ta &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;36 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vidik njenega ujetništva je zanimiv, saj je v nasprotju z njunim sicer prijetnim in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;normalnim ţivljenjem.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ko je dopolnila osemnajst let, ji je Priklopil oznanil, da si je zasluţila pravico, da gre 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lahko z njim iz hiše. Tako je šla lahko na vrt, kjer mu je pomagala pri vrtnarskih delih, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;skupaj sta šla v trgovino in na sprehode ter celo na enodnevno smučanje. Vendar je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;opazil, da njegov načrt, da bi iz Natasche naredil poslušno gospodinjo, ki bi ga kasneje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vzljubila in z njim prostovoljno ţivela, ne deluje tako, kot bi hotel. Spoznal je tudi, da 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;njena osebnost postaja iz dneva v dan močnejša.  Svetovalcem je povedala, da jo je imel v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zadnjem letu ujetništva za nesramno in zahtevno, zaradi česar jo je večkrat poslal nazaj v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ječo ali jo celo udaril. Spoznaval je, da je naredil napako, da je njegov načrt obsojen na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;propad, saj Natascha ni dekle, kakršnega bi si on ţelel. Strokovnjaki menijo, da se je tega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vse bolj zavedal in je Nataschi zato uspelo pobegniti. Mogoče je, da si je zavestno ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;podzavestno ţelel, da pobegne, da se je znebi. Veliko ljudi se sprašuje, zakaj mu ni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natascha ţe prej pobegnila, ko pa je le imela veliko priloţnosti. Priklopil ji je grozil, da 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bo oba ubil, če bo samo poskušala pobegniti. Vedno, ko sta šla skupaj ven, ji je povedal, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;da je oboroţen z eksplozivnim sredstvom, ki ga bo uporabil, če bo skušala poiskati 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pomoč. Vendar je 26. avgusta 2006 le zbrala pogum in svojemu ječarju za vedno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pobegnila. Bil je lep, sončen dan in Wolfgang se je odločil, da bo svoji jetnici dovolil, da 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mu opere avto. Natascha je začela sesati avtomobil in kot vedno je zraven nje stal 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wolfgang ter jo nadzoroval, dokler mu ni zazvonil prenosni telefon. Klical ga je mlad 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tehnik informatike, ki se je zanimal za stanovanje, ki ga je Priklopil nameraval oddati v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;najem. Ker je bil na mestu, kjer je stal, signal slab, pogovor pa je motil še hrup sesalca, se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je Priklopil odmaknil od Natasche ter obrnjen s hrbtom proti njej nadaljeval pogovor. Ko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je to opazila, je izpustila sesalec in začela teči. Tekla je in preskakovala ograje, dokler ni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prispela do hiše, v kateri je zagledala starejšo gospo in jo  prosila, naj pokliče policijo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kmalu sta prispela dva policista, Natascha jima je povedala svoje podatke, vendar o njej 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nista vedela ničer. Pospremila sta jo do avtomobila in odpeljali so se na policijsko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;postajo. Povedala je, kje je bila zaprta in kdo je bil njen ugrabitelj. Policija je nemudoma 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;začela z akcijo iskanja Priklopila. Mobilizirali so na stotine policistov, blokirali so vse 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pomembne prometne ţile in meje ter promet nadzorovali s helikopterji. Začel se je lov na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;človeka, ki se je skoraj celo desetletje uspešno skrival pred policijo. Kot ţe vsa leta doslej 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;se jim je tudi tokrat uspel skriti. Kasneje tistega dne, ob 20.59 je Wolfgang izpolnil 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;obljubo, ki jo je dal Nataschi – da se bo ubil, če ga bo kdaj zapustila. Vrgel se je pod vlak 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in tako končal svoje ţivljenje (Hall in sodelavci, 2007). &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;37 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.5 ŢIVLJENJE NA PROSTOSTI 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prvih nekaj ur na prostosti je Natascha preţivela na policijski postaji, kjer je med prvimi z 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;njo govorila policijska inšpektorica Sabine Freudenberger, ki je kasneje dejala, da ima 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dekle zelo razvit besedni zaklad ter da se ji zdi, da je bila Natascha ţrtev resne spolne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zlorabe, s čimer pa se noče sprijazniti in trdi, da je vse, kar je naredila, naredila na lastno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ţeljo. Medtem so poklicali Nataschina starša, ki sta bila od sreče vsa iz sebe. Seveda so za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;srečen konec osemletne drame izvedeli tudi novinarji in kmalu je Natascha postala glavna 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zvezda vseh medijev po svetu. Vse je zanimalo, kaj se je z njo dogajalo v času ujetništva 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in kako je z njo ravnal ugrabitelj. Natascha se je obkroţila s psihiatri, zdravniki, odvetniki 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in predstavniki za stike z javnostjo. Vsi so hoteli njeno zgodbo, del nje, kar je moralo biti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;za dekle, ki se po osmih letih vrne med ljudi, zagotovo neprijetno in vsiljivo. Dan po 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ugrabitvi so ji povedali, da je Wolfgang storil samomor, kar jo je razjezilo in uţalostilo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seveda se je ljudem zdelo neverjetno, kako lahko ţaluješ za nekom, ki te je za skoraj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;desetletje odtrgal od staršev, prijateljev in sorodnikov. Menim, da je to povsem normalno, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;saj je bil vsa ta leta ugrabitelj edini človek s katerim se je pogovarjala in druţila, zato je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bila zagotovo nanj čustveno navezana. Navsezadnje sta skupaj preţivela tudi veliko lepih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;trenutkov. Zagotovo je v odnosu prisoten tudi stockholmski sindrom. Ker se je medijski 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pritisk vedno bolj stopnjeval, se je Natascha odločila, da svetu napiše pismo, v katerem je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;skušala razloţiti določene stvari ter s tem zmanjšati pritisk nase. Zapisala je, da na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;intimna vprašanja ne bo odgovarjala, ker so njena osebna stvar in se ne tičejo nikogar 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;drugega. Jasno je, da sta imela Priklopil in Natascha nekakšen odnos, nihče pa ne ve, ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je bil ta odnos tudi telesni. Opisala je svojo sobo ter preţivljanje vsakdana. Povedala je, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;da Priklopil ni bil njen gospodar, saj je bila prav tako močna kot on. Medijem je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sporočila, naj nehajo pisati neresnico in naj jo bolj spoštujejo. V tem pismu in vseh 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nadaljnjih intervjujih je bilo zaznati očitno naklonjenost do Priklopila, kar je počasi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;povzročilo, da je javno mnenje obrnila proti sebi.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na prostosti ima Natascha teţave v komunikaciji z ljudmi. Priklopil je ni oropal samo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;njenega otroštva, temveč tudi druţabnih spretnosti, kar se kaţe v njenem ošabnem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;obravnavanju ljudi okoli sebe. Časopisni novinarki ki sta imeli z Natascho intervju, sta jo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;opisali tako: »V intervjujih je navidez zgovorna, roke nenehno stiska, ob spominih na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;preteklost zapira oči. Njene modre oči so videti zelo ţalostne, vendar oddajajo veliko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;hladu. Mešanica obupa, srameţljivosti in arogance, zaradi katere je njen sogovornik brez &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;38 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;moči. Negovalci na oddelku za otroško in adolescentno psihiatrijo jo opisujejo kot precej 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ukazovalno princesko, ki ne zna reči hvala, prosim ali izvolite. Včasih se v njej celo zrcali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;krutost, ki ji je bila sama tako dolgo izpostavljena. Psihologi govorijo o zmedeni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;osebnosti: lahko je zgovorna in močna, ko od nje to zahteva situacija, in tudi neotesana in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ţaljiva – bolj do ţensk kot do moških. Iz popolne osamljenosti v nevihto globalne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pozornosti javnosti – to ne more imeti dobrega konca. Nataschino telo se temu upira, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;neprestano je zelo bolna in ima visoko temperaturo. Natascha Kampusch ţaluje za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wolfgangom Priklopilom. Ta človek je bil osem pomembnih let njenega ţivljenja edini, s 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;katerim je imela stike; vzgojil jo je, zanjo je bil gospodar ţivljenja in smrti« (Hall in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sodelavci, 2007). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jasno je, da je Natascha v ujetništvu trpela ter da se bodo telesne in duševne brazgotine 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dolgo časa celile. Strokovnjaki so mnenja, da lahko ozdravi, vendar le tako, da se umakne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;iz javnosti, ter v krogu druţine in terapevtov poskuša preboleti in razumeti, kar se ji je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zgodilo (Hall in sodelavci, 2007). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natascha Kampusch je zagotovo zelo izjemno dekle. Grozljiva izkušnja, ki jo je prestala, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je ni zlomila, temveč kvečjemu okrepila. Menim, da nam je lahko zaradi svoje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nezlomljive in trdne volje vsem za vzor.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 ZAKLJUČEK 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V svojem diplomskem delu sem se ukvarjala s primerom Natasche Kampusch in drugimi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;znanimi in odmevnimi ugrabitvami otrok ter s spolnimi zlorabami. Ko sem začela s 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pisanjem diplomske naloge, sem o spolnih zlorabah otrok ţe marsikaj vedela, saj se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zadnje čase o tem precej govori; veliko več, kot se je nekaj let nazaj. O spolnih zlorabah 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;otrok se veliko izve iz medijev, če dogodki le pridejo na dan. Veliko zlorab ostaja skritih, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ker je ţrtve sram ali celo strah prijaviti storilca. Ker največkrat zlorabljajo ljudje, ki so 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;otroku blizu, je to pogost vzrok, da kaznivo dejanje spolne zlorabe ostane neprijavljeno, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;saj je ţrtev zmedena, ker ima storilca rada in si misli, da ga bliţnji ţe ne bi prizadel. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spolne zlorabe se dogajajo predvsem v druţinskem krogu, otrok storilca pozna in mu 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zaupa, zaradi česar je zlorabo teţko odkriti.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seveda pa se zlorabe dogajajo tudi izven druţin, le da je takih primerov manj. Redko je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;otrok zlorabljen s strani storilca, ki ga ne pozna. V takem primeru je poleg zlorabe &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;39 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;navadno prisotna še ugrabitev. Storilec otroka ugrabi, ga zadrţuje v ujetništvu in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zlorablja.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ugrabitelji otroke ugrabijo iz več razlogov. Najpogosteje se otroka proda v svet pedofilije 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ali pa se ga zamenja za odkupnino. Najbolj znan in grozovit primer ugrabitve za potrebe 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pedofila je primer Belgijske pošasti, oziroma Marca Dutruoxa, ki je ugrabil in zlorabil kar 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;šest deklic; štiri so v ujetništvu umrle. Prva znana in odmevna ugrabitev z motivom 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;odkupnine je bila ugrabitev sina letalca Lindbergha, ki se je ţal končala tragično s smrtjo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;otroka. Nam geografsko zelo blizu ter prav tako zelo odmevna zgodba pa je bila ugrabitev 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sina pevke Lepe Brene, ki se je po izplačani odkupnini končala srečno. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natascha Kampusch je bila ugrabljena, ko je imela deset let. Intenzivno so jo iskali, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vendar zaman. Zdelo se je, kot da se je udrla v zemljo. Wolfgang Priklopil se je na njeno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ugrabitev dolgo in skrbno pripravljal. Natančno je načrtoval vsak svoj korak; kje se bo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ugrabitev zgodila in kako bo potekala. Ţe leta prej je pripravljal svojo podzemno ječo za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;malo ujetnico. Tudi v večini drugih primerov ugrabitve otrok se storilci vnaprej pripravijo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in naredijo načrte. Ko je Natascha čez osem let zbeţala iz ujetništva, se je to zdelo kot 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;čudeţ.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skoraj desetletje je deklica ţivela v hiši Wolfganga Priklopila, kjer sta dneve preţivljala 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tako, da sta skupaj brala, gledala televizijo, čistila, kuhala in pospravljala. Včasih sta 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;skupaj delala na vrtu, šla v trgovino in celo na enodnevno smučanje. V ujetništvu se je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tudi izobraţevala. Lahko bi se reklo, da je Natascha ţivela dokaj normalno ţivljenje, če 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;seveda odmislimo, da je bila iztrgana in odvzeta staršem, druţini in prijateljem. Ali je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;imela v ujetništvu z Wolfgangom tudi telesne stike, ostaja skrivnost. In nič ne kaţe, da bi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;jo bila Natascha pripravljena deliti s komerkoli. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Menim, da je Natascha izredno dekle, od katere se lahko marsikaj naučimo. Čeprav je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dolga leta preţivela v ujetništvu, brez stikov z drugimi ljudmi, je danes polna energije, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zanosa in optimizma, z ţeljo pomagati drugim ljudem v stiski. Seveda se mora na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ţivljenje na svobodi še privaditi, vendar ne dvomim, da ji bo uspelo. Nekega dne se bo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zagotovo popolnoma rešila okov, ki ji jih je nataknil njen ugrabitelj, in zaţivela 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;popolnoma normalno ţivljenje. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;40 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zagotovo je otrok, ki je v mladosti zlorabljen, zaznamovan celo ţivljenje. Takim otrokom 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je treba čim bolj pomagati in jim svetovati. Mislim, da je v Sloveniji zadovoljivo število 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;organizacij, ki v takih primerih lahko pomagajo. Zdi se mi, da se o problemu zlorab 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;govori, vendar vseeno premalo. Ljudi bi bilo potrebno s tem problemom še bolj seznaniti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in nanj opozarjati. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;41 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 LITERATURA IN VIRI 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6.1 LITERATURA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Boc, M. (2001). Spolna zloraba otrok. Diplomsko delo, Ljubljana, Univerza v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ljubljani, Pedagoška fakulteta. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Bouwkamp, R. (1996). Psihosocialna terapija pri spolni zlorabi v druţini. Logatec, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Firis. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Cvetek, o. (2001). Oče in sin ţe tisoč petsto dni na begu. Delo. Članek je dobljen 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15.5.2009 na http://delo.si/. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Dardenne, S. (2005). Imela sem dvanajst let, vzela kolo in se odpeljala v šolo, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trţič, Učila International. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Deklaracija Zdruţenih Narodov o otrokovih pravicah. Stran dobljena 5.5.2009 na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://www.varuh-rs.si/pravni-okvir-in-pristojnosti/mednarodni-pravni-akti-s-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;podrocja-clovekovih-pravic/organizacija-zdruzenih-narodov/deklaracija-o-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;otrokovih-pravicah/ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Frei, K. (1996). Spolna zloraba Z odkrito besedo do varnosti. Ljubljana, Kres. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Germ, I., Štirn, M., Zupančič, S. (1999). Priročnik za policijske pogajalce, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ljubljana, Ministrstvo za notranje zadeve Republike Slovenije. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Guček, B. (2001). Marko ni otrokov oče. Članek je dobljen dne 15.5.2009 na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;            http://delo.si/ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Guček, B. (2001). Ni več isti Jurij. Delo. Članek je dobljen dne 15.5.2009 na   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;            http://delo.si/. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Grujičić, P. (2007). Kdo je ukradel orliča?. Radar, številka 350. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="aÑæŠÌnullnullü&amp;quot;6nullÂä˙¸"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="ÙnullR6aÙŽ6e¶null…€Àfi+nullmúNàÈ¢finull®DîÖnullDfg@òP˝null-−Ânull_y±þ´=null˘·XiPÜ¯/‡ƒânullfLnullþÄýÙnull-ÆJ“³ÊÍI#&amp;gt;¡ŠnullLFVànullÀ&amp;quot;C˘fłÚnullR„ºöÕ£−]Aõ˛Ä¶D—®B4{O@$;ÐWµ7‰þ„PãnullÁnull˛±ˆUHþ©ÞdÐ·Ì–\ág`ŒüÖÆnullà⁄¬”¢ÏhŸ.$ëGnull−³Ä"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="nullŁ¦ˆ™¨,A*À€ñ#+null&amp;lt;nullà”l²:¥éŸûNH µþÔkMCi.nullÖŠ¾null:ÐÄ3nullãÖfinullIÝ¯K˚B¯Ÿ`²null®^†EâK½Ý£Ï/¶knull¬n˝®ª(ínfÏt§ƒW×null£‹ò#406Á^ÏÚ·m½:xÙçFmáO·|oô!o'9–U:Enullùt«E‘Øx9°»äPºÀ¯sÿs?“Knullì3ã¬ØJ”ëY=ã¢null‚âØõnullí"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="qnullüÙKnullnullnullµäÍö²null•d{ž}¤Ÿñ§Y¶§nullnullY»ˆ˘qUÆ·null vØnull−/31Üê'/`⁄ß:¿RÉF×þ»×ÈÜZÜPýfÓ¡ØÅdÓ´oø¥Ç|Äí\ew¯nullQá¢„ßi½äå7Þnull}ûž¹øýnull;¼ánullZiŁÚû5˝-‡](1ÆJ2null‚«dÌxł³nullNáðnullÇflL˘nullnull˛€('ı¾ıd¯łó^Ý¡œÄÁìáôfinullsk"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="e÷ƒO²8«‚ÛÏ’¿¿}Œ"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="½:F»â3µ‘*´Ð¾.|ø"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;42 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Hall, A., Leidig, M. (2007). Dekle iz kleti: Zgodba Natache Kampusch, Trţič, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Učila International. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Hojnik, Ţ. (2001). Po več kot štirih letih Jure znova pri materi. Delo. Članek je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dobljen 15.5.2009 na http://delo.si/. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;      -    Kazenski zakonik Republike Slovenije. Stran dobljena dne 5.5.2009 na  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;           http://www.uradni-list.si/1/objava.jsp?urlid=200495&amp;amp;stevilka=4208 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Kocmur, H. (2002). V sporu staršev najbolj trpi otrok. Delo. Članek je dobljen            
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15.5.2009 na http://delo.si/. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Konvencija Zdruţenih narodov o otrokovih pravicah. Članek je dobljen 5.5.2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;na http://www.varuh-rs.si/index.php?id=105 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Maver, D. (1989). Jemanje talcev pri ropih – nekateri psihološko-taktični vidiki. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Varnost, 9(3), 287 – 292. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- May-Chahal, C. (2003). Child Sexual Abuse in Europe. Strasbourg, Council of 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Europe Publishing. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Milek, V. (2001). Mami zamerim, da je molčala: spolne zlorabe otrok. Delo, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;43(51), 8-9. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Parton, N., Wattam, C. (1999). Child sexual abuse: Responding to the experiences 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;of children. Chichester, John Wiley&amp;amp;Sons. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Puhar, A. (1982). Prvotno besedilo ţivljenja: oris zgodovine otroštva na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slovenskem v 19. stoletju. Zagreb, Globus. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Tepavčevič, Ţ. (1998). Razveza zakonske zveze in hierarhija med spoloma. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Magistrsko delo, Ljubljana, Univerza v Ljubljani, Fakulteta za druţbene vede. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Umek, P. (2007). Kriminalistična psihologija, učno gradivo. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="òÿñG/÷null¶Wºÿ0K„fi"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="Hš¤¹°Ja¼)?5XäŒènull&amp;quot;”ÙW¬%m†fi¬»â£dâªoðZ˜^µví”…Ółª•™ßzBˇHnullł5ÿÂ¦xçYñ˚^‘"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="Öº¡âÂÈç,¡ònullVm9R"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="unull4Łã&amp;gt;&amp;gt;vnullÚy+ÙO…&amp;lt;nullx Åöµnull»£“?%oy−p±˙{°zýô"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;43 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Umek, P., Areh, I. (2001).  Osebnostne značilnosti teroristov. Varstvoslovje, 3(4), 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;247-253. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Waiss, M., Galle, I. (2001). V labirintu spolnih zlorab: Delo z ţrtvami, storilci in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;starši. Ljubljana, Forma7. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6.2 VIRI 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 http://delo.si/ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; http://www.dnevnik.si/novice/neverjetno/234501 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; http://en.wikipedia.org/wiki/Disappearance_of_Madeleine_McCann 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; http://www.drustvo-dnk.si/dejavnosti.html 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://www.drustvo-sos.si/ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://www.gov.si/csd/index-slo.htm 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://www.mddsz.gov.si/si/delovna_podrocja/sociala/izvajalci_na_podrocju_socialnega_
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vars tva/krizni_centri_za_mlade_in_otroke/ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://www.papilot.si/index.php?option=com_content&amp;amp;task=view&amp;amp;id=22&amp;amp;Itemid=58 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://www.peacefaq.com/stockholm.html#whatis 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://www.policija.si/index.php/statistika 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://www.revija-radar.com/Arhiv-revije-Radar/Radar-350/KDO-JE-UKRADEL-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ORLIEA.html 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://www.scoms-lj.si/index2.html 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://www.spolna-zloraba.si/ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://sr.wikipedia.org/sr-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;el/%D0%9B%D0%BE%D0%BD%D0%B4%D0%BE%D0%BD%D1%81%D0%BA%D
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;0%B8_%D1%81%D0%B8%D0%BD%D0%B4%D1%80%D0%BE%D0%BC 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://www.zpms.si/programi/tom-telefon/ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="OZnullnullä3oy8null.Ë„ÍŒ"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="v½Än¯CnÀnullÿÇqnullcnullŒJ¤˜‚nullS’“únull&amp;lt;|CwMè˜¥=Õ1FnullŒEãfiªnullfl"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="?nullt‹¥Ì&amp;gt;=É•—Q€[null3FZÇ4e?Äùnullb=|nullyÍLO“¬nnull&amp;lt;—ŁØnull¹nullnullê®null¦ƒnull\6nullnullúünull:CÂnull"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="/ìQªn…+°łŁµflnull™SHÖ−døç÷³null&amp;lt;®@ ˝Nåønnull)zžWnull€Ž"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="Ìnull2'¼‡(Í¿„IhNÄI9¸MÀµnnull]$zd"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="4‚â˝£&amp;lt;(± ƒ„‘¯œ Èí5ã+¢˛÷ãafiéÖ|„4]Mt&amp;amp;"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="nullL1f½™¼Âˇç.°gòj‰ëÌÖ=à“null/null.Ç_tunullÝnull˙¦nullÜÔ”Ânull(Q^¸¬nullnullVÖ¾sÞïèÌ Ï¦nullÎ÷ÀC§ß1Cª&amp;gt;;.ÕÝUnullÅ:ÖÚn˘†p—nullø˝Ö ¶¼null±ÙBGÖnullnull¼Š†kù)ùˇTâ“Énull´ÔÛc¹¨null¾´³H˛ìnull«ô"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="OnullÞ{ºyDÛr7·%&amp;lt;⁄CMPnull2nullOÇ±77RéLkªù–null’¯˜nullnullIbãfÍå…0«À@Zzn+Ýý“Ý™Łˇ'±null¼bø’sŁº±JÍ˚knull¬ã\°8²Ýnulla¶¹°nullnullÐs¤ê²O¾°MfEôD×úé&amp;gt;¡§@÷˝^êaï”¥¨³‹Ldû˜1jnullnull"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="nullÀî']«¦L}ßcÌnull_|VªØnullñ˚9ònullnull°&amp;amp;çQ⁄Ł×:nullB^—x3-Ã'ùúÅ%îŠ?Ž®,Vnull¡¢Cnull.O]#^nullb_ŸŠıZnull~Z+*-"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="ËÇnull—p¼À±null,²null'nullnullcJ=ë5›ìC®œ‘ł_=£bÖxB9½null7oˇú,Žé¯"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="nullú]Ÿÿ¿'ÿnullý¨nulll8›Ùç!òV´ŒEeøÕIh'÷ïe9EnullÆ7:Íïonullõ"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="™Ës˙9*−»úŽnullnullÿWnull^EøÞÁY-FnullB¨pûIÁƒ‘9ÛnullOnullÿØîŽ#›Ê‰ÎıX%Ð[Jîª=&amp;gt;nullnull!³Ð8F{Onull9’åÝfôäôC%‰nullýgÔOç"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="u¿null⁄”X˙ółT£ÈE' ú0^ŸZŒ°Ÿ—¸null1û˜fiz¿@¡oi²Z˜nullÂ¶X#ãÇfl…©ˆú±Ó&amp;amp;nullWnull⁄ÞônullˆHéƒýZB§nullEnullNÄ¼þ˜lHˇY¯ç"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="nullòŠúÜ!4ŒInull_Gñnull]!kÐflr¶-rgz0WÑ«L7±÷Š"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="~´²ßØâ£nullåýbÏ|Ł)HUoıæÔ‚ô½˝£OU2"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="Av‹2null§Â5-=Ò‰null‚ñÃYˆØ£Œf&amp;gt;EnullÞü#]¡Ó†ÃùSð\5nullž²Ý£nullnullsW”nullpê’·õ3ÄßÜ¼¼null)K1˛›&amp;quot;H´c&amp;gt;ý,nullÎHynullÒ˝µš©ônull‚‡½Ã˙ìŸnullÏ2üGgnullBö°nullç7áß6D¡nulllèj§jµnullRo£Û3JÿJÜ"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="b¼|ú!î'&amp;quot;ži¤P·Ar8ÎËk|§ê[¾±˛&amp;lt;null1˜E×o€4ùK¾Êf‚ýFÕ•ÉaQË›;&amp;amp;vˇnullÔnull„Qnullnullnullž|ƒhyflR&amp;quot;nullÃˆë #¾xåÁnullð˝~‹XŁJflï˛ÌÈnullnull³“mmÁHÁ×Łë)´„ªùƒŒì²cùÈ4lYH|}zÉLù"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="null„¡|˛jw]kC“&amp;lt;‰˙0C{§(‰null™Gnull^hÓ4˘îö®\gnullÓ−nullUJ$4fi(®70íÓV×ÅÑBõOqB°çØsÞ– òþ(Z⁄¥óÚõnull´&amp;gt;WÀÁj¦ÆxVA;r»(r4Ýnullˇ¥v¾'7‚Ï3C &amp;quot;ŁÜ!Ü”˝˙hzµó:Í¢¼nulldCõÚnull"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="wè–ë&amp;lt;»`]äjLnull²le2&amp;gt;gš?¤¼¬þþQÀw`4nullnull~vž!ƒn¸Ž"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;44 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://24ur.com/ekskluziv/zanimivosti/izpoved-zrtve-belgijske-posasti.html?ar= 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://24ur.com/novice/crna-kronika/zacelo-se-je-sojenje-posasti.html 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="nullq˜niùnullú)înull¹ł#Ùd”MŒM5û±null‡null’käœSmnull{null˚nullnullˇIï`o•G9nÎ¸ËãrŠœÈïâ¯nullDÐh˛Únull&amp;amp;GÞò:ÞÞýnullC!o"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href=":nullƒVJnull¸˘,H˙´fœêEƒ…žšæfß³qQy+C™7ŠJëáŁÿuÜ÷váŸnull¢null±:ºÝñ$ó$Qó)ñnullnullP²Ù¼¡null~&amp;lt;2"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;45 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DELOVNI ŢIVLJENJEPIS KANDIDATA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;       
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sem Meta Cerkvenik, rojena 12.10.1985 v Postojni, stanujoča v Cerknici, kjer sem tudi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zaključila osnovno šolo. Šolanje sem nadaljevala na Srednji šoli za gostinstvo in turizem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;v Ljubljani, smer turizem. Po opravljeni poklicni maturi sem se vpisala na Fakulteto za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;varnostne vede, smer varstvoslovje. Med  študijem sem opravljala veliko študentskih del, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;saj si z delom na različnih področjih širim obzorja pa tudi kakšen evro vedno prav pride. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V srednji šoli sem v okviru prakse delala na eni izmed turističnih agencij ter v hotelu City 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(nekdaj hotel Turist). Počitniško delo sem navadno opravljala v proizvodnih tovarnah; v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tili (proizvodnja lesenih elementov), Alumarju (proizvodnja izdelkov iz aluminija) in na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ydria Motors (proizvodnja malih elektromotorjev). Med drugim sem se poskusila tudi v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;streţbi v nekem ljubljanskem lokalu ter v anketiranju. Nekaj časa sem delala tudi kot 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pomočnica vzgojiteljice v vrtcu v Starem trgu, zadnja tri leta pa v okviru Centra za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;socialno delo v Cerknici pomagam voditi počitniški program za osnovnošolce. Med letom 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;delam na glavni pošti v Ljubljani. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;46 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IZJAVA O AVTORSTVU 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spodaj podpisana Meta Cerkvenik, izjavljam, da je diplomsko delo z naslovom 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»Ugrabitve in spolne zlorabe otrok: primer Natasche Kampusch«, rezultat lastnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dela in da so rezultati korektno navedeni. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ljubljana, 1.9.2009                                                                                       Meta Cerkvenik 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;                       &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;</XmlText>
</dokument>