<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<dokument>
  <DocumentID>1132000</DocumentID>
  <ContentID>1466293</ContentID>
  <FileName>1132000_file.pdf</FileName>
  <Title>Ali potrebujemo e-upravo</Title>
  <EnglishTitle></EnglishTitle>
  <Subtitle>diplomsko delo</Subtitle>
  <EnglishSubtitle></EnglishSubtitle>
  <Abstract>Ali potrebujemo e-upravo</Abstract>
  <EnglishAbstract></EnglishAbstract>
  <Keywords>
    <keyword>e-uprava</keyword>
    <keyword>e-storitve</keyword>
    <keyword>državni portal E-uprava</keyword>
    <keyword>diplomske naloge</keyword>
  </Keywords>
  <EnglishKeywords />
  <Publisher>[D. Garibović]</Publisher>
  <IssueYear>2013</IssueYear>
  <ISBN></ISBN>
  <ISSN></ISSN>
  <DOI></DOI>
  <EVSAbbreviation>UL FU</EVSAbbreviation>
  <EVSName>Fakulteta za upravo</EVSName>
  <EVSEnglishName>Faculty of Administration</EVSEnglishName>
  <Pages>X, 43 str.</Pages>
  <Volume></Volume>
  <Issue></Issue>
  <Location>Ljubljana</Location>
  <Url>http://www.fu.uni-lj.si/diplome/pdfs/diplomska/garibovicdino.pdf</Url>
  <CobissID>4148910</CobissID>
  <Typology>Diplomsko delo</Typology>
  <UDC>659.2:004:35(043.2)</UDC>
  <UDCTagsSlo>
    <tag>Informacije. Informiranje. Informacijski sistemi</tag>
    <tag>Računalniška znanost in tehnologija. Računalništvo. Obdelava podatkov</tag>
    <tag>Javna uprava</tag>
  </UDCTagsSlo>
  <UDCTagsEng>
    <tag>Information work. Advisory and consultancy services</tag>
    <tag>Computer science and technology. Computing. Data processing</tag>
    <tag>Public administration. Government. Military affairs</tag>
  </UDCTagsEng>
  <Authors>
    <Author>
      <Name>Dino</Name>
      <Surname>Garibović</Surname>
      <Role>Avtor</Role>
    </Author>
    <Author>
      <Name>Mitja</Name>
      <Surname>Dečman</Surname>
      <Role>Mentor</Role>
    </Author>
  </Authors>
  <PlainText>UNIVERZA V LJUBLJANI
FAKULTETA ZA UPRAVO













Diplomsko delo



ALI POTREBUJEMO E-UPRAVO


Dino Garibović














Ljubljana, junij 2013






UNIVERZA V LJUBLJANI
FAKULTETA ZA UPRAVO










DIPLOMSKO DELO


ALI POTREBUJEMO E-UPRAVO











Kandidat: Dino Garibović
Vpisna številka: 04039245
Študijski program: Visokošolski strokovni študijski program Uprava 1. stopnja

Mentor: doc. dr. Mitja Dečman








Ljubljana, junij 2013




iii


IZJAVA O AVTORSTVU DIPLOMSKEGA DELA

Podpisani Dino Garibović, študent Visokošolskega strokovnega študijskega programa Uprava
1. stopnja, z vpisno številko 04039245, sem avtor diplomskega dela Ali potrebujemo eupravo.

S svojim podpisom zagotavljam, da:

‒ je priloženo delo rezultat izključno mojega lastnega raziskovalnega dela;
‒ sem poskrbel, da so dela in mnenja drugih avtorjev oz. avtoric, ki jih uporabljam v

predloženem delu, navedena oz. citirana v skladu s fakultetnimi navodili;
‒ sem poskrbel, da so vsa dela in mnenja drugih avtorjev oz. avtoric navedena v

seznamu virov, ki je sestavni element predloženega dela in je zapisan v skladu s
fakultetnimi navodili;

‒ sem pridobil vsa dovoljenja za uporabo avtorskih del, ki so v celoti prenesena v
predloženo delo, in sem to tudi jasno zapisal v predloženem delu;

‒ se zavedam, da je plagiatorstvo – predstavljanje tujih del, bodisi v obliki citata bodisi
v obliki skoraj dobesednega parafraziranja bodisi v grafični obliki, s katerimi so tuje
misli oz. ideje predstavljene kot moje lastne – kaznivo po zakonu (Zakon o avtorskih
in sorodnih pravicah, Uradni list RS, št. 21/95), kršitev pa se sankcionira tudi z ukrepi
po pravilih Univerze v Ljubljani in Fakultete za upravo;

‒ se zavedam posledic, ki jih dokazano plagiatorstvo lahko predstavlja za predloženo
delo in za moj status na Fakulteti za upravo;

‒ je elektronska oblika identična tiskani obliki diplomskega dela ter soglašam z objavo
dela v zbirki »Dela FU«.


Diplomsko delo je lektoriral: Ivan Cepanec


Ljubljana, 17.06.2013

Podpis avtorja:




v

POVZETEK

Diplomsko delo nam v teoretičnem delu opiše nastanek e-uprave, razloži njeno definicijo,
predstavlja njene prednosti in slabosti ter poda primere e-storitev v Sloveniji. Skozi
kvalitativno metodo raziskovanja poiščemo odgovor, ali v resnici sploh potrebujemo e-upravo.
V raziskovalnem delu so predstavljeni primeri e-uprave, ki so se v praksi pokazali kot dobri,
ter tisti, ki so ocenjeni kot slabi.

O e-upravi se govori malo, kljub temu da začetek njenega razvoja sega že v leto 1970.
Omogoča nam udobno poslovanje, prihranek časa in denarja. Čeprav iz leta v leto naš
življenjski tempo narekuje povečevanje njene uporabe, je njenih uporabnikov še vedno
razmeroma malo. Obstajajo različni razlogi, zakaj se ljudje ne poslužujejo storitev e-uprave.
Najbolj izraziti dejavniki za nizko raven uporabe so nezaupanje v e-upravo, pomanjkanje
osebnega stika, računalniška nepismenost in neuporabnost določenih projektov e-uprave.

Skozi diplomsko delo pridemo do zaključka, da e-upravo potrebujemo, saj nam prinaša več
prednosti kot javna uprava.

Ključne besede: e-uprava, e-storitve, državni portal Republike Slovenije E-uprava, prednosti
in slabosti, e-demokracija, e-volitve, e-zdravje, e-VEM.



vi

SUMMARY


DO WE NEED E-GOVERNMENT

In the theoretical part this diploma describes to us the begining of e-government, it explains
its definition, shows us examples of e-services in Slovenia and talks about its advantages and
weaknesses. Through qualitative method of research we seek out the answer if we really
even need e-government. In the research part we can find examples of e-government that
turned out to be good in practice and also those which have shown to be bad.

There is not much being said about e-government even though its development reaches way
back to year 1970. It allows us handle our business comfortably, saves time and money.
Even though our tempo of living dictates the increase of its use there are still relatively few of
its users. There are different reasons why people don't use services provided by the egovernment. The most distinct factors for the low level of use are distrust in the egovernment, lack of personal contact, computer illiteracy and the uselessness of certain
projects of e-government.

Throughout the diploma we come to the conclusion that we need e-government because it
brings to us more advantages than civil service.

Key words: e-government, e-services, State portal of the Republic of Slovenia Egovernment, advantages and weaknesses, e-democracy, e-elections, e-health, e-VEM



vii

KAZALO

IZJAVA O AVTORSTVU DIPLOMSKEGA DELA ______________________________________ iii

POVZETEK __________________________________________________________________ v

SUMMARY _________________________________________________________________ vi

KAZALO ___________________________________________________________________ vii

KAZALO PONAZORITEV ______________________________________________________ ix

KAZALO SLIK _________________________________________________________ ix
KAZALO TABEL ________________________________________________________ ix

SEZNAM KRATIC _____________________________________________________________ x

1 UVOD _________________________________________________________________ 1

2 E-UPRAVA _____________________________________________________________ 2

2.6.1 PREDNOSTI _____________________________________________________ 7

2.6.2 SLABOSTI _____________________________________________________ 10

3 STANJE E-UPRAVE V SLOVENIJI ___________________________________________ 12

3.4.1 PRIMERJAVA RAZVITOSTI STORITEV JAVNE UPRAVE __________________ 16

3.4.2 E-JAVNA NAROČILA _____________________________________________ 18

3.4.3 PORTALI E-ZAPOSLOVANJA _______________________________________ 19

3.4.4 IZZIVI ZA RAZVOJ E-UPRAVE EU V PRIHODNOSTI _____________________ 19

4 ANALIZA PROJEKTOV E-UPRAVE __________________________________________ 24

4.1.1 E-VEM ________________________________________________________ 25

4.1.2 E-DEMOKRACIJA ________________________________________________ 28

2.1 DEFINICIJA E-UPRAVE _____________________________________________ 2
2.2 ZAČETKI E-UPRAVE ________________________________________________ 3
2.3 RAZVOJ E-UPRAVE V SLOVENIJI _____________________________________ 4
2.4 ELEKTRONSKO POSLOVANJE ________________________________________ 5
2.5 DIGITALNO KVALIFICIRANO POTRDILO _______________________________ 6
2.6 PREDNOSTI IN SLABOSTI ___________________________________________ 7

3.1 STORITVE ZA DRŽAVLJANE ________________________________________ 12
3.2 STORITVE ZA PRAVNE OSEBE ______________________________________ 14
3.3 STORITVE ZNOTRAJ JAVNE UPRAVE _________________________________ 15
3.4 PRIMERJAVA SLOVENIJE Z EU ______________________________________ 16

3.5 STRATEŠKE USMERITVE PRI RAZVOJU E-UPRAVE ______________________ 21
3.6 STRATEŠKI CILJI _________________________________________________ 23

4.1 ANALIZA DOBRIH PROJEKTOV E-UPRAVE _____________________________ 24



viii

4.1.3 DANSKI PROJEKT E-ZDRAVJE ______________________________________ 29

4.1.4 ESTONIJA: I-VOLITVE ____________________________________________ 31

5 ZAKLJUČEK ____________________________________________________________ 38

LITERATURA IN VIRI ________________________________________________________ 40



4.2 ANALIZA SLABIH PROJEKTOV E-UPRAVE ______________________________ 32
4.3 KRITIČNA ANALIZA E-UPRAVE ______________________________________ 35



ix

KAZALO PONAZORITEV

KAZALO SLIK

Slika 1: Posredni in neposredni vnos podatkov v sistem .................................................... 15
Slika 2: Dostopnost e-uprave .......................................................................................... 17
Slika 3: Dovršenost e-uprave .......................................................................................... 18
Slika 4: Estonska ID-kartica ............................................................................................ 31

KAZALO TABEL

Tabela 1: Prednosti e-uprave ........................................................................................... 7
Tabela 2: Št. oddanih vlog g. d. glede na vrsto postopka .................................................. 26
Tabela 3: Št. oddanih vlog s. p. glede na vrsto postopka .................................................. 27
Tabela 4: Prihranek e-VEM za g. d. ................................................................................. 28
Tabela 5: Statistika i-volitev v Estoniji ............................................................................. 32
Tabela 6: Dobre in slabe stvari e-uprave ......................................................................... 35
Tabela 7: Dejavniki uspešnosti in tveganja ...................................................................... 36




x

SEZNAM KRATIC


AN-SREP  Akcijski načrt elektronskega poslovanja
CRP   Centralni register prebivalstva
CVI   Center Vlade RS za informatiko
DDV   davek na dodano vrednost
EFTA   Evropsko združenje za prosto trgovino (European Free Trade

Association)
EU   Evropska unija
G2B   poslovanje med upravo in podjetji (Government to Business)
G2C   poslovanje med upravo in občinami (Government to Citizens)
G2G   notranje poslovanje uprave (Government to Government)
G2N   poslovanje med upravo in neprofitnimi oz. nevladnimi organizacijami

(Government to NonProfit)
IKT   informacijsko-komunikacijska tehnologija
IPP   informacijska podpora postopkov priprave predpisov
IT   informacijska tehnologija
JSP   Javni jamstveni in preživninski sklad
JU   javna uprava
MDDSZ   Ministrstvo za delo, družino in socialne zadeve
MJU   Ministrstvo za javno upravo
MKGP   Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano
MO   Ministrstvo za obrambo
RS   Republika Slovenija
SEP   Strategija e-poslovanja
SREP   Strategija razvoja e-poslovanja
UNPSA   Nagrada Združenih narodov s področja odličnosti v javni upravi (The

United Nations Public Service Award)
ZEPEP   Zakon o elektronskem poslovanju in elektronskem podpisu
ZPIZ   Zavod za pokojninsko in invalidsko zavarovanje
ZZZS   Zavod za zdravstveno zavarovanje Slovenije







1

1 UVOD

E-uprava je pojem, ki v zadnjem desetletju vzbuja vse več pozornosti in počasi nadomešča
klasično javno upravo, saj nam omogoča, da lažje in hitreje pridemo do različnih opravil, ki jih
ponuja javni sektor. Različni tipi e-uprave potekajo med upravo, občani, zaposlenimi,
organizacijami, podjetji in drugimi nevladnimi ter neprofitnimi organizacijami. V Sloveniji je
nosilec poslovanja med upravo in občani (t. i. G2C, angl. Government to Citizens) ter med
upravo in gospodarstvom (t. i. G2B, angl. Government to Business) elektronski portal Državni
portal Republike Slovenije E-uprava. Njegov namen je poleg posredovanja informacij o upravi
tudi približanje upravne storitve uporabnikom preko svetovnega spleta in tako poleg klasičnih
komunikacijskih poti, po katerih lahko državljani in poslovni subjekti dostopajo do storitev
javne uprave, ponuditi dodatno, elektronsko pot za opravljanje omenjenih storitev.

Pri vsaki inovaciji se lahko zgodi, da ta v praksi ne zaživi. Obstaja velika verjetnost, da veliko
ljudi sploh ne ve, kaj pomeni e-uprava. Možno je tudi, da nekateri projekti, ki se izvajajo v
sklopu e-uprave, sploh ne dosegajo zastavljenih ciljev in tako predstavljajo projekte, ki so za
večino uporabnikov nekoristni. Čeprav živimo v času tehnološkega razcveta, lahko ocenimo,
da niso vsi posamezniki, ki želijo uporabljati e-upravo, tudi računalniško pismeni. Kljub temu,
da e-uprava predstavlja cenejšo pot za opravljanje upravnih storitev, ni nujno, da je ta pot
smotrna za nekoga, ki potrebuje osebni stik, hitre odgovore in nekoga, ki se bo zavzel za
njegov primer. Še posebej pa se pojavi vprašanje smotrnosti, kadar gre za starejše občane,
za tujce iz manj razvitih držav, za osebe s težavami v duševnem razvoju in podobno. Poleg
tega pa se lahko pojavi tudi problem nezaupanja v elektronsko poslovanje.

V svojem diplomskem delu sem raziskal, ali sploh potrebujemo e-upravo. Da bi to odkril, sem
si zastavil naslednji dve hipotezi:
- Hipoteza št. 1: E-uprava ima premalo dobrih projektov, ki bi pritegnili uporabnike.
- hipoteza št. 2: E-uprava je učinkovit način za opravljanje upravnih storitev predvsem med
računalniško pismeno populacijo.
Hipoteze sem potrdil oziroma ovrgel s pomočjo kvalitativne metode raziskovanja. Iz že
pridobljenih podatkov sem analiziral določene projekte, ki so se v praksi pokazali kot slabi, ter
tiste, ki so se izkazali kot dobri. Z analizo sem poskušal ugotoviti, zakaj so nekateri projekti
uspeli v praksi in zakaj drugi niso, ter tako opredelil potrebo po e-upravi. Analiziral sem tudi
podobne uspešne projekte v tujini in raziskal, kaj je botrovalo njihovi uspešnosti.

Namen diplomskega dela je proučiti e-upravo, njene strateške usmeritve ter z raziskavo
odgovoriti na vprašanje, ali potrebujemo e-upravo. Cilj diplomskega dela pa je raziskati, kaj
nam e-uprava prinaša, zakaj jo oziroma je ne potrebujemo ter katere so njene prednosti in
slabosti.



2

2 E-UPRAVA

Po letu 2000, ko sta se začeli reformiranje in modernizacija delovanja uprave, se je v
ospredje prebil izraz e-uprava. A izraz nas je presenetil, čeprav sta se intenzivna
avtomatizacija in informatizacija uprave začeli izvajati že v sedemdesetih letih prejšnjega
stoletja. Nenehno so se razvijale nove tehnološke rešitve, ki so nadomeščale starejše, in so
posegale na nova področja uprave, kar je predstavljalo konceptualno in tehnološko
nadgradnjo dotedanjih rešitev. S prehodom na elektronsko izvajanje storitev in elektronske
dokumente je poslovanje uprave dobilo povsem drug značaj. Delovanje uprave se je začelo
izvajati na daljavo, brez papirja, brez osebnega stika in podpisa, vse to pa je omogočala
tehnologija, ki je v preteklosti delovala v ozadju delovanja uprave (Vintar, 2004).

2.1 DEFINICIJA E-UPRAVE

V literaturi najdemo veliko definicij e-uprave. Vsak avtor si jo predstavlja drugače in jo temu
primerno tudi opredeli. Nekateri jo pojmujejo zelo ozko, spet drugi zelo široko. V tem
poglavju bom zato predstavil nekaj definicij različnih avtorjev.

Mirko Vintar pravi, da bi večino definicij lahko klasificirali v tri kategorije, in sicer: klasično,
storitveno usmerjeno in generatorje sprememb. Pod klasično kategorijo naj bi spadale tiste
definicije, ki se preprosto izenačujejo z uporabo informacijske tehnologije (IT). Ponudba estoritev občanom in podjetjem naj bi spadala v storitveno usmerjeno kategorijo. V tretji
skupini definicij pa izpostavljajo moč e-uprave v smislu generatorja sprememb in reform v
upravi (Vintar, 2004, str. 4–5).

Mirko Vintar je podal sledečo definicijo e-uprave: »E-uprava je uprava, katere celotno
delovanje temelji na uporabi elektronskih dokumentov, e-poslovanja in interneta v njenem
notranjem in zunanjem poslovanju, uvajanju novih sistemskih in organizacijskih rešitev ter
novih modelov upravljanja.« (Vintar, 2004, str. 5)

»E-upravo lahko opredelimo kot elektronsko podprto interaktivno izvajanje notranjih in med
organizacijskih poslovnih procesov na način, ki zahteva korenito spremembo v zadnjih
desetletjih v javni upravi prevladujoče poslovne doktrine. E-uprava zahteva spremembo
obstoječih organizacijskih in poslovnih modelov, poslovnih procesov in postopkov ter
poslovnih pravil.« (Kovačič et al., 2009)

»E-uprava oziroma elektronska javna uprava je oblika izvajanja poslovnih procesov v organih
javne uprave, ki temelji na uporabi sodobne informacijsko-komunikacijske tehnologije in je
usmerjena h končnim uporabnikom (državljani, poslovni subjekti, zaposleni v javni upravi).
Njen namen je dosegati večjo razpoložljivost, preglednost in kakovost storitev za uporabnike
ter boljšo notranjo učinkovitost dela. E-uprava zajema zagotavljanje udeležbe različne



3

javnosti in institucij pri obravnavanju državno pomembnih tem ter delovanju državne in javne
uprave. Pri tem so uporabljene različne metode za avtomatizacijo opravil, zlasti pri zunanji
komunikaciji (zahtevanje storitev, distribucija izdelkov, e-demokracija), pa tudi notranji
(povezovanje evidenc, samodejna obdelava).« (SEP, 2010, str. 4)

Komisija evropskih skupnosti je definicijo e-uprave zapisala tako: »e-uprava je uporaba
informacijskih in komunikacijskih tehnologij v javni upravi skupaj z organizacijskimi
spremembami in novimi spretnostmi, da bi se izboljšale javne storitve in demokratični procesi
ter povečala podpora javnim politikam.« (Komisija Evropskih skupnosti, 2003, str. 7)

2.2 ZAČETKI E-UPRAVE

Razvoj e-uprave se je začel z obdobjem avtomatizacije, ki ga uvrščamo v leto 1970. V tem
obdobju se v organizacijskem smislu uprava kot sistem ni bistveno spremenila. Upravni
postopki se niso precej spreminjali (Vintar, 2004). Ročno delo so nadomestili računalniki. Z
ročnim vnašanjem podatkov na področju evidenc prebivalstva osnovnih registrov, zemljiškega
katastra in na ostalih področjih se je uveljavila avtomatizacija, in sicer zaradi množičnih
podatkov, ki so prej bili vneseni ročno (Dečman, 2011).

Sledilo je obdobje informatizacije, ki se je začelo okrog leta 1990. V tem obdobju so se že
precej uporabljali računalniki in informacijska tehnologija se je temu primerno tudi precej
razširila. Novejša tehnologija je omogočila, da so lahko obdelovali poljubne informacije,
poslovne grafike, izvajali oblikovanje dokumentov in besedil, pogosteje so se lahko izvajale
zahtevnejše analize podatkov (Vintar, 2004). Informacijska tehnologija se je uporabljala tako
na taktični vodstveni ravni kot tudi na strokovnih področjih (Dečman, 2011).

Obdobje e-uprave traja od leta 2000 in je nekako nastalo v obdobju interneta. Gre za nekaj
povsem novega v delovanju uprave (Vintar, 2004). To obdobje je uporabnikom preko spleta
omogočalo storitve na daljavo, poslovanje brez osebnega stika s strankami, poslovanje brez
papirja ter "one stop shop" ali vse na enem mestu. Spremembe so bile narejene na mikro in
makro ravni. Treba je bilo izvesti tako zakonske kot tudi organizacijske spremembe (Dečman,
2011).

V procesu e-uprave so bili postavljeni različni cilji, želje in pričakovanja (Kovačič et al., 2009,
str. 259):
Javna uprava je pri tem osredotočena zlasti na:

• razporeditev ponudbe kakovostnejših storitev davkoplačevalcem ob nižjih stroških
poslovanja,

• lažje, enostavnejše in preglednejše obvladovanje postopkov in zakonodaje,
• decentraliziranost moči in odločanja.

Občani pričakujejo:



4

• povečan obseg in lažjo dostopnost do informacij in storitev,
• občutek boljše in neposredne povezanosti z upravo.


Organizacije in poslovno okolje želijo:

• znižati neposredne in posredne stroške poslovanja,
• pridobiti prednosti in koristi iz razvojnih pobud gospodarstvu.

2.3 RAZVOJ E-UPRAVE V SLOVENIJI

Leto 2000 bi lahko predstavljajo začetek razvoja e-uprave v Sloveniji, in sicer zaradi sprejetja
Zakona o elektronskem poslovanju in elektronskem podpisu (v nadaljevanju: ZEPEP). Center
Vlade RS za informatiko je v letu 2001 izdal strategijo e-poslovanja v javni upravi RS za
obdobje od leta 2001 do leta 2004 (SEP-2004), ki jo je sprejela vlada. V strategiji so
predstavljeni nameni in cilji dokumenta, projekti, pomen e-poslovanja in e-uprave, ki naj bi se
kazal za nadaljnji razvoj javne uprave v Sloveniji. V istem letu je bila ustanovljena agencija za
izdajo digitalnih potrdil SIGENC-CA, ki se uporablja za državljane, in SIGOV-CA, ki velja za
državne organe (Batagelj et al., 2008).

Za nadaljnji razvoj elektronskega poslovanja so bili na začetku leta 2001 postavljeni vsi
temelji, in sicer z uveljavitvijo ZEPEP, uredbe o elektronskem poslovanju in elektronskem
podpisu ter z izdajo vlade SEP 2004 (Kričej, 2002).

Prav tako je v istem letu bil vzpostavljen prvi državni portal E-uprava, katerega namen je bil
približati upravne storitve uporabnikom preko interneta in jim tako poleg klasičnih storitev
javne uprave ponuditi dodatno pot za opravljanje storitev. Vlada RS je v letu 2002 sprejela
akcijski načrt e-uprave za izvajanje strategije SEP 2001–2004. ZPIZ-CVI-CRP je prvi pravi
projekt, ki je bil izdelan leta 2002. Ta projekt je omogočal, da se izmenjujejo podatki med
Zavodom za pokojninsko in invalidsko zavarovanje ter centralnim registrom prebivalstva.

Državni portal E-uprava so leta 2003 izboljšali in prenovili. V istem letu je bil ustanovljen
portal upravnih enot, ki je pripomogel k odpravi ter poenotenju 58 spletnih strani upravnih
enot. Leto dni kasneje je e-uprava s prvim generičnim dostopom ponudila e-podpis, sprejem
e-vlog, izvedbo e-plačil in usmerjanje e-vlog na upravno enoto. V letu 2004 so se na področju
e-davkov razvile številne aplikacije in na podlagi tega so lahko državljani Slovenije oddali
elektronsko dohodninsko napoved v letu 2005. Državljanom sta postali elektronsko dosegljivi
tudi zemljiška knjiga in zemljiški kataster. Kakovost e-uprave se je povečevala s tekmovanjem
večje avtomatizacije e-poslovanja med statističnim uradom, carino, AJPES-om in številnimi
drugimi. V letu 2005 se je na področju e-storitev za pravne podjetnike zgodil velik korak
naprej, saj so izvedli projekt e-VEM. V letu 2006 je s številnimi novostmi državni portal Euprava tretje generacije bil spet prenovljen. V istem letu je Vlada RS sprejela strategijo e


5

uprave za obdobje od leta 2006 do leta 2010 (SEP-2010) in akcijski načrt e-uprave do leta
2010 (Batagelj et al, 2008).

Leta 2009 so sprejeli strategijo razvoja e-poslovanja ter izmenjave podatkov iz uradnih
evidenc (SREP), ki je pripomogla k razvoju e-uprave, leta 2010 pa je bil sprejet akcijski načrt
elektronskega poslovanja javne uprave od 2010 do 2015 (AN-SREP). Od leta 2006 naprej so
se prav tako uvajale novosti ter izvajali različni projekti in nekatere izmed njih bom predstavil
v nadaljevanju.

2.4 ELEKTRONSKO POSLOVANJE

Elektronsko poslovanje (e-poslovanje) je opredeljeno v ZEPEP, ki ga je Državni zbor
Republike Slovenije sprejel leta 2000. Prvi člen tega zakona pravi, da ureja elektronsko
poslovanje, ki zajema poslovanje v elektronski obliki na daljavo z uporabo informacijske in
komunikacijske tehnologije in uporabo elektronskega podpisa v pravnem prometu, kar
vključuje tudi elektronsko poslovanje v sodnih, upravnih in drugih podobnih postopkih, če
zakon ne določa drugače (ZEPEP, 1. člen).

Elektronsko poslovanje v javni upravi najdemo pri vseh vejah oblasti (izvršni, sodni in
zakonodajni), ter na državni, regionalni in lokalni ravni. Z izrazi, kot so e-demokracija, evlada, e-volitve se srečujemo vse pogosteje, saj so vsi skupaj združeni v pojmu e-uprava, ki
obsega različne vrste elektronskega poslovanja med subjekti, in sicer: poslovanje med upravo
in občinami (G2C, C2G), poslovanje med upravo in neprofitnimi oz. nevladnimi organizacijami
(G2N, N2G), poslovanje med upravo in podjetji (G2B, B2G) in notranje poslovanje uprave
(G2G), za katero velja, da obsega poslovanje tako znotraj posameznih upravnih organov in
institucij kakor tudi poslovanje med njimi (Kunstelj, 2004).

»Elektronsko poslovanje uprave mora olajšati delo zaposlenim in povečati dostopnost njihovih
storitev: dejstvo je, da vsaka država izbere ''svoj pristop'' pri strategiji, planiranju, razvoju in
implementaciji prenove poslovanja in informatizacije njihove ''e-uprave'' (…)« (Colnar, 2008,
str. 119).

Nasploh pa gre za stalno povečevanje in izboljševanje »on-line« upravnih storitev. Te morajo
(Colnar v: Colnar, 2006, str. 218–220):
• biti cenejše,
• prispevati k razvoju gospodarstva,
• izboljšati »vladanje«,
• izboljšati dostopnost do kvalitetnih (javnih) informacij,
• povečati transparentnost delovanja uprave,
• povečati možnosti za demokratične dialoge.




6

V nadaljevanju sledi opis posamičnih vrst elektronskega poslovanja, ter navajanje nekaterih
primerov, ki so se uveljavili v praksi.

2.5 DIGITALNO KVALIFICIRANO POTRDILO

Digitalno kvalificirano potrdilo ali certifikat je potrdilo, ki deluje na podlagi zahtev ZEPEP.
Vsebuje osebne podatke in javni ključ uporabnika, podatke o overitelju digitalnega potrdila.
Služi identifikaciji uporabnika, podpisovanju elektronskih dokumentov in šifriranju zaupnih
podatkov.

Izdelano je bilo zaradi varnosti izvajanja elektronskega poslovanja, saj je to najpomembnejši
dejavnik. Da bi bilo elektronsko poslovanje varno, pa je potrebno poslovati z digitalnim
kvalificiranim potrdilom oziroma elektronskim podpisom, ki velja isto kot lastnoročni podpis in
ga nadomešča v elektronskem poslovanju (Lesjak, 2010).

ZEPEP v 15. členu določa, da je varen elektronski podpis, ki je overjen s kvalificiranim
potrdilom, enakovreden lastnoročnemu podpisu in zato ima enako veljavnost in dokazano
vrednost (ZEPEP, 15. člen).

Elektronski podpis predstavlja temelj varnega elektronskega poslovanja. Z njim smo dobili
tudi nekaj pozitivnih novosti in prednosti, ki jih lastnoročni podpis ni imel. Tako nam omogoča
tudi trajnost sporočila, potrdilo o času nastanka in zanesljiv sprejem sporočila (Lesjak, 2010).

Digitalna kvalificirana potrdila nudijo dve osnovni možnosti za varnost in zasebnost v
elektronskem poslovanju in komuniciranju (Državni portal e-uprava, 2013):

• šifriranje podatkov,
• digitalni podpis, ki zagotavlja:

o identiteto imetnika digitalnega potrdila,
o zanesljivost lastništva poslanih e-podatkov,
o integriteto sporočila.


Do zdaj so v seznam overiteljev (register) bili vpisani naslednji overitelji (MIZKS, 2012):

1. Ministrstvo za pravosodje in javno upravo, za katero sta za izdajo potrdil pristojna
SIGEN-CA za poslovne subjekte in fizične osebe ter SIGOV-CA za državne organe,

2. HALCOM informatika d. o. o., služba HALCOM-CA, ki izdaja osebna, spletna in
poslovna kvalificirana digitalna potrdila,

3. NLB d. d., AC_NLB, ki izdaja kvalificirana digitalna potrdila za pravne in fizične osebe,
Pošta Slovenije d. o. o.,

4. POŠTA-CA, ki izdaja standardna in napredna kvalificirana digitalna potrdila za fizične
in pravne osebe ter za informacijske sisteme,



7

5. Ministrstvo za obrambo, Direktorat za obrambne zadeve, Urad za informatiko in
komuniciranje, Svet za upravljanje z infrastrukturo javnih ključev na MO-SIMOD-CARoot, ki izdaja digitalna potrdila, namenjena izključno službeni uporabi MO.

2.6 PREDNOSTI IN SLABOSTI

2.6.1 PREDNOSTI

V spodnji tabeli je Guček (2005, str. 12) navedel prednosti e-uprave za javno upravo in za
uporabnike.


Tabela 1: Prednosti e-uprave


Prednosti za javno upravo Prednosti za uporabnike

- manj zaposlenih in s tem tudi nižji stroški

- nižji stroški administracije (z računalniškim
vnašanjem podatkov, se podatki v bazo
vnesejo le enkrat, s finančnimi sistemi imamo
nižje stroške, porabi se manj papirja itd.)

- nižji stroški oglaševanja (oglašuje se preko
spleta, manj natisnjenih publikacij)

- nižji režijski stroški, boljši notranji
informacijski sistem

- hitrejši procesi (med oddelki je manj
dvojnega dela; ko je enkrat vpisano v sistem,
imajo podatke vse državne institucije, podatki
so hitreje obdelani)

- boljši odnosi z uporabniki (zaradi hitrejšega
dela, točnosti podatkov, krajšega čakanja so
uporabniki bolj zadovoljni)

- preglednost delovanja je večja (manj
korupcije)

- javna uprava dobi boljši ugled


- informacije in storitve dobimo na
enem mestu (brez čakanja v vrstah,
brez obiskovanja institucij)

- možnost različnih načinov dostopa
do storitev (obisk državnih institucij,
svetovnega spleta, telefonskega
centra, e-točk)

- storitve so na voljo 24 ur na dan (ni
potrebno biti pozoren na uradne ure,
večja udobnost)

- zaradi povezanosti številnih institucij
imamo manjše število interakcij

- uporabniki imajo možnost aktivnega
sodelovanja pri predlaganju
predpisov, oblikovanju storitev,
predlogih za izboljšave itd.

- uporabniki so deležni boljše
kakovosti in učinkovitosti uprave

- raznovrstne zadeve in pritožbe se
hitreje rešujejo




8

- večja učinkovitost

- spodbuja razvoj komunikacijske in
informacijske tehnologije, e-poslovanja,
razvoj novih izdelkov in storitev na področju
javnega prava, večjo fleksibilnost in omogoča
boljšo pripravo na prihodnje zahteve

- podjetja imajo nižje stroške
poslovanja (zmanjšano število
administrativnih ovir za razvoj
podjetništva)

- manjša možnost korupcije in
podkupovanj

- zaupanje v institucije je večje
(preglednost in nadzor nad
delovanjem)



Vir: Guček, (2005, str. 12)


Raziskavo o pozitivnih učinkih e-uprave sta izvedla Capgemini in TNO (Capgemini in TNO,
2004). Metodologija temelji na proučevanju 8 poslovnih primerov iz 8 držav, ki so bile izbrane
med 25 državami EU, in sicer iz Danske, Slovenije, Estonije, Nemčije, Francije, Španije,
Finske in Nizozemske. Primeri držav so bili izbrani tako, da predstavljajo več različnih področij
javnih storitev in različne regije EU. Učinki, ki jih navajajo v raziskavi, so:


1. Povečana kakovost informacij
V večini primerov so organizacije trdile, da je kvaliteta informacij boljša zahvaljujoč uporabi
IT-tehnologije in digitalizacije podatkov (tako od uporabnikov kot organizacij). Spletno
povezovanje registrov in drugih podatkov v Sloveniji izboljša kakovost informacij in s tem tudi
e-upravo. Institucije v Sloveniji podatke pridobivajo neposredno iz Registra prostorskih enot,
ki služi kot podatkovna baza z lokacijskimi in opisnimi podatki. Centralni register prebivalstva
je vsako noč ažuriran s svežimi podatki iz Registra prostorskih enot, kot so dnevni podatki o
spremembi naslova prebivalstva, smrti, migracijah, spremembi imen itd.


2. Skrajšan čas upravnih storitev
Poročilo navaja, da je ena glavnih prednosti e-uprave (tako za stranke kot upravo)krajši čas
za opravljeno storitev. To je možno predvsem zaradi digitalizacije podatkov, kar poleg
skrajšanega časa izboljšuje kakovost podatkov. Zaradi elektronskih podatkov lahko uporabniki
in uprava sodelujejo prek spleta v realnem času in avtomatično preverijo morebitne napake.
Tako se izognejo morebitnim kasnejšim nevšečnostim. V nekaterih primerih (Estonija,
Španija) je proces sprejemanja odločitev tudi elektronski, kar še dodatno pospeši upravne
postopke.





9

3. Zmanjšanje administrativnih ovir
Pri tem sta pomembna dejavnika odprava določenih procesnih korakov in nadomestitev
papirnate oblike z elektronsko na spletu. V primeru Estonije kupci zgolj pregledajo vnaprej
izpolnjen obrazec in pritisnejo eno tipko za sprejem. V primeru Finske kupcem in podjetjem ni
več potrebno izpolnjevati standardnih informacij. Kupcem je omogočeno, da lažje oddajo
letno poročilo, ki temelji na informacijah na mesečni osnovi.


4. Nižji stroški
Še ena izmed pomembnih prednosti e-uprave je znižanje stroškov uprave. Tukaj pride v
poštev predvsem znižanje stroškov za pravne osebe. Znižanje stroškov za posamezne
državljane je že po svoji naravi omejeno, saj pri njih ne velja moto "čas je denar" kot pri
pravnih osebah. Prednost državljanov je predvsem skrajšanje procesnih postopkov, pri
pravnih osebah pa se znižajo stroški predvsem na račun zmanjšanja administrativnega dela
javnih organov. Delo uprave je tako možno izvajati z manj osebja in časa. Zaradi bolj
centralizirane dejavnosti se stroški za razvoj delijo. Tako se izognemo posameznim
investicijam za vsako organizacijo posebej. Z manj stroški dosežemo večjo učinkovitost. Tudi
povečana elektronska komunikacija s strankami (namesto uporabe telefona in običajne pošte)
vodi k zmanjšanju stroškov.


5. Izboljšana raven opravljenih storitev
Izboljšana raven opravljenih storitev; povečana prilagodljivost, preglednost in povečan
razpoložljiv čas za prilagojene storitve.


a) Večja prilagodljivost
Odnos državnih institucij do uporabnikov je postal bolj prilagodljiv. To je zelo očitno v vseh
primerih študije. Skoraj vse e-storitve so na voljo 24 ur na dan, sedem dni na teden, kar
pomeni, da lahko uporabniki opravijo svoje administrativne obveznosti kadarkoli in kjerkoli,
če je le omogočen dostop do interneta. Poleg neomejenega dostopa imajo uporabniki več
možnosti izbire najbolj primernih načinov za izpolnitev obveznosti.


b) Preglednost postopkov
V vseh primerih študije so dosegli večjo preglednost s ponudbo popolnoma povezanih
informacij prek spleta. Uporabnikom so omogočene vse razpoložljive informacije o postopkih
in pravnih zadevah. Inovativna uporaba IT-tehnologije omogoča sledljivost postopkov in
udeleženih oseb. Stranke in javni organi imajo boljši vpogled v informacije in jih tako lažje
spremljajo.


c) Specifične storitve
Eden od razlogov za uporabo IT-tehnologije je ta, da omogoča učinkovitejši način za
opravljanje standardnih postopkov. Zapletene primere in izjeme pa je treba predelati bolj



10

natančno. Zaradi napredne avtomatizacije procesov so storitve za večino uporabnikov
opravljene hitreje. Tako ostane več časa za opravljanje specifičnih storitev za uporabnike z
nestandardnimi primeri.


6. Povečana učinkovitost
Povečana učinkovitost in zadovoljstvo strank je posledica številnih dejavnikov, ki sem jih že
navedel v prejšnjih točkah. Spremembe, kot so izboljšana ponudba informacij in boljše
storitve, so prispevale k bolj učinkoviti organiziranosti nasploh. Naloge so učinkoviteje
porazdeljene med različne organizacije oziroma med različne enote. V številnih primerih so se
zmanjšali stroški za opravljanje storitev.


7. Povečano zadovoljstvo strank
Zadovoljstvo strank se je v vseh primerih študije povečala. Kljub temu, da je to težko izmeriti,
kaže na to kar nekaj indikatorjev. Npr. visoka stopnja uporabe (Estonija in Francija),
zmanjšanje rabe pomoči med uporabniki (Estonija, Španija) in visoke ocene zadovoljstva
strank (Slovenija in Španija). Presenetljivo je, da se naraščanje zadovoljstva strank na neki
točki ustavi, kar je verjetno posledica povečanega pričakovanja kupcev.

2.6.2 SLABOSTI

E-uprava ima tudi slabosti, ki jih ne smemo zanemariti, te pa so (Kovačič et. al., 2009):


• Neurejene informacije – na spletu lahko dobimo veliko neurejenih informacij. Takšne
informacije nas lahko zmedejo, če jih ne znamo uporabiti glede na naše potrebe.


• Socialna izločenost – nekateri uporabniki imajo zelo nizko računalniško pismenost, oz.

je sploh nimajo. Nekateri niso zmožni pridobiti opreme za dostop do spletnih strani euprave. Za reševanje takšnih problemov imajo države različne pristope, ki jih rešujejo
z vzpostavitvijo skupnih točk in s podobnimi rešitvami.


• Zlorabe sistemov – do njih prihaja zaradi nezadostnega nadzora, večjih napak in

pomot. Prihaja tudi do kraje zasebnih in drugih podatkov.


• Neosebni pristop – ni osebnega stika z javnimi organi. Predvsem starejši imajo raje
osebni stik in tako bodo še vedno čakali v vrsti in opravljali zadeve na ustanovah
javne uprave. Pri mlajši generaciji pa lahko pride do tega, da ne potrebujejo osebnega
stika zaradi vse večje uporabe informacijskih tehnologij.


Groznik in Lindič (2007, str. 79–80) pravita, da je e-uprava neučinkovita, če delež ljudi, ki ima
možnost uporabe interneta (oz. storitev kot takih), ni dovolj visok. Slabosti vidita v povezavi:

• s socialnimi vprašanji (npr. potreba po osebnem stiku),



11

• s kulturnimi vprašanji (npr. jezikovne ovire),
• z ekonomskimi vprašanji (dostop do tehnološke opreme),
• z vprašanji, povezanimi z učenjem (spreminjanje navad, nepoznavanje, nekdo ni

seznanjen)
• z vprašanji, povezanimi s fizično ali telesno nezmožnostjo (npr. slepota in

slabovidnost).

V nadaljevanju Groznik in Lindič (2007, str. 80) navajata nevarnosti, ki lahko slabo vplivajo na
uporabo e-uprave. Te slabosti so elektronske zlorabe in nezaupanje v e-upravo (strah pred
nezadostnim nadzorom, napakami, zlorabami), neosebna oblika izvajanja komunikacije,
napake in zamude pri uvajanju novih storitev, premajhna promocija in obveščanje javnosti
glede e-uprave oz. njenih storitev.



12

3 STANJE E-UPRAVE V SLOVENIJI

3.1 STORITVE ZA DRŽAVLJANE

G2C (government to citizen) pomeni e-storitev za državljane, gre pa za poslovanje med javno
upravo in državljani. Sem sodijo storitve, ki omogočajo državljanom, da opravijo neko storitev
na enem mestu kjerkoli in kadarkoli. Uradniki lahko zaradi zagotavljanja povezovanja uradnih
evidenc brez pomoči državljanov pridejo do potrebnih podatkov. E-uprava stalno odpravlja
administrativne težave ter jih izboljšuje z uporabo informacijskih tehnologij, z usmerjanjem
javne uprave k uporabnikom, s povečanjem izmenjav podatkov med ustanovami javne
uprave ter drugimi izboljšavami (Batagelj et al., 2008).

Državni portal e-uprava je portal, ki je prikazan v obliki življenjskih situacij. Vsa ministrstva
Republike Slovenije in njihovi organi v sestavi in tudi drugi organi javne uprave so vključeni v
sistem življenjskih situacij. Namen portala ter njegovih podportalov je, da se poleg klasičnih
komunikacijskih poti tako državljanu kot tudi poslovnemu subjektu ponudijo upravne storitve
preko spleta, ki jih lahko uporabljajo, kadar želijo in ne glede na to, kje se nahajajo. Preko
življenjskih dogodkov, ki so navedeni na portalu, lahko uporabnik najde vse potrebne
informacije, ki se tičejo njegovega življenjskega dogodka, opis upravnih postopkov, ki jih
potrebuje, omogoča plačevanje pristojbin in drugih obveznosti, prav tako pa lahko dostopa
do javnih podatkov ter najde ustrezne obrazce (Batagelj et al., 2008).

Na kratko bi lahko rekli, da, »državni portal e-uprava uporabnikom omogoča, da lahko prek
spletnega brskalnika na enem mestu enotno dostopajo do aplikacij in informacijskih
sistemov.« (MJU, 2010a, str. 7)

Na portalu so omogočili uporabo vsebin tudi osebam s posebnimi potrebami. Tako lahko gluhi
in naglušni spremljajo 30 storitev e-uprave s pomočjo tolmača. Slepim in slabovidnim je na
voljo možnost povečave besedila na celotnem portalu ter pregledovanje slikovnih vsebin s
tekstovnimi opisi. Za poslušanje posameznih vsebin pa je na voljo sistem Govorec, ki je na
voljo samo za poslušanje vsebin na podportalu E-demokracija (Državni portal e-uprava,
2013). Naj omenim, da sem poskusil vse tri možne oblike in sem bil zadovoljen z možnostjo
za slepe in slabovidne, ki enostavno omogočijo povečavo črk; prav tako sem bil zadovoljen z
možnostjo za gluhe in naglušne, kjer pri nekaterih vsebinah obstaja možnost rabe tolmača za
znakovni jezik (pri tem gre za to, da se s klikom na modri znak pokaže video, ki ga lahko
spremljajo). Sistem Govorec mi ni bil všeč, saj omenjeni govorec oz. računalniški program
govori prehitro, nekatere besede pa tudi nerazločno. Portal je možno uporabiti tudi v tujih
jezikih, in sicer v angleščini, italijanščini in madžarščini.




13

Na portalu E-uprava so v 17 kategorijah na voljo storitve javne uprave za državljane v obliki
življenjskih situacij, ki jih usmerjajo na posamezna področja, in sicer (Državni portal e-uprava,
2013):

• Šola, izobraževanje, mladi
• Podjetništvo
• Zdravje in nega
• Družina in otroci
• Delo in zaposlitev
• Okolje in prostor
• Kultura in šport
• Kmetijstvo, gozdarstvo, prehrana
• Država in družba
• Osebna stanja in dokumenti, prijava prebivališča
• Socialno varstvo, invalidi, vojne pravice
• Promet, vozniki, vozila
• Tujina, potovanja, vizumi
• Starejši, pokojnine, upokojitev
• Varnost, reševanje, vojska, orožje
• Smrt in žalovanje
• Osebne finance in davki


Podstrani portala E-uprave državljanom ponujajo vpogled v:

• Zemljiško knjigo,
• Sodni register,
• Atlas okolja,
• Klasje,
• VLOP – vpogled v lastne osebne podatke,
• Dostop do okoljskih prostorskih podatkov,
• eRKG – register kmetijskih gospodarstev,
• Podatke javne uprave (ISPO),
• Geoportal ARSO,
• Kataster – računalniški dostop do geodetskih podatkov.


E-storitve za državljane:

• E-storitve
• eDavki
• E-zaposlitev
• E-demokracija
• Podatki javne uprave (ISPO)
• VLOP – Vpogled v lastne osebne podatke



14

• Prodaja zemljišč
• Interaktivni atlas
• Digitalno potrdilo

3.2 STORITVE ZA PRAVNE OSEBE

G2B (government to business): Kričej (2002) navaja, da so to e-storitve za poslovne,
gospodarske subjekte. Gre za poslovanje med javno upravo in poslovnimi subjekti. Sem
spadajo različne aplikacije med katere spadajo take,ki omogočajo prijavo davka na dodano
vrednost (DDV) ali intenzivno sodelovanje pri javnih naročilih, avkcijah, katalogih itd.

Državni portal E-uprava (2013) storitve javne uprave za pravne osebe ponuja 4 kategorije, ki
so:

• Pravne osebe v nastajanju
• Društva in zavodi
• Samostojni podjetniki
• Delujoče pravne osebe


Prav tako ponujajo vpoglede v:

• Zemljiško knjigo
• Kataster- računalniški dostop do geodetskih podatkov
• e-Carina
• Sodni register


Na kratko bom opisal tudi nekatere e-storitve, ki so na voljo pravnim osebam.

Portal e-VEM je namenjen tako gospodarskim družbam kot samostojnim podjetnikom. Z
ustanovitvijo sistema e-VEM so omogočili predvsem hitrejši vpis družbe v sodni register,
samostojnim podjetnikom vpis v poslovni register ter ostale postopke, ki so prav tako
pomembni. S takšnim sistemom prihranimo veliko časa ter stroškov pravnih oseb, ki so
nastajali pred uveljavitvijo sistema. Prav tako lahko javni uslužbenci ob podpori sistema eVEM izboljšujejo kakovost svojih storitev (Batagelj et al., 2008).

Portal eDavki za pravne osebe omogoča, da preko spleta izpolnijo ter oddajajo davčne
obrazce, obrazce s področja DDV-ja in VIES-a (vloga za preverjanje identifikacijskih številk v
EU). Portal vsebuje tudi obrazce, ki so namenjeni pooblaščanju, vendar pooblastilo ni
namenjeno temu, da pooblaščene pravne osebe vložijo obrazec za DDV, temveč temu, da jih
lahko pripravijo (eDavki, 2013).




15

Slika 1: Posredni in neposredni vnos podatkov v sistem


Vir: eDavki (2013)


E-carina je spletna storitev, ki pravnim osebam olajša izvajanje carinskih postopkov in
pripravo dokumentacije. Omogoča dostop do interaktivnih vpogledov v podatke TARIC,
interaktivni dostop do podatkov o blokiranih, porabljenih in odprtih kvotah, do podatkov
informacijskega sistema TARIC iz uporabnikovih lokalni aplikacij z uporabo funkcije SOAP,
vpogled v uporabnikovo stanje obračunskega dolga po posameznem instrumentu zavarovanja
ter prevzem dnevno svežih podatkov o spremembah TARIC-baze podatkov (Državni portal euprava, 2013).

3.3 STORITVE ZNOTRAJ JAVNE UPRAVE

G2G (government to government) je e-storitev, ki se izvaja znotraj javne uprave. Ureja
odnose, ki so značilni za poslovanje znotraj javne uprave, in sicer med referenti, oddelki,
ministrstvi itd. Sem spadajo tiste aplikacije, ki omogočajo posredovanje in pridobivanje
podatkov med organi uprave (Kričej, 2002, str. 33).

Med organi javne uprave so na portalu E-uprava opisane e-storitve, ki potekajo med organi
javne uprave (Državni portal e-uprava, 2013):


• ZPIZ–MJU–CRP
Medsebojno so povezani Zavod za pokojninsko in invalidsko zavarovanje RS (ZPIZ),
Ministrstvo za javno upravo (MJU) ter Centralni register prebivalstva (CRP). ZPIZ ima pristop
do referenčne baze CRP-ja z uporabo informacijskega sistema. Prav tako lahko referenti
ZPIZ-a pridobivajo podatke iz evidenc javne uprave (registra), s katerimi lahko zavarovanci



16

uveljavijo svoje pravice na ZPIZ-u. Tukaj lahko pridobivajo podatke o stalnem prebivališču,
matične knjige umrlih, podatke iz rojstne in poročne matične knjige ter o državljanstvu.


• MDDSZ–MJU–CRP
Medsebojno so povezani Ministrstvo za delo, družino in socialne zadeve RS (MDDSZ),
Ministrstvo za javno upravo (MJU) ter Centralni register prebivalstva (CRP). MDDSZ ima
pristop do referenčne baze CRP-ja z uporabo informacijskega sistema. Referenti centra za
socialno delo in upravnih enot lahko pridobijo podatke iz evidenc javne uprave (registra) za
potrebe upravičencev, ki uveljavljajo pravice po zakonu o socialnem varstvu, zakonu o vojnih
veteranih, zakonu o žrtvah vojnega nasilja, zakonu o vojnih invalidih ter po zakonu o
starševskem varstvu in družinskih prejemkih. Tukaj lahko pridobivajo podatke o stalnem
prebivališču, podatke iz matične knjige umrlih, iz rojstne in poročne matične knjige ter o
državljanstvu.


• MKGP–MJU–CRP
Medsebojno so povezani Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano RS (MKGP),
Ministrstvo za javno upravo (MJU) ter Centralni register prebivalstva (CRP). Končni uporabniki
MKGP imajo lahko vpogled v podatke CRP-ja.


• JSP
Javni jamstveni in preživninski sklad RS (JSP) ima e-povezavo s podatkovnimi bazami CRP,
ZZZS in ZPIZ ter z ustanovami, ki izdajajo dokazila v e-obliki. Za potrebe izterjav sodnih
postopkov in za potrebe odločanja v upravnem postopku lahko pridobivajo podatke na
podlagi zakona.


• E-SEJE VLADE
Člani vlade lahko ne glede na to, kje se nahajajo, odločajo o točkah dnevnega reda ali pa
gledajo prenos redne seje vlade prek računalnika. Na voljo so gradiva za seje vlade, dnevni
redi, sklepi, zapiski vseh ministrstev in vladnih služb. Tudi javnosti je omogočen dostop do
vladnih gradiv skladno z Zakonom o dostopu javnega značaja.

3.4 PRIMERJAVA SLOVENIJE Z EU

3.4.1 PRIMERJAVA RAZVITOSTI STORITEV JAVNE UPRAVE

Slovenijo in EU bom primerjal glede razvitosti storitev javne uprave na podlagi študije o
stanju e-uprave v evropskih državah, ki jo Evropska komisija preko svetovalne hiše
Capgemini izvaja vsako leto. Zadnjo raziskavo so naredili za leto 2010. V raziskavi so merili
zrelost spletnih storitev na podlagi 5 stopenj zrelostnega modela. Izvedli so študijo na vzorcu
20 osnovnih javnih storitev, od tega 12 za fizične osebe in 8 za pravne osebe. Rezultati
raziskave, ki je potekala leta 2010, kažejo, da se dostopnost storitev e-uprave v EU še naprej
izboljšuje. V raziskavo so bile vključene tudi nekatere države, ki niso članice EU (Švica,



17

Norveška, Islandija, Hrvaška in Turčija). V omenjeni raziskavi so precej povečali obseg
meritev, med drugim merjenje življenjskih situacij, analizo regionalnih/lokalnih e-storitev in
stanje pri skupnih 9-ih IT-aktivatorjih. Meritve so zdaj del neprekinjenega cikla izboljšav z
letnimi poročili o metodi, ukrepih vlade, transparentnosti in učnih skupinah med predstavniki
držav članic. Poročilo kaže, da je merjenje uspešnosti bolj pomembno kot kadarkoli prej in da
pri skupnih izboljšavah Evropa sodeluje čedalje bolj kolektivno.

Na področju dostopnosti e-uprave (slika 2) Slovenija dosega 95 % dostopnost in je zasedla
osmo mesto, ki si ga deli skupaj s Španijo. Najboljši rezultat (100 % dostopnost) so dosegle
Irska, Italija, Malta, Avstrija in Portugalska. Povprečje vseh opazovanih 32-ih držav dosega
82 % dostopnost osnovnih storitev e-uprave (v primerjavi z 69 % v letu 2009), kar Slovenijo
uvršča nad povprečje. Švica, Italija, Bolgarija, Hrvaška in Latvija so v primerjavi z letom 2009
pokazale občutne izboljšave (več kot 25 %).


Slika 2: Dostopnost e-uprave


Vir: Capgemini (2010, str. 8)


E-storitve na Malti, na Švedskem, v Veliki Britaniji, Estoniji in na Danskem so bile še posebej
dobro ocenjene v smislu preglednosti izvajanja storitev, določb o večkanalnih storitvah,
varstvu zasebnosti, enostavnosti uporabe in spremljanju zadovoljstva uporabnikov. Kar se



18

tiče uporabnosti, dizajna za uporabnike in združenih storitev imajo najboljše e-portale
Francija, Malta, Nizozemska, Španija in Portugalska.

Na področju dovršenosti e-uprave (slika 3) je Slovenija dosegla rezultat 97 %. Na tem
področju so se najbolje odrezale Irska, Malta, Avstrija in Portugalska s 100 %. Sledijo jim
Švedska, Nemčija in Italija z 99 % dovršenosti. Povprečje 32 opazovanih držav pa dosega
90 % dovršenosti. Tudi na tem področju je slovenska e-uprava nadpovprečna.
(Capgemini, 2010)


Slika 3: Dovršenost e-uprave


Vir: Capgemini (2010, str. 7)

3.4.2 E-JAVNA NAROČILA

Raziskava Capgemini (2010) navaja, da e-javna naročila spadajo med storitve, ki so zelo
pomembne za gospodarstvo EU. Izboljšave na tem področju lahko zelo prispevajo h
konkurenčnosti in učinkovitosti v Evropi, zlasti v majhnih in srednje velikih podjetij. Evropske
uprave, motivirane z jasnimi prednostmi večje učinkovitosti in produktivnosti, pospešujejo
svoj prehod na e-javna naročila. V enem letu (2009 do 2010) se je prepoznavnost e-javnih
naročil med kupci povečala s 56 % na 71 % (med več kot 27 evropskimi državami – EU27+).



19

Dostopnost do e-javnih naročil prav tako narašča in je zdaj na 70 % za države EU27+. Še
bolj pomembno je, da se je skupno število obravnavanih obvestil povečalo za 41 %. To kaže
na velik splošen razvoj v smeri političnih zastavljenih ciljev EU iz leta 2005.
Skupina najuspešnejših držav z rezultati več kot 80 % na tem področju se je v primerjavi z
letom 2009 znatno povečala. Glede prepoznavnosti na tem področju se je med prvih pet s
100% rezultatom uvrstila tudi Slovenija, skupaj z Irsko, Estonijo, Litvo in Malto. Sledijo Ciper,
Češka in Švedska, ki so dosegle več kot 90 %.

Na področju dostopnosti javnih prednaročilnih storitev sta 100 % rezultat dosegla Irska in
Ciper. Sledijo Velika Britanija, Švedska, Norveška, Romunija in Danska z več kot 90 %.
Povprečje držav EU27+ na tem področju je 70 %. Slovenija se z rezultatom 56 % nahaja pod
povprečjem, kar kaže, da se je potrebno na področju dostopnosti prednaročilnih storitev bolj
potruditi in izboljšati.

3.4.3 PORTALI E-ZAPOSLOVANJA

V mnogih državah e-portali za ustanavljanje podjetij še vedno niso dovolj osredotočeni na
uporabnika. Spletne strani je pogosto težko najti in tudi podane informacije na e-portalih niso
vedno ustrezne. Kakovost storitev je močno odvisna od uprave in upravnih ravni, ki opravljajo
storitve. Pogoste razlike v kakovosti storitev se večkrat pokažejo v primerih, ko ustrezen
portal e-zaposlovanja za dokončanje procesa preusmeri uporabnika na drugo spletno stran
uprave. Ugotovitve so v teh primerih pokazale velike razlike glede na raven kakovosti in
skladnosti ponujanja e-storitev, ki pogosto predstavljajo resne izzive za uspešen zaključek
storitve.

Avstrija, Norveška, Turčija, Španija, Slovenija, Češka, Danska, Portugalska in Estonija imajo
zelo prilagojen sistem e-zaposlovanja, ki se osredotoča na uporabnike. Za te države je
značilno, da imajo personalizirane portale, ponujajo visoko stopnjo interakcije ter da
zagotavljajo uporabniku prilagojene informacij in avtomatizacijo.

Uporabnik dobi na vpogled le tisto, kar je dejansko pomembno za njegovo osebno zadevo. Ti
portali krepijo sodelovanje in vlogo uporabnika, kar olajšuje začetek ustanovitve podjetij in
lahko pozitivno vpliva na gospodarstvo (Capgemini, 2010).

3.4.4 IZZIVI ZA RAZVOJ E-UPRAVE EU V PRIHODNOSTI

Tukaj je Capgemini izpostavil tri področja:
1. Zrelost e-uprave na ravneh upravljanja na državnem, regionalnem in lokalnem

področju.
2. Povezljivost informacijskih sistemov e-uprave v Evropi (Evropska interoperabilnost) in

učinkovitost.
3. Splošna sprejetost in uporaba e-storitev med uporabniki (Take-up).



20





1. Regionalna in lokalna e-uprava: izzivi za prihodnji razvoj
Raziskave kažejo, da ni dovolj učinkovitosti na lokalnih ravneh e-uprave. To se kaže pri
gradbenih dovoljenjih, certifikatih, javnih knjižnicah in spremembi naslova, ki na lokalni ravni
dosegajo v povprečju 39% učinkovitost, pri čemer je velika vrzel – do 57 odstotnih točk – v
primerjavi z državnimi spletnimi stranmi.

Največja evropska mesta dosegajo občutno boljše rezultate v primerjavi z manjšimi mesti ali
kraji na podeželju. Izkušnje uporabnikov lokalnih spletnih strani se bistveno razlikujejo med
posameznimi državami (od odličnih izkušenj do zelo slabih).


2. Učinkovitost
Ključni dejavniki za doseganje napredka so skrbno usklajevanje vladnih dejavnosti in
sodelovanje ne glede na strukturo upravljanja v posamezni državi. Za vsako državo je zelo
pomembno, da obravnava in rešuje globoko zakoreninjene kulturne in/ali institucionalne
dejavnike, ki otežujejo povezovanje evropskih e-uprav. Zaradi izredne raznolikosti institucij euprav se je potrebno dogovoriti o obliki, protokolih, avtomatizaciji in doseganju poslovnih
ciljev na meddržavni ravni ter tudi na lokalni ravni.

Sodelovanje e-uprave na evropski ravni igra vse pomembnejšo vlogo v tehničnem
povezovanju držav članic, v rešitvah in s tem napredovanju povezanih EU-storitev. Zagotavlja
interoperabilnost in se izogiba nepotrebnega podvajanja sredstev.

Čedalje bolj se kažejo potrebe po tem, da se odprejo upravne omejitve na vseh ravneh
(znotraj države in med posameznimi državami), in sicer na več področjih. S tem bi izkoristili
prednosti naložb v tehnologije in poenostavili prehod informacij v sistemih, ki zagotavljajo
storitve.

Na področju e-javnih naročil so možni prihranki, ki bi omogočili uvajanje novih sistemov in
postopkov. V Veliki Britaniji oziroma na Škotskem so poročali o 800 milijonih funtov
prihrankov, kar so dosegli v 4-ih letih. Švedska je poročala o zmanjšanju cen za od 10 do 30
%, kot tudi o izboljšavi učinkovitosti pri javnih naročilih za 20 do 30 %. Na Irskem je več kot
62.000 dobaviteljev registriranih v nacionalni sistem e-javnih naročil, od tega 25 % tujih
dobaviteljev. Ta visoka raven registriranih tujih dobaviteljev na Irskem je izjema, saj se v
večini držav pri rešitvah na področju e-javnih naročil osredotočajo predvsem na domače
dobavitelje. Na Malti se je povečal obseg in promet e-javnih naročil, kjer 20 % vseh nakupov
opravijo na spletu.




21

3. Splošna sprejetost in uporaba e-uprave med uporabniki (Take-up)
"Take up" e-uprave je počasen. Zadnje raziskave za EU kažejo, da samo 42 % populacije,
stare od 16 do 74 let uporablja internet za interakcijo z javnimi organi. Razlika med
dostopnostjo storitev in njihovo uporabo kaže, da se javni sektor sooča s pomembnimi izzivi
za premislek o tem, kako bi lahko javne storitve postale bolj osredotočene na državljane.
Številne države se zdaj osredotočajo na nove metode, ki analizirajo potrebe državljanov in
potencialnih uporabnikov. E-uprava se tako počasi spreminja iz storitev, ki so posplošene za
vse uporabnike, v e-storitve v smeri prilagajanja zahtevam vsakega posameznega uporabnika
ali pa posameznim skupinam uporabnikov, ki imajo podobne zahteve.

Primer dobre prakse imajo na Finskem, kjer so razvili nacionalne smernice za spletne storitve,
ki temeljijo na različnih pristopih, vključno z označbami uporabnikov, kot so "first-time buyer"
ali pa označbo "iščem najemniško stanovanje", ki označujejo različne potrebe uporabnikov v
sklopu različnih možnih scenarijev uporabe.

Prav tako je zelo uporabno razvrstiti uporabnike glede na demografske kriterije. V Španiji
uporabljajo razvrstitve po kategorijah "starejši", "ženske" in "mladina", na Malti razvrščajo po
starostnih skupinah, na Islandiji po spolu, starostnih skupinah, prebivališču, izobrazbi in
delovnem mestu. Poleg tega nekatere države razvrščajo tudi po odnosu uporabnikov do
tehnologije, na Malti v smislu obsega uporabe interneta in na Finskem glede na uporabo
starejših računalnikov, počasnih povezav in mobilnih storitev.

Danska, Norveška in Velika Britanija so začele eksperimentalno izvajati popolno
personalizacijo storitev, pri katerih imajo uporabniki večji nadzor nad izbiro, vrsto, obliko in
konfiguracijo določene storitve. Pobude s poudarkom na uporabi in vplivu e-uprave bodo
postajale vse bolj pomembne (Capgemini, 2010).

3.5 STRATEŠKE USMERITVE PRI RAZVOJU E-UPRAVE

S sprejetjem strategije e-uprave RS za obdobje od 2006 do 2010 so bile zapisane tudi
strateške usmeritve, ki so vodilo pri razvoju e-uprave. V njem so zapisane naslednje strateške
usmeritve (MJU, 2006, str. 12):


• E-uprava po meri uporabnikov. Razvoj e-uprave bo sledil njihovim dejanskim
potrebam, pri čemer pojem uporabnika zajema tri skupine: 1. državljane in druge
fizične osebe, ki potrebujejo storitve e-uprave, 2. poslovne subjekte in druge pravne
osebe in 3. zaposlene v upravi. Bistveni mehanizem približevanja uprave uporabnikom
bo stalno ugotavljanje njihovih potreb in zadovoljstva.


• Vse na enem mestu. Razvoj e-uprave bo potekal v smeri združevanja informacij ter

povezovanja (odpiranja, lažjega dostopa) informacijskih virov v upravi in e-storitev v



22

eno osrednjo informacijsko storitveno točko – skupni portal e-uprave. Enotna točka bo
odpirala poti do vseh življenjskih situacij uporabnikov in do celotne ponudbe uprave.
Državljani bodo za dostop do nje lahko izrabili prednosti varnostnih mehanizmov in
elektronske identitete, s katerimi bodo lažje uporabljali želene vsebine in storitve.
Izrednega pomena pa je tudi enotna vstopna točka za pomoč (telefonska številka, epošta), ki bo uporabnikom zagotavljala hitro in kakovostno pomoč.


• Enostavno. Predstavitev informacij in e-storitev na skupni vstopni točki za uporabnike

bo jasna in logična. Sledenje tej usmeritvi jim bo zagotavljalo, da bodo svoj čas
kakovostno porabili za namene, zaradi katerih so obiskali portal e-uprave. Enostavnost
bo zagotovljena tudi na ravni pridobivanja podatkov, pri čemer se bodo vsi podatki, ki
so nujni za začetek nekega postopka (npr. ob izpolnitvi elektronske vloge oziroma
obrazca), ob informacijski podpori samodejno pridobili iz obstoječih virov v upravi
(npr. podatki iz Centralnega registra prebivalcev, Registra davčnih zavezancev,
dohodnine).


• Enotno. Javna uprava bo delovala kot usklajen mehanizem na državni in na lokalni

ravni. Slednje bo uporabnikom zagotavljalo, da bodo svoje pravice uveljavljali enako
kakovostno, hitro in po enakih medijih ne glede na to, ali sodi reševanje njihove
storitve v pristojnost vlade ali občine. Vlada bo s svojimi dejavnostmi spodbujala
pripravo rešitev, ki bodo vsesplošno uporabljive tudi na lokalni ravni.


• Kakovostno. Informacije, pridobljene na osrednjem portalu e-uprave, bodo

kakovostne in preverjene. Ravno tako bo zagotovljena kakovost izvedenih e-storitev s
pravimi in jasnimi rezultati, enotnimi obvestili in zagotovljenim vročanjem.


• Pregledno. E-uprava bo z nadaljnjo uporabo sodobnih informacijsko
telekomunikacijskih tehnologij omogočala pregledno izvajanje postopkov in sledljivost
le-tem. V vsakem trenutku bo omogočen vpogled v stanje zadev uporabnika, v
pretekle zadeve v arhivu in osebna obvestila.


• Varno. Čedalje bolj izpostavljena tema varnosti in njeno zagotavljanje, kjer je to

potrebno, bo v e-upravi postala vsakdanja praksa. Za varnost osebnih in drugih
podatkov, določenih z zakonodajo ter elektronskih transakcij bo poskrbljeno na
različnih ravneh (storitve, infrastruktura, protokoli …). Dosledno izvajanje varnostnih
politik bo pri uporabnikih povečevalo zaupanje v e-upravo.


• Kjer koli in kadar koli. Bistvena prednost e-uprave bo njeno delovanje 24 ur na dan in

vse dni v letu. Uporabniki bodo sami izbirali čas srečanja z e-upravo in tako še
kakovostneje razporejali svoj dragoceni čas. Do e-storitev in informacij bodo dostopali



23

iz številnih najsodobnejših naprav in komunikacijskih kanalov (večkanalni dostop), pa
tudi tistih, ki so že uveljavljene in preizkušene.


• Hitro, učinkovito in poceni. Hitrost izvajanja storitev in hitrost pridobivanja informacij

sta vse bolj pomembni za uporabnike. E-uprava bo z uporabo sodobnih informacijskotelekomunikacijskih tehnologij in organizacijskih rešitev zagotavljala to hitrost. Z
večanjem učinkovitosti delovanja celotne uprave bodo e-storitve in informacije za
uporabnike cenejše od storitev po klasičnih komunikacijskih kanalih (okenca, telefon)
oziroma bosta za isto ceno zagotovljena večja kakovost in hitrejši odziv.


• Osebno in za vse. E-uprava se bo glede na želje uporabnikov prilagodila njihovim

osebnim potrebam, življenjskemu slogu in življenjskim dogodkom. Zagotavljala bo
osebno prilagojene informacije in e-storitve, omogočeno bo osebno obveščanje o
pomembnih zadevah za posameznika.


• Znanje in usposobljenost. Znanje in usposobljenost za uporabo e-uprave je

pomemben korak k uspešnejšemu in učinkovitejšemu sistemu le-te. Postaviti bo treba
obsežne temelje znanja in dobre prakse v pomoč vsakdanjemu delu zaposlenih v
upravi in učinkovito načrtovati nadaljnji razvoj e-uprave. Za povečanje znanja in
usposobljenosti bodo uporabnikom na voljo različna usposabljanja, tečaji in
konference po internetu in v klasičnih oblikah.


• Soodločanje – e-demokracija. Upoštevanje državljanov, nevladnih organizacij in

drugih institucij, njihovih potreb in volje ter vključevanje vseh uporabnikov v e-upravo
(npr. ljudje s posebni potrebami, starejši, neodvisno od socialnega stanja) sta bistveni
usmeritvi e-uprave. Ta naj bo enotno stičišče za demokratično, razmišljujoče in
vzajemno izmenjavo e-mnenj in predlogov z aplikacijami e-posvetovanj, tematskih
diskusijskih spletnih strani, e-forumov, e-glasovanja, e-klepetalnic in e-peticij, v
prihodnje pa naj omogoča izvajanje e-referendumov in e-volitev.

3.6  STRATEŠKI CILJI

V strategiji razvoja elektronskega poslovanja ter izmenjave podatkov iz uradnih evidenc (v
nadaljevanju: SREP) so zapisani strateški cilji, ki so združeni v štiri poglavitne skupine (MJU,
2009, str. 13):

• Omogočiti uspešno in učinkovito delovanje JU z elektronskim poslovanjem.
• Povečati uporabo elektronskih storitev JU.
• Razviti skupne in integrirane storitve med vsebinskimi področji in med ravnmi uprave.
• Zagotoviti elektronsko podporo pri vzpostavitvi enotnega trga ter čezmejnih storitev v

EU in mednarodno.




24

Po sprejetju SREP so si ministri držav članic EU, držav pristopnic in države, ki kandidirajo v
članstvo EU ter države EFTA 18, leta 2009 zadali cilje (MJU, 2010b, str. 10):

• Vloga e-uprave pri podpori enotnemu trgu EU: ministri se bodo zavzemali za rešitve,
ki odpravljajo ovire za nemoteno delovanje notranjega trga in posledično omogočajo
uveljavitev temeljnih svoboščin EU. Poslovnim subjektom mora biti omogočeno
elektronsko ustanavljanje in delovanje podjetij, državljanom pa nemoteno delo, študij,
bivanje in upokojitev v katerikoli državi EU.

• Vloga e-uprave pri uresničevanju potreb državljanov in podjetnikov: e-uprava mora
biti naravnana na potrebe njenih ključnih uporabnikov – državljanov in poslovnih
subjektov. Le-ti morajo biti vključeni že pri samem načrtovanju storitev, ki morajo biti
oblikovane tako, da omogočajo dostop do informacij javnega značaja in vključevanje
vseh ključnih deležnikov v procese odločanja.

• Vloga e-uprave pri zagotavljanju učinkovitosti in uspešnosti JU: ministri se morajo
zavzemati za učinkovito in uspešno delovanje JU, ki mora biti povezana z
odpravljanjem administrativnih ovir, omogočati ustrezne organizacijske spremembe in
podpirati in uporabljati tehnologijo z nižjimi emisijami ogljika.

• Ministri se bodo kot predpogoj za uspešnost navedenih zgornjih ciljev zavzemali za
vzpostavitev ključnih dejavnikov ter pravnih in tehničnih okvirjev.



4 ANALIZA PROJEKTOV E-UPRAVE

4.1 ANALIZA DOBRIH PROJEKTOV E-UPRAVE

V tem podpoglavju bom predstavil uspešne in uporabne e-storitve, in sicer sistem e-VEM, ki
je prinesel veliko prednosti gospodarskim subjektom ter malo oz. skoraj nič slabosti.
Predstavljen bo tudi portal E-demokracija, ki je dobil priznanje Združenih Narodov in sem jo
zato tudi predstavil, saj menim, da je dober projekt in ga državljani potrebujemo. Od tujih
projektov sem predstavil eZdravje, ki je uspešen na Danskem ter e-volitve v Estoniji.

Dober projekt je tisti, ki nam ponudi vse v nalogi naštete prednosti (glej: Tabela 1), je
narejen po meri uporabnika in s končnim izdelkom projekta pritegne večje število
uporabnikov, ki vedno znova uporabljajo to storitev.

Imamo različne dejavnike, ki pokažejo, kako uspešna in uporabna bo e-storitev. Te dejavnike
lahko v grobem razdelimo na (Bogme Kirn v: Kovačič et. al., 2009, str. 284):

• dejavnike, povezane z okoljem (zakonske osnove, poslovni procesi, izobraževanje ...),
• dejavnike, povezane z uporabniki (prilagodljivost, kultura, jezik, znanje ...),
• dejavnike, povezane s tehnološkimi zahtevami, podlagami, zmožnostmi (varnost,

infrastruktura, zanesljivost, prilagodljivost ...).




25




4.1.1 E-VEM

Portal e-VEM je državni portal za podjetja in podjetnike. Lahko bi rekli, da je najboljši projekt
v okviru e-uprave v Sloveniji. Združeni Narodi so na tekmovanju UNPSA (The United Nations
Public Service Award) 2009 podelili Sloveniji nagrado za ta projekt, in sicer v kategoriji
izboljšanja zagotavljanja storitev v javnem sektorju med vsemi projekti iz Severne Amerike in
Evrope. Omenjena nagrada pa ni edina, ki jo je dobil projekt e-VEM – namreč, dobil je tudi
priznanje za najboljši IKT (informacijsko-komunikacijska tehnologija) projekt v letu 2009, in
sicer od Slovenskega društva informatikov.

Glavni namen portala je omogočiti vsem uporabnikom čim bolj enostavno, hitro, lažje in
brezplačno poslovanje z javno upravo. Uporabniki portala so lahko podjetniki, podjetja,
notarji referenti na točkah VEM ter tudi okrožna sodišča, ki vpisujejo v sodni register po
uradni dolžnosti.

Pred uvedbo sistema e-VEM, so morali podjetniki in podjetja za ustanovitev podjetja morali
izpolnjevati določene obrazce, ki jih sedaj več ni potrebno, saj se ti podatki samodejno
pridobijo iz Centralnega registra prebivalstva, Poslovnega registra Slovenije in Registra
prostorskih enot. Ni več potrebno hoditi od okenčka do okenčka, od ene javne ustanove do
druge, sedaj je možno vse storiti na enem mestu, saj lahko oseba prek elektronskega
poslovanja registrira podjetje ali družbo, opravi postopek za vpis v Davčni register, Poslovni
register, Sodni register, zaposlene ali družinske člane lahko vpiše v obvezno in zdravstveno
zavarovanje itd. Z uvedbo sistema e-VEM so dobili uporabniki tudi možnost, da registrirajo
svoje podjetje kadarkoli (24 ur na dan in 7 dni v tednu) in niso več vezani zgolj na uradne
ure. Uporabniku je dana možnost, da dobi sklep o vpisu po elektronski varni pošti in ne zgolj
klasično po pošti. Pomemben dejavnik je tudi ta, da je sedaj celotna registracija podjetja ali
kakršna koli druga dejavnost preko sistema e-VEM brezplačna ter prihrani veliko časa. Korist
od sistema e-VEM imajo tudi zaposleni v javni upravi, saj jim več ni potrebno podatkov
vnašati ročno, ker si izmenjujejo podatke z drugimi ustanovami javne uprave elektronsko,
postopki registracije in vpisa v ustrezne registre so se avtomatizirali in prihranijo zaposlenemu
čas.  Med ustanovami javne uprave je tudi možno elektronsko pridobiti priloge ter različna
potrdila, ki so potrebna za kakršenkoli postopek znotraj sistema (e-VEM, 2013).

Imel sem možnost v praksi spoznati sistem e-VEM, saj sem študijsko prakso opravljal v
Agenciji Republike Slovenije za javnopravne evidence in storitve (AJPES), ki je ena od točk
VEM. Sistem je isti, kot če bi ga uporabnik uporabljal doma. V času, ko sem opravljal prakso,
nisem zasledil nobene okvare, izpada sistema ali drugih težav sistema e-VEM.




26

Spodnja tabela prikazuje število oddanih vlog za gospodarske družbe na daljavo glede na
posamezen postopek. Največ je bilo oddanih vlog za prijavo oseb v obvezna socialna
zavarovanja (M-1). Za prijavo obrtnega dovoljenja pa je bilo najmanj oddanih vlog, saj se je
oddala le 1 vloga.


Tabela 2: Št. oddanih vlog g. d. glede na vrsto postopka


POSTOPEK ŠTEVILO ODDANIH

VLOG
%

Predlog za vpis enostavne enoosebne d. o. o. 149 0,13 %
Prijava davčnih podatkov 72 0,06 %
Zahtevek za izdajo identifikacijske številke DDV
(DDV-P2)

166 0,15 %

Prijava oseb v obvezna socialna zavarovanja (M1)

36.379 32,19 %

Odjava oseb iz obveznih socialnih zavarovanj (M2)

34.822 30,83 %

Prijava sprememb podatkov o zavarovancih v
obvezna socialna zavarovanja (M-3)

8.982 7,95 %

Prijava družinskih članov v obvezno z. z. (M-DČ) 12.691 11,23 %
Sprememba podatkov o družinskih članih (M-DČ) 10.030 8,88 %
Odjava družinskih članov iz obveznega z. z. (MDČ)

4.502 3,70 %

Prijava prostega delovnega mesta (PD-1) 5.207 4,61 %
Prijava obrtnega dovoljenja 1 0,00 %
SKUPAJ 113.001 100 %


Vir: e-VEM (2013)


Zgornja tabela prikazuje število oddanih vlog za gospodarske družbe na daljavo glede na
posamezen postopek. Največ je bilo oddanih vlog za prijavo oseb v obvezna socialna
zavarovanja (M-1). Za prijavo obrtnega dovoljenja pa je bilo najmanj oddanih vlog, saj se je
oddala le 1 vloga.

Preko portala e-VEM je v letu 2011 bilo oddanih 164.252 vlog za gospodarske družbe, od
tega 113.001 oz. 69 % na daljavo, kar pomeni, da so uporabniki sami oddajali vloge brez
obiska katerekoli ustanove javne uprave. Ostali procenti oddanih vlog preko portala e-VEM:
pri notarjih 19.923 oz. 12 %, na točkah VEM 17.932 oz. 11 % ter na okrožnih sodiščih 13.396
oz. 8 % vseh oddanih vlog.




27

V letu 2011 je bilo preko portala e-VEM za samostojne podjetnike oddanih 52.421 vlog, od
tega je bilo 7.279 oz. 14 % na daljavo in 45.142 oz. 86 % oddanih vlog na točkah VEM.

Tudi tukaj je bilo največ oddanih vlog na daljavo za samostojne podjetnike za prijavo oseb v
obvezna socialna razmerja (M-1). Najmanj oddanih vlog na daljavo je bilo za izdajo obrtnega
dovoljenja. V spodnji tabeli so prikazane vse oddane vloge na daljavo za samostojne
podjetnike v številkah.


Tabela 3: Št. oddanih vlog s. p. glede na vrsto postopka


POSTOPEK ŠTEVILO ODDANIH

VLOG
%

Prijava za vpis samostojnega podjetnika 737 10,13 %
Sprememba samostojnega podjetnika 1.493 20,51 %
Izbris samostojnega podjetnika iz PRS 585 8,04 %
Prijava davčnih podatkov 563 7,73 %
Zahtevek za izdajo identifikacijske številke za
DDV (DDV-P2)

249


3,42 %

Prijava oseb v obvezna socialna zavarovanja (M1)

1.592 21,87 %

Odjava oseb iz obveznih socialnih zavarovanj
(M-2)

1.170 16,07 %

Prijava sprememb podatkov o zavarovancih v
obvezna socialna zavarovanja (M-3)

81 1,11 %

Prijava družinskih članov v obvezno z. z. (M-DČ) 297 4,08 %
Sprememba podatkov o družinskih članih (MDČ)

26 0,36 %

Odjava družinskih članov iz obveznega z. z. (MDČ)

72 0,99 %

Prijava prostega delovnega mesta (PD-1) 406 5,58 %
Izdaja obrtnega dovoljenja 8 0, 11 %
SKUPAJ 7.279 100 %


Vir: e-VEM (2013)


Leta 2008 je Ministrstvo za javno upravo izdalo poročilo o oceni administrativnih stroškov. V
spodnji tabeli je prikazano administrativno breme pred uvedbo e-VEM in po uvedbi e-VEM za
gospodarske družbe ter prihranek na različnih področjih. Ocenili so, da so prihranki za
gospodarstvo v višini 10,66 milijonov evrov na letni ravni, kar pomeni, da so se stroški v
primerjavi s postopki, ki so jih izvajali pred uvedbo sistema, znižali za 75 % (MJU, 2008).



28


Tabela 4: Prihranek e-VEM za g. d.


Vrsta prihranka AB pred uvedbo

e-VEM
(pred 1. 02. 2008)

AB po uvedbi
e-VEM

(po 01. 02. 2008)

Prihranek

Ustanavljanje
enostavne
d. o. o.

1.622.321,72 € 85.140,00 € 1.537.181,72 €

Spremembe enostavne
d. o. o.

1.337.086,89 € 128.271,24 € 1.208.815,65 €

Izbris d. o. o. 248.524,32 € 163.475,48 € 85.048,84 €
Poenostavljeni postopki
za potrebe ZZZS in
ZRSZ (vsi poslovni
subjekti)

9.176.371,34 € 3.179.423,44 € 5.996.947,90 €

Vzpostavitev javne
knjige (vse g. d.)

1.829.065,40 € 0,00 € 1.829.065,40 €

Skupaj 14.213.369,67 € 3.556.310,16 € 10.657.059,51€


Vir: MJU, (2008, str. 2)


Vsako leto se povečuje uporaba sistema e-VEM, kar nakazuje na to, da se uporabniki vse bolj
zavedajo prednosti, ki jih ponuja e-VEM. Sistem e-VEM prihrani veliko časa, je cenejša oz.
brezplačna storitev od prejšnje ter je enostavna za uporabnike. Mislim, da se bo vse več
uporabnikov odločalo za uporabo na daljavo, vendar pa bo za to potrebno tudi nekaj
predavanj oz. delavnic, ki bi lahko predvsem samostojne podjetnike spodbudile k temu, da ga
uporabljajo.

4.1.2 E-DEMOKRACIJA

Leta 2008 je začel delovati podportal E-demokracija, ki omogoča predvsem državljanom, da
se približajo demokratičnim procesom, ter jim ponuja, da sodelujejo pri političnih odločitvah
in s tem povečajo transparentnost odločanja in odgovornost. Na omenjenemu podportalu
lahko sodelujemo pri postopkih priprave predpisov, pri odpravi administrativnih ovir, lahko
pridemo v stik z izvoljenimi predstavniki, dobimo informacije o demokratičnih procesih ter
ostale informacije s področja zakonodaje, volitev, referendumov ter še ostale druge
informacije. Prav omenjeni podportal je zaledje projekta informacijske podpore postopkov
priprave predpisov (IPP), ki je osvojil drugo mesto in tako dobil priznanje v kategoriji



29

"Izboljševanje participacije na področju odločanja z uporabo novih mehanizmov" na
tekmovanju UNPSA 2012 (E-demokracija, 2013).

Na podportalu E-demokracija obstaja tudi povezava "predlagam.vladi.si", ki nas pripelje do
novega spletnega okna. Projekt predlagam.vladi.si omogoča komunikacijo med državljani ter
državo. Osnovni namen je spodbuditi državljane k predložitvi mnenj, predlogov za ureditev
določenih vsebinskih vprašanj, pobud. To deluje tako, da državljan napiše vsebinsko
problematiko, ki po njegovem mnenju ni primerna in poda predlog za njeno ureditev. Ostali
uporabniki lahko predloge komentirajo ali predlagajo svoje, nato avtor pripravi končni
predlog, za katerega se glasuje. V kolikor je v predlogu sodelovalo vsaj 5 % aktivnih
uporabnikov in če je več glasov za kot proti, se predlog pošlje v obravnavo pristojnemu
organu Vlade Republike Slovenje, ta pa objavi uradni odgovor (Predlagam.vladi.si, 2013).

4.1.3 DANSKI PROJEKT E-ZDRAVJE

Danci so se eZdravja lotili med prvimi v EU, in sicer so se ga lotili s strategijami. Danski portal
sundhed.dk (eZdravje) je prvi portal, namenjen zdravstvenim storitvam, ki je namenjen
državljanom, bolnikom in zdravstvenim delavcem. Bil je ustvarjen, da pomaga izpolniti
politične cilje visoko kakovostnega zdravstvenega varstva in omogoči enostaven dostop do
informacij z uporabo najnovejše informacijske tehnologije. Pobudo za vzpostavitev in tudi
uresničitev danskega e-portala za zdravje so leta 2001 prevzela združenja okrožnih svetov na
Danskem in Ministrstvo za notranje zadeve in zdravje. Razmeroma skromna vlaganja v
infrastrukturo in skupni sistem je omogočil razvoj storitev, ki se uporabljajo v občinah in
regijah po celotni državi. Tako so tudi pomagali regionalnim in lokalnim delom zdravstvenih
storitev, ki so se s tem izognila lokalnim velikim naložbam. Lokalne naložbe v rešitve bi se
lahko uporabljale le na regionalni in lokalni ravni, tako pa se omogoča rešitev za celotno
Dansko. Portal je bil razvit kot rezultat na EU-natečaju. Devetmesečna razvojna faza se je
začela decembra 2003.

Nacionalni zdravstveni portal ponuja zdravstvene informacije in storitve tako za državljane kot
tudi za zdravstvene strokovnjake. Zdaj je vstopna točka za številne interaktivne in
transakcijske storitve za državljane, vključno z elektronsko rezervacijo imenovanj s splošnega
zdravnika, ki si ogledujejo sestanke z zdravstvenimi storitvami. Namen portala je, da:

• združuje ustrezne informacije iz vseh delov zdravstvenih storitev,
• ponuja skupno platformo za sporazumevanje
• pacientom omogoči maksimalen vpogled in transparentnost nad sektorjem

zdravstvenih storitev,
• izvajalcem zdravstvenih dejavnosti poenostavi dostop do arhiviranih zdravstvenih

informacij svojih pacientov. (Sundhed, 2013)




30

Naštel bom nekaj koristi, ki so jih pridobili danski državljani, in sicer imajo možnost rezervacij
pri zdravstvenih uslužbencih, lahko dobijo recepte preko e-storitev, zdravniki in drugo osebje
jim lahko svetujejo kar preko portala, lahko preverijo čakalne vrste pri posameznih
zdravstvenih ustanovah, imajo dostop do osebnih zdravstvenih podatkov, lahko pogledajo
osebno zdravstveno zgodovino od leta 1977 dalje in še bi lahko našteval. Omeniti je treba, da
imajo koristi od takšnega projekta tudi zdravstveni uslužbenci.

Uporaba elektronskih zdravstvenih kartonov s strani zdravnikov primarne oskrbe je 99%.
Uporaba elektronskih zdravstvenih kartonov v bolnišnicah je 100%. Elektronsko
predpisovanje zdravil s strani zdravnikov primarne oskrbe je tudi 100% (Daniel Castro, 2009).
Uspešnost danskega eZdravja je mogoča tudi zaradi povezanosti bolnišnic in velike uporabe
zdravnikov takšnih e-storitev.

Zgolj kot informacijo bom zapisal nekatere zanimive številke, ki se tičejo Danske (Sundhed,
2013):

• 5,5 milijonov državljanov,
• 95 % državljanov uporablja internet,
• 90 % jih z uporabo interneta išče informacije o zdravju,
• 88 % danskih državljanov obišče internetne strani, ki se tičejo državnih organov v

enem letu, kar je najvišji odstotek med vsemi v EU,
• 45 % vseh državljanov je v stik s svojim zdravnikom prišlo prek digitalne storitve.


Mislim, da je projekt zelo uspešno izveden in se še naprej razvija. Danci imajo zelo visok
odstotek prebivalstva, ki uporablja internet in zaradi tega je obiskanost in uporaba e-storitev
večja, kot bi bila nekje drugje v EU, a če tak projekt, kot je eZdravje, ne bi bil uspešen in
usmerjen k uporabnikom, ga ne bi niti uporabljali v tolikšni meri. Zavedati se moramo, da je
nekaterim osebni stik še vedno bolj pri srcu in razlogov za to je kar nekaj, vendar so na
Danskem naredili veliko v smeri eZdravja in tako prepustili državljanom, da se sami odločijo,
čeprav stremijo k temu, da bi eZdravje uporabljajo karseda veliko uporabnikov.

V spletnem časopisu The New York Times (Bhanoo, Sindiya N., 2010) je bil objavljen članek,
ki govori o 77-letniku Jensu Danstrupu, ki ima pri svojih letih že težave pri obiskovanju
lokalnih zdravnikov. Pešačenje in prevoze s taksijem je raje zamenjal za pregled prek
interneta. Tako mu ni treba zapustiti svojega doma. Vse, kar potrebuje, je nekaj osnovnih
medicinskih pripomočkov in prenosni računalnik s spletno kamero. Sam opravi tedenske
preglede, ki jih pošlje svojem zdravniku prek povezave Bluetooth. Ti podatki se samodejno
prijavijo v elektronsko evidenco. Gospod Danstrup pravi, da je postopek zelo enostaven, saj
se s svojo medicinsko sestro iz univerzitetne bolnišnice v Frederikbergu pogovarja prek video
kamere. Za ta fizični obisk zdravnika v bolnišnici je nekoč zapravil ves dan. Svoj elektronski
merilec impulza si nastavi na prst in izmerjene podatke pošlje svojemu zdravniku. Gospod



31

Danstrup si lahko ogleda tudi svoj osebni zdravstveni zapis na spletu. Zdravniški recept mu
pošiljajo v elektronski obliki, ki ga lahko z interneta povzame vsaka lekarna v državi. Vsakič,
ko želi priti v kontakt s svojim zdravnikom primarne oskrbe, pošlje sporočilo prek e-pošte. Vse
to je mogoče zato, ker gospod živi na Danskem, v državi, ki je pred desetletjem začela s
sprejemanjem elektronskih zdravstvenih zapisov in drugih informacij zdravstvenih storitev.

Številne študije, vključno s skladom Commonwealtha, so ugotovile, da je danski informacijski
sistem najučinkovitejši na svetu, saj prihrani zdravnikom v povprečju 50 minut
administrativnega dela na dan. Elektronsko vodenje evidence prihrani danskemu
zdravstvenemu sistemu okoli 120 milijonov dolarjev letno. Uspeh Danske ima veliko opraviti s
svojo majhnostjo, homogeno populacijo in reguliranim zdravstvenim sistemom, ki se na vseh
točkah zelo razlikujejo od sistema v ZDA. Kot v večjem delu Evrope, se zdravstveno varstvo
na Danskem financira z davki in večina storitev je brezplačna.

4.1.4 ESTONIJA: I-VOLITVE

Estonija je prva država, ki je uvedla i-volitve. Svojo identiteto zagotovijo z ID-kartico oz
digitalno osebno izkaznico, ki je v uporabi od leta 2002. Od januarja 2012 ima skoraj 90 %
Estoncev digitalno osebno izkaznico. Estonska osebna izkaznica služi kot identifikacijski
dokument in tudi kot potovalni dokument v EU. Poleg fizične uporabe se izkaznica uporablja
tudi kot dokaz za identifikacijo pri uporabi e-storitev. Digitalna osebna izkaznica je ključnega
pomena za skoraj vsako inovativno e-storitev v Estoniji. Znotraj tega dokumenta je majhen
čip, ki vsebuje podatke o lastniku kartice in dve potrdili. Prvo potrdilo se uporablja za
potrditev identitete, drugo pa za digitalno podpisovanje. Zaradi svoje varnosti se izkaznica
uporablja v mnogih spletnih okoljih, kjer so potrebna spletna ID-preverjanja. Internetno
bančništvo, e-udeležba na volitvah, nakup vozovnice za javni prevoz in še mnogo več je
mogoče doseči s pomočjo digitalne osebne izkaznice. Izkaznica je varna, saj zahteva PIN
kodo za delovanje (Estonia.eu, 2013).


Slika 4: Estonska ID-kartica




Vir: Wikipedia (2013)



32

V letu 2005 je Estonija izvedla prve i-volitve, in sicer na lokalni ravni, ki pa se jih ni udeležilo
veliko volilnih udeležencev. Spodnja tabela prikazuje statistiko vseh i-volitev, ki so bile
izvedene v Estoniji. Iz tabele je razvidno, da vse več volivcev odda svoj glas preko interneta.
Na zadnjih parlamentarnih volitvah je bilo skoraj 25 odstotkov vseh volilnih udeležencev. V
šestih letih se je povečalo za 131.477 internetnih volivcev.


Tabela 5: Statistika i-volitev v Estoniji


Lokalne

volitve
2005

Parlamentarne
volitve
2007

Volitve v
Evropski

parlament
2009

Lokalne
volitve
2009

Parlament
arne

volitve
2011

Volilni
upravičenci

1.059.292 897.243 909.628 1.094.317 913.346

Glasovalo
skupaj

502.504 555.463 399.181 662.813 580.264

Volilna
udeležba

47,4 % 61,9 % 43,9 % 60,6 % 63,5 %

Volivci prek
interneta

9.287 30.243 58.614 104.313 140.764

Delež
internetnih
volivcev

1,9 % 5,5 % 14,7 % 15,8 % 24,3 %


Vir: vvk.ee (2013)


Estonski minister za zunanje zadeve, Urmas Paet (EUROPP, 2012), priporoča e-volitve tudi
drugim državam članicam EU. Pravi, da so e-volitve zelo praktične, uporabne in da povečajo
volilno udeležbo, zlasti med mladimi, saj so hitre, priročne in mladi vedno želijo poskusiti
nekaj novega. »Naša najbolj inovativna e-rešitev so e-volitve. Do zdaj so imeli že 4 e-volitve:
volitve na lokalni ravni, nacionalne e-volitve in volitve za EU-parlament. E-glasovanje je
enkratno. Lahko oddaš svoj glas od doma ali iz službe oziroma tako kot je bolj primerno za
vas.« Dejal je, da so izkušnje, ki jih imajo z e-glasovanjem, zelo pozitivne. Tudi priljubljenost
e-volitev se je povišala na vsakih e-volitvah doslej, s tem pa se je posledično povečala tudi
volilna udeležba.

4.2 ANALIZA SLABIH PROJEKTOV E-UPRAVE

V tem podpoglavju se bom osredotočil predvsem na slovensko e-upravo. Za slabe projekte euprave bi lahko rekli, da gre za projekte, ki se niso končali, lahko pa tudi govorimo o slabih
storitvah, ki so neuporabne, niso po meri uporabnika ali pa so slabo obiskane. Z nekaterimi



33

ugotovitvami bom poiskal slabosti oz. pomanjkljivosti, ki bi kazale na slabe storitve ter
navedel enega od projektov e-uprave, ki se ni končal. Predstavil bom tudi projekt Velike
Britanije, ki ni končan, kljub temu da so za projekt porabili skoraj dvakrat več kot je bilo
predvideno.

Colnar (2008) pravi, da se kljub prenovi portala e-uprave niso opažali cilji, ki bi izhajali iz
potreb in pričakovanj strank ali kakšnega koncepta e-uprave. Portal se je polnil z vsemi
informacijami in je postajal vedno bolj nejasen. Občutek ima, da so razvijalci izdelali malo estoritev in predvsem takšne, ki jih je bilo enostavno razviti. Danes pa na portalu prevladujejo
predvsem informacije, e-storitev pa je malo.

e-Zaposlitev, ki jo najdemo na portalu e-uprave, omogoča iskalcem zaposlitve brezplačno
pregledovanje prostih delovnih mest, na voljo so jim tudi vse informacije v zvezi zaposlitvijo,
delodajalcem pa omogoča iskanje delavcev. Po mojem mnenju je e-Zaposlitev neuporabna,
ker ni dovolj ali pa sploh ni povezana z zavodom za zaposlovanje ali portalom PoiščiDelo.si, ki
sta prav tako povezana z zaposlitvijo. To menim predvsem zaradi tega, ker imajo na portalu
trenutno objavljenih 25 delovnih mest in 33 študentskih del, medtem ko ima Zavod za
zaposlovanje trenutno objavljenih 864 delovnih mest, največji ponudnik študentskega dela pa
je e-Študentski servis, ki ponuja 355 prostih del ter 246 del v strežbi. Toda na državnem
portalu e-uprava imajo zapisano, da portal omogoča le lažje iskanje dela oz. delavcev in ne
gre za uradno skladno s predpisi povpraševanje po delavcih. Zakaj bi podjetja objavljala svoja
dela na e-Zaposlitev in si ustvarjala dvojno delo, če jim tega ni treba? V kolikor na portalu že
imajo tako aplikacijo, ki ponuja pregledovanje prostih delovnih mest, bi se spodobilo, da so
državne institucije med seboj povezane. Portal omogoča povezavo do Zavoda RS za
zaposlovanje, vendar se nam s klikom odpre spletna stran, ki ne obstaja.

Elektronske volitve (e-volitve) so volitve, kjer volivci lahko glasujejo s pomočjo elektronske
naprave na klasičnem volišču. Internetne volitve (i-volitve) so volitve, kjer volivci glasujejo
prek interneta prek temu namenjene spletne strani (Kovačič in Škrablin, 2007).

Leta 2003 je bil ustanovljen projektni svet e-volitve ter nekaj mesecev kasneje še projektna
skupina. Pripravljali so delovna gradiva, ki naj bi bila podlaga za razvoj in uvajanje sistema
elektronskih volitev. Dejali so, da je elektronski način volitev lahko le dopolnilen klasičnim
načinom volilnega sistema. Projekt e-volitve je bil zastavljen kot dolgoročna naloga, ki naj bi
zahtevala postopen pristop. Leta 2004 je bila izdana študija izvedljivosti e-volitev s predlogi
implementacije, v kateri je avtor zapisal, da je potreben fazni pristop k razvoju in uvajanju evolitev in da bi bile tehnične in procesne težave na takratni razvojni stopnji prevelike in
neobvladljive (Turk, 2004).




34

Leta 2007, ko je bil minister za javno upravo Gregor Virant, sta predlagatelja za uvedbo
elektronskega glasovanja bila poslanca Marko Pavliha in Slavko Gaber, vendar predlog ni bil
sprejet (Gaspari, 2007). Tudi leta 2013 so na okrogli mizi Državljanske liste, katere
predsednik je Gregor Virant, poudarili, da so e-volitve le še vprašanje časa. Virant bi s takšno
obliko glasovanja poskusil že na naslednjih volitvah. Povedal je, da bi s tem povečal volilno
udeležbo predvsem pri mlajših volivcih, da olajšuje uresničevanje volilne pravice ter da ima
določene implikacije na volilni rezultat (STA, 2013).

Z uveljavitvijo i-volitev v Sloveniji bi pridobili bolj natančno in hitrejše štetje glasovnic, na
dolgi rok bi se znižala cena izvedbe glasovanja. I-volitve so bolj učinkovite, gre za nadaljnji
razvoj informatizacije. Uvedba takšnega sistema naj bi prinesla dvig volilne udeležbe, olajšan
dostop do volišča in izboljšanje demokracije. Z uvedbo i-volitev bi prišlo tudi do nekaterih
nevarnosti, in sicer naj sistem ne bi zagotavljal anonimnosti, lahko bi prišlo do kršitve tajnosti
glasovanja, zlorabe digitalnega certifikata, manjše transparentnosti sistema (Kovačič in
Škrablin, 2007).

Menim, da je pri vprašanju e-volitev prisoten strah državljanov ter tudi nekaterih
strokovnjakov, in sicer glede varnosti sistema. Vendar Estonija dokazuje, da uspešno izvaja ivolitve že 6 let in ni nobenega podatka, ki bi kazal na to, da imajo kakšne nepravilnosti.
Omenjeni projekt sem izpostavil, ker ni bil dokončan, kljub temu da so nekaj časa delali na
tem in porabili tudi nekaj denarja.

Predstavil bom projekt iz Velike Britanije, ki ni bil končan, kljub temu da je zanj bilo
porabljenega dvakrat več denarja, kot je bilo sprva predvideno.

C-NOMIS je informacijski sistem za reševanje zaporniških primerov. Projekt C-NOMIS je bil
ustanovljen leta 2004 s strani Državnega urada za upravljanje s storilci kaznivih dejanj kot del
programa za izboljšavo načina, kako s storilci kaznivih dejanj upravljati znotraj zaporov in
izboljšati storitev pogojnih kazni v Veliki Britaniji. Ključni namen celotnega programa je bil
zmanjšanje deleža ponovnih zagrešitev kaznivih dejanj. Želeni rezultat projekta C-NOMIS je
bil enoten in celosten informacijski sistem, ki bi izvajal vodenje storilcev od začetka do konca,
je omogočal delitev informacij, stalnost in nadzor po izpustu iz zapora. Zaključni datum
projekta naj bi bil januarja leta 2008, ampak so ga prekinili leta 2009. Preostanek projekta so
preimenovali v Prison-NOMIS (Zapor-NOMIS), ki pa se je dokončno zaključil marca leta 2012.
V letu 2009 je Državni revizijski urad izdal poročilo, ki je izpostavilo, da je C-NOMIS
neuspešen projekt, sodeč po sedmih razlogih neuspešnosti, ki jih je objavil Urad predsednika
vlade:

• ni vidne povezave med projektom in ključnimi strateškimi prioritetami organizacije,
• pomanjkanje jasnega vodenja s strani nadrejenih,
• odsotnost učinkovitih dogovorov med nosilci interesov,



35

• skop pristop k projektu in k upravljanju s tveganji,
• vrednotenje projekta je bilo gnano s strani začetne vrednosti namesto tega, da bi

dobili tisto, za kar so plačali,
• pomanjkanje razumevanja ali sodelovanja z dobavitelji na vodstvenih položajih,
• odsotnost povezanosti med stranko, dobaviteljem, uporabnikom in vodstvenim timom

projekta.


Celoten projekt je na koncu stal 444 milijonov funtov (522,17 milijonov evrov) namesto
začetno predvidenih 234 milijonov funtov (275,20 milijonov evrov) (Buehring, 2012).

4.3 KRITIČNA ANALIZA E-UPRAVE

V spodnji tabeli sem navedel glavne ugotovitve dobrih in slabih stvari e-uprave. V prvih štirih
primerih so vzporedno zapisana nasprotja, saj spadajo k dobrim kot slabim stranem euprave.


Tabela 6: Dobre in slabe stvari e-uprave


Zakaj je e-uprava dobra? Zakaj je e-uprava slaba?

Enostavnejše poslovanje z javno upravo za
računalniško pismeno populacijo

Bolj komplicirano oz. zahtevnejše
poslovanje z javno upravo (potrebujemo
digitalno kvalificirano potrdilo, zmogljivejši
računalnik, namestitev programske opreme
itd.)

Hitrejše poslovanje z javno upravo Nedelovanje portala ali storitev zaradi
vzdrževanih del ali drugih vzrokov Dostopno 24 ur na dan

Veliko informacij na portalih e-uprave Nejasne informacije
Manj dvojnega dela za uslužbence javne
uprave

Zloraba osebnih podatkov

Manjši stroški oz. cenejše poslovanje z
javno upravo

Ni osebnega stika, ki ga nekateri ljudje
potrebujejo

Manj uslužbencev, kar pomeni manj
stroškov

Veliko denarja je porabljenega za
nekoristne oz. nedokončane storitve euprave


Vir: Lastna raziskava


Moj predlog za izboljšanje oz. odpravo slabih stvari v e-upravi bi bil ta, da se uvede
brezplačno izobraževanje za starejše in računalniško manj pismeno populacijo. Tako se bodo
seznanili z uporabo e-uprave. Mislim, da bi z uvedbo ID-kartice, ki bi jo dobil vsak državljan,
ko dopolni 18 let, spodbudili k večji uporabi e-uprave. Na portalih je veliko nejasnih in



36

strokovnih informacij, ki jih ne razumejo vsi uporabniki, zato bi predlagal, da so napisane bolj
preprosto. Veliko državljanov e-upravo ne uporablja prav zaradi možnih zlorab osebnih
podatkov. Varno uporabo morajo zagotoviti tako uporabniki sami kot ponudniki storitev euprave, saj so v nasprotnem primeru lahka tarča spletnih goljufov. Potrebno je upoštevati
glas ljudstva ali strokovnjakov, ki bi povedali, kaj potrebujejo v e-upravi, kaj bi na dolgi rok
zmanjšalo stroške, zmanjšalo delo uslužbencem in uporabnikom itd. Mislim, da imajo
odgovorni za projekte e-uprave premalo odgovornosti za svoje postopke, saj lahko govorimo
o veliki vsoti denarja, ki je porabljen za nedokončane projekte. Posodabljanje informacij, ki so
na spletu, je zelo pomembno. Ko hočemo kontaktirati izvoljene predstavnike, vidimo, da je po
dveh mesecih od izvolitve nove predsednice vlade kot predsednik vlade še vedno napisan
Janez Janša. To je zgolj primer, ki sem ga opazil in mislim, da je takih primerov, ki niso redno
posodobljeni, še več.


Tabela 7: Dejavniki uspešnosti in tveganja


Kakšen mora biti projekt e-uprave, da bi

uspel?
Čemu se mora projekt e-uprave

izogibati?
Skrajšati mora čas upravnih storitev. E-storitve ne smejo biti zahtevne za

uporabnike.
Omogočati mora nižje stroške.  Ne sme imeti tehničnih težav in izpadov

sistema.
Biti mora napisan celoten postopek uporabe estoritve.

Treba se je izogibati slabo varovanim
sistemom in nezaščitenim zbirkam
podatkov ter slabemu varovanju.

E-storitve morajo biti enostavne za uporabo. Izogibati se je treba strokovnim in
kompliciranim informacijami.

Informacije morajo biti redno posodobljene.  Ne sme imeti zastarelih informacij.
Informacije morajo biti napisane bolj preprosto
in pregledno



Povezan mora biti z drugimi državnimi
institucijami.



Skrajšati mora procesne postopke.
Imeti mora dober načrt projekta, tako da je
analiziran z vseh pogledov.



Imeti mora dobro promocijo oz. reklamo.
Biti mora varna in zanesljiva.


Vir: Lastna raziskava





37

V zgornji tabeli sem napisal ugotovitve, ki nam v levem stolpcu povedo, kaj bi moral imeti
dober projekt e-uprave, da bi uspel; čemu se mora projekt izogibati in kakšne so nevarnosti
e-uprave, je zapisano v desnem stolpcu tabele.

Med raziskovanjem e-uprave sem videl, da so nekatere evropske države glede razvitosti euprave pred nami. Slovenija bo morala razvijati še veliko storitev, če se bo hotela približati
najboljšim državam. Menim, da se države bojijo vlagati v projekte e-uprave, saj niso povsem
prepričane, kako se bo tak projekt obnesel. Vložek za projekte je zelo velik, vendar mislim, da
se na dolgi rok povrne, učinkovitost in uspešnost javne uprave pa se poveča. Ker imajo
nekatere države že veliko razvitih dobrih projektov, bi bilo smiselno proučiti njihove projekte,
saj bi s tem zmanjšali možnost tveganja z inovacijo novih.




38

5 ZAKLJUČEK

Na koncu mojega raziskovanja e-uprave lahko trdim, da e-upravo potrebujemo, saj ponuja
veliko več prednosti kot javna uprava, prek katere poslujemo z osebnim stikom. Nikoli ne
bomo povsem nadomestili klasičnega poslovanja z javno upravo, vendar živimo v času, ko je
tempo življenja vse hitrejši in čas vse bolj dragocen, zato potrebujemo tudi e-upravo. V
nekaterih državah imajo zelo dobre projekte e-uprave, ki so zelo uspešni in uporabni,
medtem ko imamo v Sloveniji malo dobrih projektov, ki bi jih uporabljali. Tukaj imam v mislih
predvsem storitve, ki bi jih morali kopirati od nekaterih držav in ne zgolj informacije, ki nam
jih državni organi ponujajo, pa čeprav so tudi te pomembne. Med dobre projekte e-uprave, ki
sem jih navedel v diplomskem delu, lahko ugotovimo, da jih uporablja zelo veliko
uporabnikov, kar kaže na to, da so v korist uporabniku, saj jih veliko uporabnikov uporablja in
so jih zamenjali za klasične načine. Omeniti je treba, da nimajo koristi zgolj državljani, ampak
tudi javna uprava (predvsem z nižjimi stroški in večjo učinkovitostjo). Analize kažejo na to, da
bi bilo treba še naprej izvajati nove projekte, nadgrajevati sedanje, jih izboljševati in tako
izkoristiti vse prednosti, ki nam jih e-uprava ponuja. Menim, da bo v prihodnosti vse več ljudi
uporabljalo takšen način poslovanja, saj je velika večina mladih ljudi računalniško pismena in
uporablja računalnik in internet v vsakdanjem življenju. Potrebno jim bo ponuditi dobre estoritve, ki jim bodo omogočale boljše poslovanje z javno upravo.

Prva postavljena hipoteza je: "Slovenska e-uprava ima premalo dobrih projektov, ki bi
pritegnili uporabnike.'' To hipotezo lahko potrdim, saj državljanom ne ponuja nekega
projekta, ki bi pritegnil njihovo večino. Pri podjetjih je projekt e-VEM zelo uspešen in je
pritegnil uporabnike. V drugih državah bi ta hipoteza lahko bila potrjena. V delu sem
izpostavil nekatere takšne projekte, ki so se v praksi pokazali kot dobri.

Druga hipoteza je bila: "E-uprava je učinkovit način za opravljanje upravnih storitev
predvsem med računalniško pismeno populacijo.'' To hipotezo lahko potrdim, saj računalniško
pismeni državljani hitreje, z manjšimi stroški in z vsemi ostalimi pozitivnimi učinki, ki jih ima
e-uprava, opravljajo upravne storitve. V diplomskem delu sem predstavil tudi pozitivne učinke
iz analize, ki ga je izvedla Capgemini in TNO.

Menim, da bi pri promociji e-uprave država morala več prispevati. Majhno število
uporabnikov, ki uporabljajo določene ponujene storitve, je posledica tudi slabega poznavanja
storitev, ki je uporabniku ponujena.

Pri projektu e-volitev, za katerega lahko rečemo, da je zelo velik projekt, saj s to storitvijo
državljani na nek način odločajo o svoji prihodnosti, niso zaznane nobene večje kršitve, do
katere lahko pride tudi pri običajnem poslovanju z javno upravo. Manj kot bo zlorab in
tehničnih težav, večje bo zaupanje uporabnikov v e-upravo. Starejšim državljanom, tujcem,



39

osebam s težavami v duševnem razvoju in podobnim, ki jim je potreben osebni stik, moramo
zagotoviti normalno poslovanje s klasično upravo. Ostalim državljanom je treba ponuditi čim
več dobrih e-storitev, ki bodo enostavne, cenejše, hitrejše, s tem pa bo odstotek uporabnikov
e-uprave višji.



40

LITERATURA IN VIRI

LITERATURA

1. Batagelj, Teja, Gabrijel, Tadej, Gregorc, Helena, Kričej, Dušan, Rep, Roman, Šel, Davorka,
Zatler, Renata, Mizori Zupan, Tatjana, Zupančič, Maja (2008). E-uprava: zavezništvo z
uporabniki. Pasadena, Ljubljana.

2. Colnar, Marko (2008). Prenova poslovanja, nastajanje e-uprave in trenutno stanje v
Republiki Sloveniji. Uprava. Letnik VI, št. 1, str. 103-126.

3. Dečman, M. (2011). Informatika v upravi. Učno gradivo, Fakulteta za upravo, Ljubljana.

4. Groznik, Aleš, Lindič, Jaka (2007). Elektronsko poslovanje: dodatno študijsko gradivo in
vodnik po predmetu. Ekonomska fakulteta, Ljubljana.

5. Kovačič, Andrej, Groznik, Aleš, Ribič, Miroslav (2009). Temelji elektronskega poslovanja.
Ekonomska fakulteta, Ljubljana.

6. Kričej, Dušan (2002). E-uprava na dlani. Pasadena, Ljubljana.

7. Kunstelj, Mateja (2004). Kratek pregled razvoja e-uprave. V: Mirko, Vintar in Janez, Grad
(ur.): E-uprava: izbrane razvojne perspektive. Fakulteta za Upravo, Ljubljana, str. 16-18.

8. Vintar, Mirko (2004). E-uprava - pogled pod lupino. V: Mirko, Vintar in Janez, Grad (ur.):
E-uprava: izbrane razvojne perspektive. Fakulteta za Upravo, Ljubljana, str. 3-6.

PREDPISI

(2000). Zakon o elektronskem poslovanju in elektronskem podpisu (ZEPEP). Ur. list RS, št.
30/2001, 25/2004, 73/2004, 98/2004, 61/2006.

INTERNETNI VIRI

1. Bhanoo, Sindiya N. (2010). Denmark Leads the Way in digital Care. Privzeto 11.03.2013 iz:
http://www.nytimes.com/2010/01/12/health/12denmark.html?hp&amp;_r=1&amp;

2. Buehring, Simon. (2012). Project failure. Privzeto 06.05.2013 iz:
http://www.knowledgetrain.co.uk/blog/why-projects-fail-introduction.php



41


3. Capgemini (2010). Digitizing Public Services in Europe: Putting ambition into action.
Privzeto 18.02.2013 iz:
http://www.capgemini.com/resources/2010-egovernment-benchmark

4. Capgemini in TNO (2004). DOES E-GOVERNMENT PAY OFF?. Privzeto 17.02.2013 iz:
http://www.inst-informatica.pt/v20/ersi/13_ersi/documentos/Does%20eGovernment%20pay%20off.pdf

5. Castro, Daniel (2009). Explaining international it application leadership: Health IT. Privzeto
11.03.2013 iz: http://www.itif.org/files/2009-leadership-healthit.pdf
Državni portal e-uprava (2013). Privzeto 01.03.2013 iz: http://e-uprava.gov.si/e-uprava/

6. Estonia.eu (2013). Privzeto 20.03.2013 iz: http://estonia.eu/about-estonia/economy-a-it/eestonia.html

7. EUROPP (2012). Five minutes with Estonia’s Foreign Minister Urmas Paet: “I think Europe
should start voting online”. Privzeto 22.03.2013 iz:
http://blogs.lse.ac.uk/europpblog/2012/04/20/five-minutes-with-urmas-paet/

8. E-davki (2013). Privzeto 24.03.2013 iz:
http://edavki.durs.si/OpenPortal/Pages/StartPage/StartPage.aspx

9. E-demokracija (2013). Privzeto 12.02.2013 iz: http://e-uprava.gov.si/euprava/edemokracija.euprava

10. E-estonia (2013). Privzeto 13.02.2013 iz: http://e-estonia.com/components/e-tax

11. E-VEM (2013). Privzeto 01.02.2013 iz: http://evem.gov.si/evem/drzavljani/zacetna.evem

12. Guček, Alja (2005). Elektronsko poslovanje javne uprave (euprava) in storitev
edohodnina. Privzeto 03.03.2013 iz: http://www.cek.ef.uni-lj.si/magister/gucek539.pdf

13. Komisija Evropskih skupnosti (2003). COMMUNICATION FROM THE COMMISSION TO
THE COUNCIL, THE EUROPEAN PARLIAMENT, THE EUROPEAN ECONOMIC AND SOCIAL
COMMITTEE AND THE COMMITTEE OF THE REGIONS. Privzeto 09.02.2013 iz:
http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=COM:2003:0567:FIN:EN:PDF

14. Kovačič, M., Škrablin, J. (2007). Internetne volitve v Sloveniji?. Privzeto 13.02.2013 iz:
http://www.elektronske-volitve.si/i-volitve.pdf



42


15. Lesjak, Igor (2010). Varen elektronski podpis kot temelj elektronskega poslovanja.
Privzeto 27.02.2013 iz: http://www.ltfe.org/wp-content/pdf/Varen_el_podpis.pdf

16. MIZKS (2012). Register overiteljev v Republiki Sloveniji. Privzeto 15.03.2013 iz:
http://www.mizks.gov.si/fileadmin/mizks.gov.si/pageuploads/Storitve/Info_druzba/Overitelji/s
igned-REGISTER_OVERITELJEV_V_RS_ver28__10.08.2012x.pdf

17. MJU (2006). Strategija e-uprave Republike Slovenije za obdobje 2006 do 2010 (SEP2010). Privzeto 29.01.2013 iz: e-uprava.gov.si/eud/e-uprava/sep2010_200406.doc

18. MJU (2008). Ocena administrativnih stroškov – Poenostavitev postopka ustanovitve,
spremembe ali izbrisa podjetja (enostavne družbe z omejeno odgovornostjo)
z vzpostavitvijo informacijskega sistema e-VEM za g.d.. Privzeto 02.03.2013 iz:
http://www.minus25.gov.si/fileadmin/user_upload/mju/Boljsi_predpisi/Real_in_izracun_ukrep
i/Primer_izracuna_AS_-_sprememba_e-VEM__ver._1.2__01.04.2008_.pdf

19. MJU (2009). Strategija razvoja elektronskega poslovanja ter izmenjave podatkov iz
uradnih evidenc- SREP. Privzeto 29.01.2013 iz:
http://www.arhiv.mju.gov.si/fileadmin/mju.gov.si/pageuploads/DEUP/SREP.pdf

20. MJU (2010a). E-uprava. Privzeto 14.02.2013 iz: http://euprava.gov.si/eum/euprava/si/euprava/index.html

21. MJU (2010b). AKCIJSKI NAČRT Elektronskega poslovanja javne uprave od 2010 do 2015
(AN SREP). Privzeto 30.01.2013 iz:
http://www.arhiv.mju.gov.si/fileadmin/mju.gov.si/pageuploads/SOJP/PDF/AN-SREP_080410.pdf

22. Predlagam.vladi.si (2013). Privzeto 12.02.2013 iz: http://predlagam.vladi.si/

23. STA (2013). Po oceni sogovornikov na okrogli mizi DL so e-volitve le še vprašanje časa.
Privzeto 27.03.2013 iz: http://www.dnevnik.si/slovenija/v-ospredju/po-oceni-sogovornikovna-okrogli-mizi-dl-so-evolitve-le-se-vprasanje-casa

24. Sundhed (2013). Privzeto 10.03.2013 iz: https://www.sundhed.dk/

25. Turk, M. (2004). Študija izvedljivosti e-volitev s predlogi implementacije. Privzeto
15.02.2013 iz: e-uprava.gov.si/eud/e-uprava/evolitve-priloga2.doc




43

26. Vvk.ee (2013). Privzeto 11.03.2013 iz: http://www.vvk.ee/voting-methods-inestonia/engindex/statistics/

27. Zavod republike Slovenije za zaposlovanje (2013). Privzeto 13.03.2013 iz:
http://www.ess.gov.si/

28. Wikipedia (2013). Privzeto 16.04.2013 iz:
http://en.wikipedia.org/wiki/File:Estonian_idcard_longtermresident_front.jpg</PlainText>
  <XmlText>&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;&lt;html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"&gt;
&lt;head&gt;
&lt;meta name="dcterms:modified" content="2013-07-12T14:44:29Z"/&gt;
&lt;meta name="meta:creation-date" content="2013-07-12T14:44:29Z"/&gt;
&lt;meta name="meta:save-date" content="2013-07-12T14:44:29Z"/&gt;
&lt;meta name="dc:creator" content="rizmal"/&gt;
&lt;meta name="Last-Modified" content="2013-07-12T14:44:29Z"/&gt;
&lt;meta name="Author" content="rizmal"/&gt;
&lt;meta name="dcterms:created" content="2013-07-12T14:44:29Z"/&gt;
&lt;meta name="date" content="2013-07-12T14:44:29Z"/&gt;
&lt;meta name="modified" content="2013-07-12T14:44:29Z"/&gt;
&lt;meta name="creator" content="rizmal"/&gt;
&lt;meta name="xmpTPg:NPages" content="55"/&gt;
&lt;meta name="Creation-Date" content="2013-07-12T14:44:29Z"/&gt;
&lt;meta name="meta:author" content="rizmal"/&gt;
&lt;meta name="created" content="Fri Jul 12 16:44:29 CEST 2013"/&gt;
&lt;meta name="producer" content="Nitro PDF PrimoPDF"/&gt;
&lt;meta name="Content-Type" content="application/pdf"/&gt;
&lt;meta name="xmp:CreatorTool" content="PrimoPDF http://www.primopdf.com"/&gt;
&lt;meta name="Last-Save-Date" content="2013-07-12T14:44:29Z"/&gt;
&lt;meta name="dc:title" content="Microsoft Word - GaribovicDino.doc"/&gt;
&lt;title&gt;Microsoft Word - GaribovicDino.doc&lt;/title&gt;
&lt;/head&gt;
&lt;body&gt;&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;UNIVERZA V LJUBLJANI 
FAKULTETA ZA UPRAVO 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Diplomsko delo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ALI POTREBUJEMO E-UPRAVO 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dino Garibović 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ljubljana, junij 2013&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;UNIVERZA V LJUBLJANI 
FAKULTETA ZA UPRAVO 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
 
 
 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
DIPLOMSKO DELO 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
ALI POTREBUJEMO E-UPRAVO 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
 
 
 
 
 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kandidat: Dino Garibović 
Vpisna številka: 04039245 
Študijski program: Visokošolski strokovni študijski program Uprava 1. stopnja 
 
Mentor: doc. dr. Mitja Dečman 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Ljubljana, junij 2013&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;iii 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IZJAVA O AVTORSTVU DIPLOMSKEGA DELA 
 
Podpisani Dino Garibović, študent Visokošolskega strokovnega študijskega programa Uprava 
1. stopnja, z vpisno številko 04039245, sem avtor diplomskega dela Ali potrebujemo e-
upravo. 
 
S svojim podpisom zagotavljam, da: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;‒ je priloženo delo rezultat izključno mojega lastnega raziskovalnega dela; 
‒ sem poskrbel, da so dela in mnenja drugih avtorjev oz. avtoric, ki jih uporabljam v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;predloženem delu, navedena oz. citirana v skladu s fakultetnimi navodili; 
‒ sem poskrbel, da so vsa dela in mnenja drugih avtorjev oz. avtoric navedena v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;seznamu virov, ki je sestavni element predloženega dela in je zapisan v skladu s 
fakultetnimi navodili; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;‒ sem pridobil vsa dovoljenja za uporabo avtorskih del, ki so v celoti prenesena v 
predloženo delo, in sem to tudi jasno zapisal v predloženem delu; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;‒ se zavedam, da je plagiatorstvo – predstavljanje tujih del, bodisi v obliki citata bodisi 
v obliki skoraj dobesednega parafraziranja bodisi v grafični obliki, s katerimi so tuje 
misli oz. ideje predstavljene kot moje lastne – kaznivo po zakonu (Zakon o avtorskih 
in sorodnih pravicah, Uradni list RS, št. 21/95), kršitev pa se sankcionira tudi z ukrepi 
po pravilih Univerze v Ljubljani in Fakultete za upravo; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;‒ se zavedam posledic, ki jih dokazano plagiatorstvo lahko predstavlja za predloženo 
delo in za moj status na Fakulteti za upravo; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;‒ je elektronska oblika identična tiskani obliki diplomskega dela ter soglašam z objavo 
dela v zbirki »Dela FU«. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Diplomsko delo je lektoriral: Ivan Cepanec 
 
 
Ljubljana, 17.06.2013 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podpis avtorja: &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;POVZETEK 
 
Diplomsko delo nam v teoretičnem delu opiše nastanek e-uprave, razloži njeno definicijo, 
predstavlja njene prednosti in slabosti ter poda primere e-storitev v Sloveniji. Skozi 
kvalitativno metodo raziskovanja poiščemo odgovor, ali v resnici sploh potrebujemo e-upravo. 
V raziskovalnem delu so predstavljeni primeri e-uprave, ki so se v praksi pokazali kot dobri, 
ter tisti, ki so ocenjeni kot slabi. 
 
O e-upravi se govori malo, kljub temu da začetek njenega razvoja sega že v leto 1970. 
Omogoča nam udobno poslovanje, prihranek časa in denarja. Čeprav iz leta v leto naš 
življenjski tempo narekuje povečevanje njene uporabe, je njenih uporabnikov še vedno 
razmeroma malo. Obstajajo različni razlogi, zakaj se ljudje ne poslužujejo storitev e-uprave. 
Najbolj izraziti dejavniki za nizko raven uporabe so nezaupanje v e-upravo, pomanjkanje 
osebnega stika, računalniška nepismenost in neuporabnost določenih projektov e-uprave. 
 
Skozi diplomsko delo pridemo do zaključka, da e-upravo potrebujemo, saj nam prinaša več 
prednosti kot javna uprava. 
 
Ključne besede: e-uprava, e-storitve, državni portal Republike Slovenije E-uprava, prednosti 
in slabosti, e-demokracija, e-volitve, e-zdravje, e-VEM. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;vi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SUMMARY 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DO WE NEED E-GOVERNMENT 
 
In the theoretical part this diploma describes to us the begining of e-government, it explains 
its definition, shows us examples of e-services in Slovenia and talks about its advantages and 
weaknesses. Through qualitative method of research we seek out the answer if we really 
even need e-government. In the research part we can find examples of e-government that 
turned out to be good in practice and also those which have shown to be bad.  
 
There is not much being said about e-government even though its development reaches way 
back to year 1970. It allows us handle our business comfortably, saves time and money. 
Even though our tempo of living dictates the increase of its use there are still relatively few of 
its users. There are different reasons why people don't use services provided by the e-
government. The most distinct factors for the low level of use are distrust in the e-
government, lack of personal contact, computer illiteracy and the uselessness of certain 
projects of e-government. 
 
Throughout the diploma we come to the conclusion that we need e-government because it 
brings to us more advantages than civil service. 
 
Key words: e-government, e-services, State portal of the Republic of Slovenia E-
government, advantages and weaknesses, e-democracy, e-elections, e-health, e-VEM &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;vii 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KAZALO 
 
IZJAVA O AVTORSTVU DIPLOMSKEGA DELA ______________________________________ iii 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;POVZETEK __________________________________________________________________ v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SUMMARY _________________________________________________________________ vi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KAZALO ___________________________________________________________________ vii 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KAZALO PONAZORITEV ______________________________________________________ ix 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KAZALO SLIK _________________________________________________________ ix 
KAZALO TABEL ________________________________________________________ ix 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SEZNAM KRATIC _____________________________________________________________ x 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 UVOD _________________________________________________________________ 1 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 E-UPRAVA _____________________________________________________________ 2 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.6.1 PREDNOSTI _____________________________________________________ 7 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.6.2 SLABOSTI _____________________________________________________ 10 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 STANJE E-UPRAVE V SLOVENIJI ___________________________________________ 12 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.4.1 PRIMERJAVA RAZVITOSTI STORITEV JAVNE UPRAVE __________________ 16 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.4.2 E-JAVNA NAROČILA _____________________________________________ 18 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.4.3 PORTALI E-ZAPOSLOVANJA _______________________________________ 19 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.4.4 IZZIVI ZA RAZVOJ E-UPRAVE EU V PRIHODNOSTI _____________________ 19 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 ANALIZA PROJEKTOV E-UPRAVE __________________________________________ 24 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.1.1 E-VEM ________________________________________________________ 25 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.1.2 E-DEMOKRACIJA ________________________________________________ 28 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.1 DEFINICIJA E-UPRAVE _____________________________________________ 2 
2.2 ZAČETKI E-UPRAVE ________________________________________________ 3 
2.3 RAZVOJ E-UPRAVE V SLOVENIJI _____________________________________ 4 
2.4 ELEKTRONSKO POSLOVANJE ________________________________________ 5 
2.5 DIGITALNO KVALIFICIRANO POTRDILO _______________________________ 6 
2.6 PREDNOSTI IN SLABOSTI ___________________________________________ 7 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.1 STORITVE ZA DRŽAVLJANE ________________________________________ 12 
3.2 STORITVE ZA PRAVNE OSEBE ______________________________________ 14 
3.3 STORITVE ZNOTRAJ JAVNE UPRAVE _________________________________ 15 
3.4 PRIMERJAVA SLOVENIJE Z EU ______________________________________ 16 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.5 STRATEŠKE USMERITVE PRI RAZVOJU E-UPRAVE ______________________ 21 
3.6 STRATEŠKI CILJI _________________________________________________ 23 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.1 ANALIZA DOBRIH PROJEKTOV E-UPRAVE _____________________________ 24&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;viii 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.1.3 DANSKI PROJEKT E-ZDRAVJE ______________________________________ 29 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.1.4 ESTONIJA: I-VOLITVE ____________________________________________ 31 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 ZAKLJUČEK ____________________________________________________________ 38 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LITERATURA IN VIRI ________________________________________________________ 40 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.2 ANALIZA SLABIH PROJEKTOV E-UPRAVE ______________________________ 32 
4.3 KRITIČNA ANALIZA E-UPRAVE ______________________________________ 35 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;ix 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KAZALO PONAZORITEV 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KAZALO SLIK 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slika 1: Posredni in neposredni vnos podatkov v sistem .................................................... 15 
Slika 2: Dostopnost e-uprave .......................................................................................... 17 
Slika 3: Dovršenost e-uprave .......................................................................................... 18 
Slika 4: Estonska ID-kartica ............................................................................................ 31 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KAZALO TABEL 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 1: Prednosti e-uprave ........................................................................................... 7 
Tabela 2: Št. oddanih vlog g. d. glede na vrsto postopka .................................................. 26 
Tabela 3: Št. oddanih vlog s. p. glede na vrsto postopka .................................................. 27 
Tabela 4: Prihranek e-VEM za g. d. ................................................................................. 28 
Tabela 5: Statistika i-volitev v Estoniji ............................................................................. 32 
Tabela 6: Dobre in slabe stvari e-uprave ......................................................................... 35 
Tabela 7: Dejavniki uspešnosti in tveganja ...................................................................... 36 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;x 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SEZNAM KRATIC 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;AN-SREP  Akcijski načrt elektronskega poslovanja 
CRP   Centralni register prebivalstva 
CVI   Center Vlade RS za informatiko 
DDV   davek na dodano vrednost 
EFTA   Evropsko združenje za prosto trgovino (European Free Trade  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Association) 
EU   Evropska unija 
G2B   poslovanje med upravo in podjetji (Government to Business) 
G2C   poslovanje med upravo in občinami (Government to Citizens) 
G2G   notranje poslovanje uprave (Government to Government) 
G2N   poslovanje med upravo in neprofitnimi oz. nevladnimi organizacijami  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Government to NonProfit) 
IKT   informacijsko-komunikacijska tehnologija 
IPP   informacijska podpora postopkov priprave predpisov 
IT   informacijska tehnologija 
JSP   Javni jamstveni in preživninski sklad 
JU   javna uprava 
MDDSZ   Ministrstvo za delo, družino in socialne zadeve 
MJU   Ministrstvo za javno upravo 
MKGP   Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano 
MO   Ministrstvo za obrambo 
RS   Republika Slovenija 
SEP   Strategija e-poslovanja 
SREP   Strategija razvoja e-poslovanja 
UNPSA   Nagrada Združenih narodov s področja odličnosti v javni upravi (The  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;United Nations Public Service Award) 
ZEPEP   Zakon o elektronskem poslovanju in elektronskem podpisu 
ZPIZ   Zavod za pokojninsko in invalidsko zavarovanje 
ZZZS   Zavod za zdravstveno zavarovanje Slovenije 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;1 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 UVOD 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E-uprava je pojem, ki v zadnjem desetletju vzbuja vse več pozornosti in počasi nadomešča 
klasično javno upravo, saj nam omogoča, da lažje in hitreje pridemo do različnih opravil, ki jih 
ponuja javni sektor. Različni tipi e-uprave potekajo med upravo, občani, zaposlenimi, 
organizacijami, podjetji in drugimi nevladnimi ter neprofitnimi organizacijami. V Sloveniji je 
nosilec poslovanja med upravo in občani (t. i. G2C, angl. Government to Citizens) ter med 
upravo in gospodarstvom (t. i. G2B, angl. Government to Business) elektronski portal Državni 
portal Republike Slovenije E-uprava. Njegov namen je poleg posredovanja informacij o upravi 
tudi približanje upravne storitve uporabnikom preko svetovnega spleta in tako poleg klasičnih 
komunikacijskih poti, po katerih lahko državljani in poslovni subjekti dostopajo do storitev 
javne uprave, ponuditi dodatno, elektronsko pot za opravljanje omenjenih storitev.  
 
Pri vsaki inovaciji se lahko zgodi, da ta v praksi ne zaživi. Obstaja velika verjetnost, da veliko 
ljudi sploh ne ve, kaj pomeni e-uprava. Možno je tudi, da nekateri projekti, ki se izvajajo v 
sklopu e-uprave, sploh ne dosegajo zastavljenih ciljev in tako predstavljajo projekte, ki so za 
večino uporabnikov nekoristni. Čeprav živimo v času tehnološkega razcveta, lahko ocenimo, 
da niso vsi posamezniki, ki želijo uporabljati e-upravo, tudi računalniško pismeni. Kljub temu, 
da e-uprava predstavlja cenejšo pot za opravljanje upravnih storitev, ni nujno, da je ta pot 
smotrna za nekoga, ki potrebuje osebni stik, hitre odgovore in nekoga, ki se bo zavzel za 
njegov primer. Še posebej pa se pojavi vprašanje smotrnosti, kadar gre za starejše občane, 
za tujce iz manj razvitih držav, za osebe s težavami v duševnem razvoju in podobno. Poleg 
tega pa se lahko pojavi tudi problem nezaupanja v elektronsko poslovanje. 
 
V svojem diplomskem delu sem raziskal, ali sploh potrebujemo e-upravo. Da bi to odkril, sem 
si zastavil naslednji dve hipotezi: 
- Hipoteza št. 1: E-uprava ima premalo dobrih projektov, ki bi pritegnili uporabnike. 
- hipoteza št. 2: E-uprava je učinkovit način za opravljanje upravnih storitev predvsem med 
računalniško pismeno populacijo. 
Hipoteze sem potrdil oziroma ovrgel s pomočjo kvalitativne metode raziskovanja. Iz že 
pridobljenih podatkov sem analiziral določene projekte, ki so se v praksi pokazali kot slabi, ter 
tiste, ki so se izkazali kot dobri. Z analizo sem poskušal ugotoviti, zakaj so nekateri projekti 
uspeli v praksi in zakaj drugi niso, ter tako opredelil potrebo po e-upravi. Analiziral sem tudi 
podobne uspešne projekte v tujini in raziskal, kaj je botrovalo njihovi uspešnosti. 
 
Namen diplomskega dela je proučiti e-upravo, njene strateške usmeritve ter z raziskavo 
odgovoriti na vprašanje, ali potrebujemo e-upravo. Cilj diplomskega dela pa je raziskati, kaj 
nam e-uprava prinaša, zakaj jo oziroma je ne potrebujemo ter katere so njene prednosti in 
slabosti. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;2 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 E-UPRAVA  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po letu 2000, ko sta se začeli reformiranje in modernizacija delovanja uprave, se je v 
ospredje prebil izraz e-uprava. A izraz nas je presenetil, čeprav sta se intenzivna 
avtomatizacija in informatizacija uprave začeli izvajati že v sedemdesetih letih prejšnjega 
stoletja. Nenehno so se razvijale nove tehnološke rešitve, ki so nadomeščale starejše, in so 
posegale na nova področja uprave, kar je predstavljalo konceptualno in tehnološko 
nadgradnjo dotedanjih rešitev. S prehodom na elektronsko izvajanje storitev in elektronske 
dokumente je poslovanje uprave dobilo povsem drug značaj. Delovanje uprave se je začelo 
izvajati na daljavo, brez papirja, brez osebnega stika in podpisa, vse to pa je omogočala 
tehnologija, ki je v preteklosti delovala v ozadju delovanja uprave (Vintar, 2004). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.1 DEFINICIJA E-UPRAVE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V literaturi najdemo veliko definicij e-uprave. Vsak avtor si jo predstavlja drugače in jo temu 
primerno tudi opredeli. Nekateri jo pojmujejo zelo ozko, spet drugi zelo široko. V tem 
poglavju bom zato predstavil nekaj definicij različnih avtorjev. 
 
Mirko Vintar pravi, da bi večino definicij lahko klasificirali v tri kategorije, in sicer: klasično, 
storitveno usmerjeno in generatorje sprememb. Pod klasično kategorijo naj bi spadale tiste 
definicije, ki se preprosto izenačujejo z uporabo informacijske tehnologije (IT). Ponudba e-
storitev občanom in podjetjem naj bi spadala v storitveno usmerjeno kategorijo. V tretji 
skupini definicij pa izpostavljajo moč e-uprave v smislu generatorja sprememb in reform v 
upravi (Vintar, 2004, str. 4–5). 
 
Mirko Vintar je podal sledečo definicijo e-uprave: »E-uprava je uprava, katere celotno 
delovanje temelji na uporabi elektronskih dokumentov, e-poslovanja in interneta v njenem 
notranjem in zunanjem poslovanju, uvajanju novih sistemskih in organizacijskih rešitev ter 
novih modelov upravljanja.« (Vintar, 2004, str. 5) 
 
»E-upravo lahko opredelimo kot elektronsko podprto interaktivno izvajanje notranjih in med 
organizacijskih poslovnih procesov na način, ki zahteva korenito spremembo v zadnjih 
desetletjih v javni upravi prevladujoče poslovne doktrine. E-uprava zahteva spremembo 
obstoječih organizacijskih in poslovnih modelov, poslovnih procesov in postopkov ter 
poslovnih pravil.« (Kovačič et al., 2009) 
  
»E-uprava oziroma elektronska javna uprava je oblika izvajanja poslovnih procesov v organih 
javne uprave, ki temelji na uporabi sodobne informacijsko-komunikacijske tehnologije in je 
usmerjena h končnim uporabnikom (državljani, poslovni subjekti, zaposleni v javni upravi). 
Njen namen je dosegati večjo razpoložljivost, preglednost in kakovost storitev za uporabnike 
ter boljšo notranjo učinkovitost dela. E-uprava zajema zagotavljanje udeležbe različne &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;3 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;javnosti in institucij pri obravnavanju državno pomembnih tem ter delovanju državne in javne 
uprave. Pri tem so uporabljene različne metode za avtomatizacijo opravil, zlasti pri zunanji 
komunikaciji (zahtevanje storitev, distribucija izdelkov, e-demokracija), pa tudi notranji 
(povezovanje evidenc, samodejna obdelava).« (SEP, 2010, str. 4) 
 
Komisija evropskih skupnosti je definicijo e-uprave zapisala tako: »e-uprava je uporaba 
informacijskih in komunikacijskih tehnologij v javni upravi skupaj z organizacijskimi 
spremembami in novimi spretnostmi, da bi se izboljšale javne storitve in demokratični procesi 
ter povečala podpora javnim politikam.« (Komisija Evropskih skupnosti, 2003, str. 7) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.2 ZAČETKI E-UPRAVE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Razvoj e-uprave se je začel z obdobjem avtomatizacije, ki ga uvrščamo v leto 1970. V tem 
obdobju se v organizacijskem smislu uprava kot sistem ni bistveno spremenila. Upravni 
postopki se niso precej spreminjali (Vintar, 2004). Ročno delo so nadomestili računalniki. Z 
ročnim vnašanjem podatkov na področju evidenc prebivalstva osnovnih registrov, zemljiškega 
katastra in na ostalih področjih se je uveljavila avtomatizacija, in sicer zaradi množičnih 
podatkov, ki so prej bili vneseni ročno (Dečman, 2011). 
 
Sledilo je obdobje informatizacije, ki se je začelo okrog leta 1990. V tem obdobju so se že 
precej uporabljali računalniki in informacijska tehnologija se je temu primerno tudi precej 
razširila. Novejša tehnologija je omogočila, da so lahko obdelovali poljubne informacije, 
poslovne grafike, izvajali oblikovanje dokumentov in besedil, pogosteje so se lahko izvajale 
zahtevnejše analize podatkov (Vintar, 2004). Informacijska tehnologija se je uporabljala tako 
na taktični vodstveni ravni kot tudi na strokovnih področjih (Dečman, 2011). 
 
Obdobje e-uprave traja od leta 2000 in je nekako nastalo v obdobju interneta. Gre za nekaj 
povsem novega v delovanju uprave (Vintar, 2004). To obdobje je uporabnikom preko spleta 
omogočalo storitve na daljavo, poslovanje brez osebnega stika s strankami, poslovanje brez 
papirja ter "one stop shop" ali vse na enem mestu. Spremembe so bile narejene na mikro in 
makro ravni. Treba je bilo izvesti tako zakonske kot tudi organizacijske spremembe (Dečman, 
2011). 
 
V procesu e-uprave so bili postavljeni različni cilji, želje in pričakovanja (Kovačič et al., 2009, 
str. 259): 
Javna uprava je pri tem osredotočena zlasti na: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• razporeditev ponudbe kakovostnejših storitev davkoplačevalcem ob nižjih stroških 
poslovanja, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• lažje, enostavnejše in preglednejše obvladovanje postopkov in zakonodaje, 
• decentraliziranost moči in odločanja.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Občani pričakujejo: &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;4 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• povečan obseg in lažjo dostopnost do informacij in storitev, 
• občutek boljše in neposredne povezanosti z upravo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Organizacije in poslovno okolje želijo: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• znižati neposredne in posredne stroške poslovanja, 
• pridobiti prednosti in koristi iz razvojnih pobud gospodarstvu. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.3 RAZVOJ E-UPRAVE V SLOVENIJI 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leto 2000 bi lahko predstavljajo začetek razvoja e-uprave v Sloveniji, in sicer zaradi sprejetja 
Zakona o elektronskem poslovanju in elektronskem podpisu (v nadaljevanju: ZEPEP). Center 
Vlade RS za informatiko je v letu 2001 izdal strategijo e-poslovanja v javni upravi RS za 
obdobje od leta 2001 do leta 2004 (SEP-2004), ki jo je sprejela vlada. V strategiji so 
predstavljeni nameni in cilji dokumenta, projekti, pomen e-poslovanja in e-uprave, ki naj bi se 
kazal za nadaljnji razvoj javne uprave v Sloveniji. V istem letu je bila ustanovljena agencija za 
izdajo digitalnih potrdil SIGENC-CA, ki se uporablja za državljane, in SIGOV-CA, ki velja za 
državne organe (Batagelj et al., 2008). 
 
Za nadaljnji razvoj elektronskega poslovanja so bili na začetku leta 2001 postavljeni vsi 
temelji, in sicer z uveljavitvijo ZEPEP, uredbe o elektronskem poslovanju in elektronskem 
podpisu ter z izdajo vlade SEP 2004 (Kričej, 2002).  
 
Prav tako je v istem letu bil vzpostavljen prvi državni portal E-uprava, katerega namen je bil 
približati upravne storitve uporabnikom preko interneta in jim tako poleg klasičnih storitev 
javne uprave ponuditi dodatno pot za opravljanje storitev. Vlada RS je v letu 2002 sprejela 
akcijski načrt e-uprave za izvajanje strategije SEP 2001–2004. ZPIZ-CVI-CRP je prvi pravi 
projekt, ki je bil izdelan leta 2002. Ta projekt je omogočal, da se izmenjujejo podatki med 
Zavodom za pokojninsko in invalidsko zavarovanje ter centralnim registrom prebivalstva. 
 
Državni portal E-uprava so leta 2003 izboljšali in prenovili. V istem letu je bil ustanovljen 
portal upravnih enot, ki je pripomogel k odpravi ter poenotenju 58 spletnih strani upravnih 
enot. Leto dni kasneje je e-uprava s prvim generičnim dostopom ponudila e-podpis, sprejem 
e-vlog, izvedbo e-plačil in usmerjanje e-vlog na upravno enoto. V letu 2004 so se na področju 
e-davkov razvile številne aplikacije in na podlagi tega so lahko državljani Slovenije oddali 
elektronsko dohodninsko napoved v letu 2005. Državljanom sta postali elektronsko dosegljivi 
tudi zemljiška knjiga in zemljiški kataster. Kakovost e-uprave se je povečevala s tekmovanjem 
večje avtomatizacije e-poslovanja med statističnim uradom, carino, AJPES-om in številnimi 
drugimi. V letu 2005 se je na področju e-storitev za pravne podjetnike zgodil velik korak 
naprej, saj so izvedli projekt e-VEM. V letu 2006 je s številnimi novostmi državni portal E-
uprava tretje generacije bil spet prenovljen. V istem letu je Vlada RS sprejela strategijo e-&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;5 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uprave za obdobje od leta 2006 do leta 2010 (SEP-2010) in akcijski načrt e-uprave do leta 
2010 (Batagelj et al, 2008). 
 
Leta 2009 so sprejeli strategijo razvoja e-poslovanja ter izmenjave podatkov iz uradnih 
evidenc (SREP), ki je pripomogla k razvoju e-uprave, leta 2010 pa je bil sprejet akcijski načrt 
elektronskega poslovanja javne uprave od 2010 do 2015 (AN-SREP). Od leta 2006 naprej so 
se prav tako uvajale novosti ter izvajali različni projekti in nekatere izmed njih bom predstavil 
v nadaljevanju. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.4 ELEKTRONSKO POSLOVANJE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elektronsko poslovanje (e-poslovanje) je opredeljeno v ZEPEP, ki ga je Državni zbor 
Republike Slovenije sprejel leta 2000. Prvi člen tega zakona pravi, da ureja elektronsko 
poslovanje, ki zajema poslovanje v elektronski obliki na daljavo z uporabo informacijske in 
komunikacijske tehnologije in uporabo elektronskega podpisa v pravnem prometu, kar 
vključuje tudi elektronsko poslovanje v sodnih, upravnih in drugih podobnih postopkih, če 
zakon ne določa drugače (ZEPEP, 1. člen). 
 
Elektronsko poslovanje v javni upravi najdemo pri vseh vejah oblasti (izvršni, sodni in 
zakonodajni), ter na državni, regionalni in lokalni ravni. Z izrazi, kot so e-demokracija, e-
vlada, e-volitve se srečujemo vse pogosteje, saj so vsi skupaj združeni v pojmu e-uprava, ki 
obsega različne vrste elektronskega poslovanja med subjekti, in sicer: poslovanje med upravo 
in občinami (G2C, C2G), poslovanje med upravo in neprofitnimi oz. nevladnimi organizacijami 
(G2N, N2G), poslovanje med upravo in podjetji (G2B, B2G) in notranje poslovanje uprave 
(G2G), za katero velja, da obsega poslovanje tako znotraj posameznih upravnih organov in 
institucij kakor tudi poslovanje med njimi (Kunstelj, 2004). 
 
»Elektronsko poslovanje uprave mora olajšati delo zaposlenim in povečati dostopnost njihovih 
storitev: dejstvo je, da vsaka država izbere ''svoj pristop'' pri strategiji, planiranju, razvoju in 
implementaciji prenove poslovanja in informatizacije njihove ''e-uprave'' (…)« (Colnar, 2008, 
str. 119). 
 
Nasploh pa gre za stalno povečevanje in izboljševanje »on-line« upravnih storitev. Te morajo 
(Colnar v: Colnar, 2006, str. 218–220): 
• biti cenejše, 
• prispevati k razvoju gospodarstva, 
• izboljšati »vladanje«, 
• izboljšati dostopnost do kvalitetnih (javnih) informacij, 
• povečati transparentnost delovanja uprave, 
• povečati možnosti za demokratične dialoge. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;6 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V nadaljevanju sledi opis posamičnih vrst elektronskega poslovanja, ter navajanje nekaterih 
primerov, ki so se uveljavili v praksi. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.5 DIGITALNO KVALIFICIRANO POTRDILO 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Digitalno kvalificirano potrdilo ali certifikat je potrdilo, ki deluje na podlagi zahtev ZEPEP. 
Vsebuje osebne podatke in javni ključ uporabnika, podatke o overitelju digitalnega potrdila. 
Služi identifikaciji uporabnika, podpisovanju elektronskih dokumentov in šifriranju zaupnih 
podatkov. 
 
Izdelano je bilo zaradi varnosti izvajanja elektronskega poslovanja, saj je to najpomembnejši 
dejavnik. Da bi bilo elektronsko poslovanje varno, pa je potrebno poslovati z digitalnim 
kvalificiranim potrdilom oziroma elektronskim podpisom, ki velja isto kot lastnoročni podpis in 
ga nadomešča v elektronskem poslovanju (Lesjak, 2010). 
 
ZEPEP v 15. členu določa, da je varen elektronski podpis, ki je overjen s kvalificiranim 
potrdilom, enakovreden lastnoročnemu podpisu in zato ima enako veljavnost in dokazano 
vrednost (ZEPEP, 15. člen).  
 
Elektronski podpis predstavlja temelj varnega elektronskega poslovanja. Z njim smo dobili 
tudi nekaj pozitivnih novosti in prednosti, ki jih lastnoročni podpis ni imel. Tako nam omogoča 
tudi trajnost sporočila, potrdilo o času nastanka in zanesljiv sprejem sporočila (Lesjak, 2010). 
 
Digitalna kvalificirana potrdila nudijo dve osnovni možnosti za varnost in zasebnost v 
elektronskem poslovanju in komuniciranju (Državni portal e-uprava, 2013): 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• šifriranje podatkov, 
• digitalni podpis, ki zagotavlja: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o identiteto imetnika digitalnega potrdila, 
o zanesljivost lastništva poslanih e-podatkov, 
o integriteto sporočila. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Do zdaj so v seznam overiteljev (register) bili vpisani naslednji overitelji (MIZKS, 2012): 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. Ministrstvo za pravosodje in javno upravo, za katero sta za izdajo potrdil pristojna 
SIGEN-CA za poslovne subjekte in fizične osebe ter SIGOV-CA za državne organe, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. HALCOM informatika d. o. o., služba HALCOM-CA, ki izdaja osebna, spletna in 
poslovna kvalificirana digitalna potrdila, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. NLB d. d., AC_NLB, ki izdaja kvalificirana digitalna potrdila za pravne in fizične osebe, 
Pošta Slovenije d. o. o.,  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4. POŠTA-CA, ki izdaja standardna in napredna kvalificirana digitalna potrdila za fizične 
in pravne osebe ter za informacijske sisteme, &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;7 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5. Ministrstvo za obrambo, Direktorat za obrambne zadeve, Urad za informatiko in 
komuniciranje, Svet za upravljanje z infrastrukturo javnih ključev na MO-SIMOD-CA-
Root, ki izdaja digitalna potrdila, namenjena izključno službeni uporabi MO. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.6 PREDNOSTI IN SLABOSTI 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.6.1 PREDNOSTI 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V spodnji tabeli je Guček (2005, str. 12) navedel prednosti e-uprave za javno upravo in za 
uporabnike. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 1: Prednosti e-uprave 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Prednosti za javno upravo Prednosti za uporabnike 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- manj zaposlenih in s tem tudi nižji stroški 
 
- nižji stroški administracije (z računalniškim 
vnašanjem podatkov, se podatki v bazo 
vnesejo le enkrat, s finančnimi sistemi imamo 
nižje stroške, porabi se manj papirja itd.) 
  
- nižji stroški oglaševanja (oglašuje se preko 
spleta, manj natisnjenih publikacij) 
 
- nižji režijski stroški, boljši notranji 
informacijski sistem 
 
- hitrejši procesi (med oddelki je manj 
dvojnega dela; ko je enkrat vpisano v sistem, 
imajo podatke vse državne institucije, podatki 
so hitreje obdelani) 
 
- boljši odnosi z uporabniki (zaradi hitrejšega 
dela, točnosti podatkov, krajšega čakanja so 
uporabniki bolj zadovoljni) 
 
- preglednost delovanja je večja (manj 
korupcije) 
 
- javna uprava dobi boljši ugled 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- informacije in storitve dobimo na 
enem mestu (brez čakanja v vrstah, 
brez obiskovanja institucij) 
 
- možnost različnih načinov dostopa 
do storitev (obisk državnih institucij, 
svetovnega spleta, telefonskega 
centra, e-točk) 
 
- storitve so na voljo 24 ur na dan (ni 
potrebno biti pozoren na uradne ure, 
večja udobnost)  
 
- zaradi povezanosti številnih institucij 
imamo manjše število interakcij 
 
- uporabniki imajo možnost aktivnega 
sodelovanja pri predlaganju 
predpisov, oblikovanju storitev, 
predlogih za izboljšave itd.  
 
- uporabniki so deležni boljše 
kakovosti in učinkovitosti uprave  
 
- raznovrstne zadeve in pritožbe se 
hitreje rešujejo  
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;8 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- večja učinkovitost  
 
- spodbuja razvoj komunikacijske in 
informacijske tehnologije, e-poslovanja, 
razvoj novih izdelkov in storitev na področju 
javnega prava, večjo fleksibilnost in omogoča 
boljšo pripravo na prihodnje zahteve 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- podjetja imajo nižje stroške 
poslovanja (zmanjšano število 
administrativnih ovir za razvoj 
podjetništva) 
 
- manjša možnost korupcije in 
podkupovanj 
 
- zaupanje v institucije je večje 
(preglednost in nadzor nad 
delovanjem) 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Guček, (2005, str. 12) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Raziskavo o pozitivnih učinkih e-uprave sta izvedla Capgemini in TNO (Capgemini in TNO, 
2004). Metodologija temelji na proučevanju 8 poslovnih primerov iz 8 držav, ki so bile izbrane 
med 25 državami EU, in sicer iz Danske, Slovenije, Estonije, Nemčije, Francije, Španije, 
Finske in Nizozemske. Primeri držav so bili izbrani tako, da predstavljajo več različnih področij 
javnih storitev in različne regije EU. Učinki, ki jih navajajo v raziskavi, so: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. Povečana kakovost informacij 
V večini primerov so organizacije trdile, da je kvaliteta informacij boljša zahvaljujoč uporabi 
IT-tehnologije in digitalizacije podatkov (tako od uporabnikov kot organizacij). Spletno 
povezovanje registrov in drugih podatkov v Sloveniji izboljša kakovost informacij in s tem tudi 
e-upravo. Institucije v Sloveniji podatke pridobivajo neposredno iz Registra prostorskih enot, 
ki služi kot podatkovna baza z lokacijskimi in opisnimi podatki. Centralni register prebivalstva 
je vsako noč ažuriran s svežimi podatki iz Registra prostorskih enot, kot so dnevni podatki o 
spremembi naslova prebivalstva, smrti, migracijah, spremembi imen itd. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. Skrajšan čas upravnih storitev 
Poročilo navaja, da je ena glavnih prednosti e-uprave (tako za stranke kot upravo)krajši čas 
za opravljeno storitev. To je možno predvsem zaradi digitalizacije podatkov, kar poleg 
skrajšanega časa izboljšuje kakovost podatkov. Zaradi elektronskih podatkov lahko uporabniki 
in uprava sodelujejo prek spleta v realnem času in avtomatično preverijo morebitne napake. 
Tako se izognejo morebitnim kasnejšim nevšečnostim. V nekaterih primerih (Estonija, 
Španija) je proces sprejemanja odločitev tudi elektronski, kar še dodatno pospeši upravne 
postopke. 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;9 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. Zmanjšanje administrativnih ovir 
Pri tem sta pomembna dejavnika odprava določenih procesnih korakov in nadomestitev 
papirnate oblike z elektronsko na spletu. V primeru Estonije kupci zgolj pregledajo vnaprej 
izpolnjen obrazec in pritisnejo eno tipko za sprejem. V primeru Finske kupcem in podjetjem ni 
več potrebno izpolnjevati standardnih informacij. Kupcem je omogočeno, da lažje oddajo 
letno poročilo, ki temelji na informacijah na mesečni osnovi. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4. Nižji stroški 
Še ena izmed pomembnih prednosti e-uprave je znižanje stroškov uprave. Tukaj pride v 
poštev predvsem znižanje stroškov za pravne osebe. Znižanje stroškov za posamezne 
državljane je že po svoji naravi omejeno, saj pri njih ne velja moto "čas je denar" kot pri 
pravnih osebah. Prednost državljanov je predvsem skrajšanje procesnih postopkov, pri 
pravnih osebah pa se znižajo stroški predvsem na račun zmanjšanja administrativnega dela 
javnih organov. Delo uprave je tako možno izvajati z manj osebja in časa. Zaradi bolj 
centralizirane dejavnosti se stroški za razvoj delijo. Tako se izognemo posameznim 
investicijam za vsako organizacijo posebej. Z manj stroški dosežemo večjo učinkovitost. Tudi 
povečana elektronska komunikacija s strankami (namesto uporabe telefona in običajne pošte) 
vodi k zmanjšanju stroškov. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5. Izboljšana raven opravljenih storitev 
Izboljšana raven opravljenih storitev; povečana prilagodljivost, preglednost in povečan 
razpoložljiv čas za prilagojene storitve. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a) Večja prilagodljivost  
Odnos državnih institucij do uporabnikov je postal bolj prilagodljiv. To je zelo očitno v vseh 
primerih študije. Skoraj vse e-storitve so na voljo 24 ur na dan, sedem dni na teden, kar 
pomeni, da lahko uporabniki opravijo svoje administrativne obveznosti kadarkoli in kjerkoli, 
če je le omogočen dostop do interneta. Poleg neomejenega dostopa imajo uporabniki več 
možnosti izbire najbolj primernih načinov za izpolnitev obveznosti. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b) Preglednost postopkov 
V vseh primerih študije so dosegli večjo preglednost s ponudbo popolnoma povezanih 
informacij prek spleta. Uporabnikom so omogočene vse razpoložljive informacije o postopkih 
in pravnih zadevah. Inovativna uporaba IT-tehnologije omogoča sledljivost postopkov in 
udeleženih oseb. Stranke in javni organi imajo boljši vpogled v informacije in jih tako lažje 
spremljajo. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c) Specifične storitve 
Eden od razlogov za uporabo IT-tehnologije je ta, da omogoča učinkovitejši način za 
opravljanje standardnih postopkov. Zapletene primere in izjeme pa je treba predelati bolj &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;10 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;natančno. Zaradi napredne avtomatizacije procesov so storitve za večino uporabnikov 
opravljene hitreje. Tako ostane več časa za opravljanje specifičnih storitev za uporabnike z 
nestandardnimi primeri. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6. Povečana učinkovitost 
Povečana učinkovitost in zadovoljstvo strank je posledica številnih dejavnikov, ki sem jih že 
navedel v prejšnjih točkah. Spremembe, kot so izboljšana ponudba informacij in boljše 
storitve, so prispevale k bolj učinkoviti organiziranosti nasploh. Naloge so učinkoviteje 
porazdeljene med različne organizacije oziroma med različne enote. V številnih primerih so se 
zmanjšali stroški za opravljanje storitev. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7. Povečano zadovoljstvo strank 
Zadovoljstvo strank se je v vseh primerih študije povečala. Kljub temu, da je to težko izmeriti, 
kaže na to kar nekaj indikatorjev. Npr. visoka stopnja uporabe (Estonija in Francija), 
zmanjšanje rabe pomoči med uporabniki (Estonija, Španija) in visoke ocene zadovoljstva 
strank (Slovenija in Španija). Presenetljivo je, da se naraščanje zadovoljstva strank na neki 
točki ustavi, kar je verjetno posledica povečanega pričakovanja kupcev. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.6.2 SLABOSTI 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E-uprava ima tudi slabosti, ki jih ne smemo zanemariti, te pa so (Kovačič et. al., 2009): 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• Neurejene informacije – na spletu lahko dobimo veliko neurejenih informacij. Takšne 
informacije nas lahko zmedejo, če jih ne znamo uporabiti glede na naše potrebe. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
• Socialna izločenost – nekateri uporabniki imajo zelo nizko računalniško pismenost, oz. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je sploh nimajo. Nekateri niso zmožni pridobiti opreme za dostop do spletnih strani e-
uprave. Za reševanje takšnih problemov imajo države različne pristope, ki jih rešujejo 
z vzpostavitvijo skupnih točk in s podobnimi rešitvami. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
• Zlorabe sistemov – do njih prihaja zaradi nezadostnega nadzora, večjih napak in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pomot. Prihaja tudi do kraje zasebnih in drugih podatkov. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• Neosebni pristop – ni osebnega stika z javnimi organi. Predvsem starejši imajo raje 
osebni stik in tako bodo še vedno čakali v vrsti in opravljali zadeve na ustanovah 
javne uprave. Pri mlajši generaciji pa lahko pride do tega, da ne potrebujejo osebnega 
stika zaradi vse večje uporabe informacijskih tehnologij. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  
Groznik in Lindič (2007, str. 79–80) pravita, da je e-uprava neučinkovita, če delež ljudi, ki ima 
možnost uporabe interneta (oz. storitev kot takih), ni dovolj visok. Slabosti vidita v povezavi: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• s socialnimi vprašanji (npr. potreba po osebnem stiku), &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;11 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• s kulturnimi vprašanji (npr. jezikovne ovire), 
• z ekonomskimi vprašanji (dostop do tehnološke opreme), 
• z vprašanji, povezanimi z učenjem (spreminjanje navad, nepoznavanje, nekdo ni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;seznanjen) 
• z vprašanji, povezanimi s fizično ali telesno nezmožnostjo (npr. slepota in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;slabovidnost). 
 
V nadaljevanju Groznik in Lindič (2007, str. 80) navajata nevarnosti, ki lahko slabo vplivajo na 
uporabo e-uprave. Te slabosti so elektronske zlorabe in nezaupanje v e-upravo (strah pred 
nezadostnim nadzorom, napakami, zlorabami), neosebna oblika izvajanja komunikacije, 
napake in zamude pri uvajanju novih storitev, premajhna promocija in obveščanje javnosti 
glede e-uprave oz. njenih storitev. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;12 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 STANJE E-UPRAVE V SLOVENIJI 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.1 STORITVE ZA DRŽAVLJANE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;G2C (government to citizen) pomeni e-storitev za državljane, gre pa za poslovanje med javno 
upravo in državljani. Sem sodijo storitve, ki omogočajo državljanom, da opravijo neko storitev 
na enem mestu kjerkoli in kadarkoli. Uradniki lahko zaradi zagotavljanja povezovanja uradnih 
evidenc brez pomoči državljanov pridejo do potrebnih podatkov. E-uprava stalno odpravlja 
administrativne težave ter jih izboljšuje z uporabo informacijskih tehnologij, z usmerjanjem 
javne uprave k uporabnikom, s povečanjem izmenjav podatkov med ustanovami javne 
uprave ter drugimi izboljšavami (Batagelj et al., 2008). 
 
Državni portal e-uprava je portal, ki je prikazan v obliki življenjskih situacij. Vsa ministrstva 
Republike Slovenije in njihovi organi v sestavi in tudi drugi organi javne uprave so vključeni v 
sistem življenjskih situacij. Namen portala ter njegovih podportalov je, da se poleg klasičnih 
komunikacijskih poti tako državljanu kot tudi poslovnemu subjektu ponudijo upravne storitve 
preko spleta, ki jih lahko uporabljajo, kadar želijo in ne glede na to, kje se nahajajo. Preko 
življenjskih dogodkov, ki so navedeni na portalu, lahko uporabnik najde vse potrebne 
informacije, ki se tičejo njegovega življenjskega dogodka, opis upravnih postopkov, ki jih 
potrebuje, omogoča plačevanje pristojbin in drugih obveznosti, prav tako pa lahko dostopa 
do javnih podatkov ter najde ustrezne obrazce (Batagelj et al., 2008). 
 
Na kratko bi lahko rekli, da, »državni portal e-uprava uporabnikom omogoča, da lahko prek 
spletnega brskalnika na enem mestu enotno dostopajo do aplikacij in informacijskih 
sistemov.« (MJU, 2010a, str. 7) 
 
Na portalu so omogočili uporabo vsebin tudi osebam s posebnimi potrebami. Tako lahko gluhi 
in naglušni spremljajo 30 storitev e-uprave s pomočjo tolmača. Slepim in slabovidnim je na 
voljo možnost povečave besedila na celotnem portalu ter pregledovanje slikovnih vsebin s 
tekstovnimi opisi. Za poslušanje posameznih vsebin pa je na voljo sistem Govorec, ki je na 
voljo samo za poslušanje vsebin na podportalu E-demokracija (Državni portal e-uprava, 
2013). Naj omenim, da sem poskusil vse tri možne oblike in sem bil zadovoljen z možnostjo 
za slepe in slabovidne, ki enostavno omogočijo povečavo črk; prav tako sem bil zadovoljen z 
možnostjo za gluhe in naglušne, kjer pri nekaterih vsebinah obstaja možnost rabe tolmača za 
znakovni jezik (pri tem gre za to, da se s klikom na modri znak pokaže video, ki ga lahko 
spremljajo). Sistem Govorec mi ni bil všeč, saj omenjeni govorec oz. računalniški program 
govori prehitro, nekatere besede pa tudi nerazločno. Portal je možno uporabiti tudi v tujih 
jezikih, in sicer v angleščini, italijanščini in madžarščini. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;13 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na portalu E-uprava so v 17 kategorijah na voljo storitve javne uprave za državljane v obliki 
življenjskih situacij, ki jih usmerjajo na posamezna področja, in sicer (Državni portal e-uprava, 
2013): 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• Šola, izobraževanje, mladi 
• Podjetništvo 
• Zdravje in nega 
• Družina in otroci 
• Delo in zaposlitev 
• Okolje in prostor 
• Kultura in šport 
• Kmetijstvo, gozdarstvo, prehrana 
• Država in družba 
• Osebna stanja in dokumenti, prijava prebivališča 
• Socialno varstvo, invalidi, vojne pravice 
• Promet, vozniki, vozila 
• Tujina, potovanja, vizumi 
• Starejši, pokojnine, upokojitev 
• Varnost, reševanje, vojska, orožje 
• Smrt in žalovanje 
• Osebne finance in davki 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Podstrani portala E-uprave državljanom ponujajo vpogled v: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• Zemljiško knjigo, 
• Sodni register, 
• Atlas okolja, 
• Klasje, 
• VLOP – vpogled v lastne osebne podatke, 
• Dostop do okoljskih prostorskih podatkov, 
• eRKG – register kmetijskih gospodarstev, 
• Podatke javne uprave (ISPO), 
• Geoportal ARSO, 
• Kataster – računalniški dostop do geodetskih podatkov. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
E-storitve za državljane: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• E-storitve 
• eDavki 
• E-zaposlitev 
• E-demokracija 
• Podatki javne uprave (ISPO) 
• VLOP – Vpogled v lastne osebne podatke &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;14 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• Prodaja zemljišč 
• Interaktivni atlas 
• Digitalno potrdilo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.2 STORITVE ZA PRAVNE OSEBE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;G2B (government to business): Kričej (2002) navaja, da so to e-storitve za poslovne, 
gospodarske subjekte. Gre za poslovanje med javno upravo in poslovnimi subjekti. Sem 
spadajo različne aplikacije med katere spadajo take,ki omogočajo prijavo davka na dodano 
vrednost (DDV) ali intenzivno sodelovanje pri javnih naročilih, avkcijah, katalogih itd.  
 
Državni portal E-uprava (2013) storitve javne uprave za pravne osebe ponuja 4 kategorije, ki 
so: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• Pravne osebe v nastajanju 
• Društva in zavodi 
• Samostojni podjetniki 
• Delujoče pravne osebe 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Prav tako ponujajo vpoglede v: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• Zemljiško knjigo 
• Kataster- računalniški dostop do geodetskih podatkov 
• e-Carina 
• Sodni register 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Na kratko bom opisal tudi nekatere e-storitve, ki so na voljo pravnim osebam. 
 
Portal e-VEM je namenjen tako gospodarskim družbam kot samostojnim podjetnikom. Z 
ustanovitvijo sistema e-VEM so omogočili predvsem hitrejši vpis družbe v sodni register, 
samostojnim podjetnikom vpis v poslovni register ter ostale postopke, ki so prav tako 
pomembni. S takšnim sistemom prihranimo veliko časa ter stroškov pravnih oseb, ki so 
nastajali pred uveljavitvijo sistema. Prav tako lahko javni uslužbenci ob podpori sistema e-
VEM izboljšujejo kakovost svojih storitev (Batagelj et al., 2008). 
 
Portal eDavki za pravne osebe omogoča, da preko spleta izpolnijo ter oddajajo davčne 
obrazce, obrazce s področja DDV-ja in VIES-a (vloga za preverjanje identifikacijskih številk v 
EU). Portal vsebuje tudi obrazce, ki so namenjeni pooblaščanju, vendar pooblastilo ni 
namenjeno temu, da pooblaščene pravne osebe vložijo obrazec za DDV, temveč temu, da jih 
lahko pripravijo (eDavki, 2013). 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;15 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slika 1: Posredni in neposredni vnos podatkov v sistem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: eDavki (2013) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
E-carina je spletna storitev, ki pravnim osebam olajša izvajanje carinskih postopkov in 
pripravo dokumentacije. Omogoča dostop do interaktivnih vpogledov v podatke TARIC, 
interaktivni dostop do podatkov o blokiranih, porabljenih in odprtih kvotah, do podatkov 
informacijskega sistema TARIC iz uporabnikovih lokalni aplikacij z uporabo funkcije SOAP, 
vpogled v uporabnikovo stanje obračunskega dolga po posameznem instrumentu zavarovanja 
ter prevzem dnevno svežih podatkov o spremembah TARIC-baze podatkov (Državni portal e-
uprava, 2013). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.3 STORITVE ZNOTRAJ JAVNE UPRAVE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;G2G (government to government) je e-storitev, ki se izvaja znotraj javne uprave. Ureja 
odnose, ki so značilni za poslovanje znotraj javne uprave, in sicer med referenti, oddelki, 
ministrstvi itd. Sem spadajo tiste aplikacije, ki omogočajo posredovanje in pridobivanje 
podatkov med organi uprave (Kričej, 2002, str. 33). 
 
Med organi javne uprave so na portalu E-uprava opisane e-storitve, ki potekajo med organi 
javne uprave (Državni portal e-uprava, 2013): 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• ZPIZ–MJU–CRP 
Medsebojno so povezani Zavod za pokojninsko in invalidsko zavarovanje RS (ZPIZ), 
Ministrstvo za javno upravo (MJU) ter Centralni register prebivalstva (CRP). ZPIZ ima pristop 
do referenčne baze CRP-ja z uporabo informacijskega sistema. Prav tako lahko referenti 
ZPIZ-a pridobivajo podatke iz evidenc javne uprave (registra), s katerimi lahko zavarovanci &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;16 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uveljavijo svoje pravice na ZPIZ-u. Tukaj lahko pridobivajo podatke o stalnem prebivališču, 
matične knjige umrlih, podatke iz rojstne in poročne matične knjige ter o državljanstvu. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• MDDSZ–MJU–CRP 
Medsebojno so povezani Ministrstvo za delo, družino in socialne zadeve RS (MDDSZ), 
Ministrstvo za javno upravo (MJU) ter Centralni register prebivalstva (CRP). MDDSZ ima 
pristop do referenčne baze CRP-ja z uporabo informacijskega sistema. Referenti centra za 
socialno delo in upravnih enot lahko pridobijo podatke iz evidenc javne uprave (registra) za 
potrebe upravičencev, ki uveljavljajo pravice po zakonu o socialnem varstvu, zakonu o vojnih 
veteranih, zakonu o žrtvah vojnega nasilja, zakonu o vojnih invalidih ter po zakonu o 
starševskem varstvu in družinskih prejemkih. Tukaj lahko pridobivajo podatke o stalnem 
prebivališču, podatke iz matične knjige umrlih, iz rojstne in poročne matične knjige ter o 
državljanstvu. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• MKGP–MJU–CRP 
Medsebojno so povezani Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano RS (MKGP), 
Ministrstvo za javno upravo (MJU) ter Centralni register prebivalstva (CRP). Končni uporabniki 
MKGP imajo lahko vpogled v podatke CRP-ja. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• JSP 
Javni jamstveni in preživninski sklad RS (JSP) ima e-povezavo s podatkovnimi bazami CRP, 
ZZZS in ZPIZ ter z ustanovami, ki izdajajo dokazila v e-obliki. Za potrebe izterjav sodnih 
postopkov in za potrebe odločanja v upravnem postopku lahko pridobivajo podatke na 
podlagi zakona. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• E-SEJE VLADE 
Člani vlade lahko ne glede na to, kje se nahajajo, odločajo o točkah dnevnega reda ali pa 
gledajo prenos redne seje vlade prek računalnika. Na voljo so gradiva za seje vlade, dnevni 
redi, sklepi, zapiski vseh ministrstev in vladnih služb. Tudi javnosti je omogočen dostop do 
vladnih gradiv skladno z Zakonom o dostopu javnega značaja.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.4 PRIMERJAVA SLOVENIJE Z EU 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.4.1 PRIMERJAVA RAZVITOSTI STORITEV JAVNE UPRAVE  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slovenijo in EU bom primerjal glede razvitosti storitev javne uprave na podlagi študije o 
stanju e-uprave v evropskih državah, ki jo Evropska komisija preko svetovalne hiše 
Capgemini izvaja vsako leto. Zadnjo raziskavo so naredili za leto 2010. V raziskavi so merili 
zrelost spletnih storitev na podlagi 5 stopenj zrelostnega modela. Izvedli so študijo na vzorcu 
20 osnovnih javnih storitev, od tega 12 za fizične osebe in 8 za pravne osebe. Rezultati 
raziskave, ki je potekala leta 2010, kažejo, da se dostopnost storitev e-uprave v EU še naprej 
izboljšuje. V raziskavo so bile vključene tudi nekatere države, ki niso članice EU (Švica, &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;17 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Norveška, Islandija, Hrvaška in Turčija). V omenjeni raziskavi so precej povečali obseg 
meritev, med drugim merjenje življenjskih situacij, analizo regionalnih/lokalnih e-storitev in 
stanje pri skupnih 9-ih IT-aktivatorjih. Meritve so zdaj del neprekinjenega cikla izboljšav z 
letnimi poročili o metodi, ukrepih vlade, transparentnosti in učnih skupinah med predstavniki 
držav članic. Poročilo kaže, da je merjenje uspešnosti bolj pomembno kot kadarkoli prej in da 
pri skupnih izboljšavah Evropa sodeluje čedalje bolj kolektivno. 
 
Na področju dostopnosti e-uprave (slika 2) Slovenija dosega 95 % dostopnost in je zasedla 
osmo mesto, ki si ga deli skupaj s Španijo. Najboljši rezultat (100 % dostopnost) so dosegle 
Irska, Italija, Malta, Avstrija in Portugalska. Povprečje vseh opazovanih 32-ih držav dosega 
82 % dostopnost osnovnih storitev e-uprave (v primerjavi z 69 % v letu 2009), kar Slovenijo 
uvršča nad povprečje. Švica, Italija, Bolgarija, Hrvaška in Latvija so v primerjavi z letom 2009 
pokazale občutne izboljšave (več kot 25 %). 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slika 2: Dostopnost e-uprave 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Capgemini (2010, str. 8) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
E-storitve na Malti, na Švedskem, v Veliki Britaniji, Estoniji in na Danskem so bile še posebej 
dobro ocenjene v smislu preglednosti izvajanja storitev, določb o večkanalnih storitvah, 
varstvu zasebnosti, enostavnosti uporabe in spremljanju zadovoljstva uporabnikov. Kar se &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;18 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tiče uporabnosti, dizajna za uporabnike in združenih storitev imajo najboljše e-portale 
Francija, Malta, Nizozemska, Španija in Portugalska. 
 
Na področju dovršenosti e-uprave (slika 3) je Slovenija dosegla rezultat 97 %. Na tem 
področju so se najbolje odrezale Irska, Malta, Avstrija in Portugalska s 100 %. Sledijo jim 
Švedska, Nemčija in Italija z 99 % dovršenosti. Povprečje 32 opazovanih držav pa dosega 
90 % dovršenosti. Tudi na tem področju je slovenska e-uprava nadpovprečna.  
(Capgemini, 2010) 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slika 3: Dovršenost e-uprave 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Capgemini (2010, str. 7) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.4.2 E-JAVNA NAROČILA  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Raziskava Capgemini (2010) navaja, da e-javna naročila spadajo med storitve, ki so zelo 
pomembne za gospodarstvo EU. Izboljšave na tem področju lahko zelo prispevajo h 
konkurenčnosti in učinkovitosti v Evropi, zlasti v majhnih in srednje velikih podjetij. Evropske 
uprave, motivirane z jasnimi prednostmi večje učinkovitosti in produktivnosti, pospešujejo 
svoj prehod na e-javna naročila. V enem letu (2009 do 2010) se je prepoznavnost e-javnih 
naročil med kupci povečala s 56 % na 71 % (med več kot 27 evropskimi državami – EU27+). &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;19 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dostopnost do e-javnih naročil prav tako narašča in je zdaj na 70 % za države EU27+. Še 
bolj pomembno je, da se je skupno število obravnavanih obvestil povečalo za 41 %. To kaže 
na velik splošen razvoj v smeri političnih zastavljenih ciljev EU iz leta 2005. 
Skupina najuspešnejših držav z rezultati več kot 80 % na tem področju se je v primerjavi z 
letom 2009 znatno povečala. Glede prepoznavnosti na tem področju se je med prvih pet s 
100% rezultatom uvrstila tudi Slovenija, skupaj z Irsko, Estonijo, Litvo in Malto. Sledijo Ciper, 
Češka in Švedska, ki so dosegle več kot 90 %. 
 
Na področju dostopnosti javnih prednaročilnih storitev sta 100 % rezultat dosegla Irska in 
Ciper. Sledijo Velika Britanija, Švedska, Norveška, Romunija in Danska z več kot 90 %. 
Povprečje držav EU27+ na tem področju je 70 %. Slovenija se z rezultatom 56 % nahaja pod 
povprečjem, kar kaže, da se je potrebno na področju dostopnosti prednaročilnih storitev bolj 
potruditi in izboljšati. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.4.3 PORTALI E-ZAPOSLOVANJA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V mnogih državah e-portali za ustanavljanje podjetij še vedno niso dovolj osredotočeni na 
uporabnika. Spletne strani je pogosto težko najti in tudi podane informacije na e-portalih niso 
vedno ustrezne. Kakovost storitev je močno odvisna od uprave in upravnih ravni, ki opravljajo 
storitve. Pogoste razlike v kakovosti storitev se večkrat pokažejo v primerih, ko ustrezen 
portal e-zaposlovanja za dokončanje procesa preusmeri uporabnika na drugo spletno stran 
uprave. Ugotovitve so v teh primerih pokazale velike razlike glede na raven kakovosti in 
skladnosti ponujanja e-storitev, ki pogosto predstavljajo resne izzive za uspešen zaključek 
storitve. 
 
Avstrija, Norveška, Turčija, Španija, Slovenija, Češka, Danska, Portugalska in Estonija imajo 
zelo prilagojen sistem e-zaposlovanja, ki se osredotoča na uporabnike. Za te države je 
značilno, da imajo personalizirane portale, ponujajo visoko stopnjo interakcije ter da 
zagotavljajo uporabniku prilagojene informacij in avtomatizacijo. 
 
Uporabnik dobi na vpogled le tisto, kar je dejansko pomembno za njegovo osebno zadevo. Ti 
portali krepijo sodelovanje in vlogo uporabnika, kar olajšuje začetek ustanovitve podjetij in 
lahko pozitivno vpliva na gospodarstvo (Capgemini, 2010). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.4.4 IZZIVI ZA RAZVOJ E-UPRAVE EU V PRIHODNOSTI 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tukaj je Capgemini izpostavil tri področja: 
1. Zrelost e-uprave na ravneh upravljanja na državnem, regionalnem in lokalnem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;področju. 
2. Povezljivost informacijskih sistemov e-uprave v Evropi (Evropska interoperabilnost) in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;učinkovitost. 
3. Splošna sprejetost in uporaba e-storitev med uporabniki (Take-up). &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;20 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. Regionalna in lokalna e-uprava: izzivi za prihodnji razvoj 
Raziskave kažejo, da ni dovolj učinkovitosti na lokalnih ravneh e-uprave. To se kaže pri 
gradbenih dovoljenjih, certifikatih, javnih knjižnicah in spremembi naslova, ki na lokalni ravni 
dosegajo v povprečju 39% učinkovitost, pri čemer je velika vrzel – do 57 odstotnih točk – v 
primerjavi z državnimi spletnimi stranmi. 
 
Največja evropska mesta dosegajo občutno boljše rezultate v primerjavi z manjšimi mesti ali 
kraji na podeželju. Izkušnje uporabnikov lokalnih spletnih strani se bistveno razlikujejo med 
posameznimi državami (od odličnih izkušenj do zelo slabih). 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. Učinkovitost 
Ključni dejavniki za doseganje napredka so skrbno usklajevanje vladnih dejavnosti in 
sodelovanje ne glede na strukturo upravljanja v posamezni državi. Za vsako državo je zelo 
pomembno, da obravnava in rešuje globoko zakoreninjene kulturne in/ali institucionalne 
dejavnike, ki otežujejo povezovanje evropskih e-uprav. Zaradi izredne raznolikosti institucij e-
uprav se je potrebno dogovoriti o obliki, protokolih, avtomatizaciji in doseganju poslovnih 
ciljev na meddržavni ravni ter tudi na lokalni ravni.  
 
Sodelovanje e-uprave na evropski ravni igra vse pomembnejšo vlogo v tehničnem 
povezovanju držav članic, v rešitvah in s tem napredovanju povezanih EU-storitev. Zagotavlja 
interoperabilnost in se izogiba nepotrebnega podvajanja sredstev. 
 
Čedalje bolj se kažejo potrebe po tem, da se odprejo upravne omejitve na vseh ravneh 
(znotraj države in med posameznimi državami), in sicer na več področjih. S tem bi izkoristili 
prednosti naložb v tehnologije in poenostavili prehod informacij v sistemih, ki zagotavljajo 
storitve. 
 
Na področju e-javnih naročil so možni prihranki, ki bi omogočili uvajanje novih sistemov in 
postopkov. V Veliki Britaniji oziroma na Škotskem so poročali o 800 milijonih funtov 
prihrankov, kar so dosegli v 4-ih letih. Švedska je poročala o zmanjšanju cen za od 10 do 30 
%, kot tudi o izboljšavi učinkovitosti pri javnih naročilih za 20 do 30 %. Na Irskem je več kot 
62.000 dobaviteljev registriranih v nacionalni sistem e-javnih naročil, od tega 25 % tujih 
dobaviteljev. Ta visoka raven registriranih tujih dobaviteljev na Irskem je izjema, saj se v 
večini držav pri rešitvah na področju e-javnih naročil osredotočajo predvsem na domače 
dobavitelje. Na Malti se je povečal obseg in promet e-javnih naročil, kjer 20 % vseh nakupov 
opravijo na spletu. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;21 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. Splošna sprejetost in uporaba e-uprave med uporabniki (Take-up) 
"Take up" e-uprave je počasen. Zadnje raziskave za EU kažejo, da samo 42 % populacije, 
stare od 16 do 74 let uporablja internet za interakcijo z javnimi organi. Razlika med 
dostopnostjo storitev in njihovo uporabo kaže, da se javni sektor sooča s pomembnimi izzivi 
za premislek o tem, kako bi lahko javne storitve postale bolj osredotočene na državljane. 
Številne države se zdaj osredotočajo na nove metode, ki analizirajo potrebe državljanov in 
potencialnih uporabnikov. E-uprava se tako počasi spreminja iz storitev, ki so posplošene za 
vse uporabnike, v e-storitve v smeri prilagajanja zahtevam vsakega posameznega uporabnika 
ali pa posameznim skupinam uporabnikov, ki imajo podobne zahteve. 
 
Primer dobre prakse imajo na Finskem, kjer so razvili nacionalne smernice za spletne storitve, 
ki temeljijo na različnih pristopih, vključno z označbami uporabnikov, kot so "first-time buyer" 
ali pa označbo "iščem najemniško stanovanje", ki označujejo različne potrebe uporabnikov v 
sklopu različnih možnih scenarijev uporabe. 
 
Prav tako je zelo uporabno razvrstiti uporabnike glede na demografske kriterije. V Španiji 
uporabljajo razvrstitve po kategorijah "starejši", "ženske" in "mladina", na Malti razvrščajo po 
starostnih skupinah, na Islandiji po spolu, starostnih skupinah, prebivališču, izobrazbi in 
delovnem mestu. Poleg tega nekatere države razvrščajo tudi po odnosu uporabnikov do 
tehnologije, na Malti v smislu obsega uporabe interneta in na Finskem glede na uporabo 
starejših računalnikov, počasnih povezav in mobilnih storitev. 
 
Danska, Norveška in Velika Britanija so začele eksperimentalno izvajati popolno 
personalizacijo storitev, pri katerih imajo uporabniki večji nadzor nad izbiro, vrsto, obliko in 
konfiguracijo določene storitve. Pobude s poudarkom na uporabi in vplivu e-uprave bodo 
postajale vse bolj pomembne (Capgemini, 2010). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.5 STRATEŠKE USMERITVE PRI RAZVOJU E-UPRAVE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S sprejetjem strategije e-uprave RS za obdobje od 2006 do 2010 so bile zapisane tudi 
strateške usmeritve, ki so vodilo pri razvoju e-uprave. V njem so zapisane naslednje strateške 
usmeritve (MJU, 2006, str. 12): 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• E-uprava po meri uporabnikov. Razvoj e-uprave bo sledil njihovim dejanskim 
potrebam, pri čemer pojem uporabnika zajema tri skupine: 1. državljane in druge 
fizične osebe, ki potrebujejo storitve e-uprave, 2. poslovne subjekte in druge pravne 
osebe in 3. zaposlene v upravi. Bistveni mehanizem približevanja uprave uporabnikom 
bo stalno ugotavljanje njihovih potreb in zadovoljstva. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
• Vse na enem mestu. Razvoj e-uprave bo potekal v smeri združevanja informacij ter 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;povezovanja (odpiranja, lažjega dostopa) informacijskih virov v upravi in e-storitev v &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;22 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;eno osrednjo informacijsko storitveno točko – skupni portal e-uprave. Enotna točka bo 
odpirala poti do vseh življenjskih situacij uporabnikov in do celotne ponudbe uprave. 
Državljani bodo za dostop do nje lahko izrabili prednosti varnostnih mehanizmov in 
elektronske identitete, s katerimi bodo lažje uporabljali želene vsebine in storitve. 
Izrednega pomena pa je tudi enotna vstopna točka za pomoč (telefonska številka, e-
pošta), ki bo uporabnikom zagotavljala hitro in kakovostno pomoč. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
• Enostavno. Predstavitev informacij in e-storitev na skupni vstopni točki za uporabnike 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bo jasna in logična. Sledenje tej usmeritvi jim bo zagotavljalo, da bodo svoj čas 
kakovostno porabili za namene, zaradi katerih so obiskali portal e-uprave. Enostavnost 
bo zagotovljena tudi na ravni pridobivanja podatkov, pri čemer se bodo vsi podatki, ki 
so nujni za začetek nekega postopka (npr. ob izpolnitvi elektronske vloge oziroma 
obrazca), ob informacijski podpori samodejno pridobili iz obstoječih virov v upravi 
(npr. podatki iz Centralnega registra prebivalcev, Registra davčnih zavezancev, 
dohodnine). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
• Enotno. Javna uprava bo delovala kot usklajen mehanizem na državni in na lokalni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ravni. Slednje bo uporabnikom zagotavljalo, da bodo svoje pravice uveljavljali enako 
kakovostno, hitro in po enakih medijih ne glede na to, ali sodi reševanje njihove 
storitve v pristojnost vlade ali občine. Vlada bo s svojimi dejavnostmi spodbujala 
pripravo rešitev, ki bodo vsesplošno uporabljive tudi na lokalni ravni. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
• Kakovostno. Informacije, pridobljene na osrednjem portalu e-uprave, bodo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kakovostne in preverjene. Ravno tako bo zagotovljena kakovost izvedenih e-storitev s 
pravimi in jasnimi rezultati, enotnimi obvestili in zagotovljenim vročanjem.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
• Pregledno. E-uprava bo z nadaljnjo uporabo sodobnih informacijsko-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;telekomunikacijskih tehnologij omogočala pregledno izvajanje postopkov in sledljivost 
le-tem. V vsakem trenutku bo omogočen vpogled v stanje zadev uporabnika, v 
pretekle zadeve v arhivu in osebna obvestila. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
• Varno. Čedalje bolj izpostavljena tema varnosti in njeno zagotavljanje, kjer je to 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;potrebno, bo v e-upravi postala vsakdanja praksa. Za varnost osebnih in drugih 
podatkov, določenih z zakonodajo ter elektronskih transakcij bo poskrbljeno na 
različnih ravneh (storitve, infrastruktura, protokoli …). Dosledno izvajanje varnostnih 
politik bo pri uporabnikih povečevalo zaupanje v e-upravo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
• Kjer koli in kadar koli. Bistvena prednost e-uprave bo njeno delovanje 24 ur na dan in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vse dni v letu. Uporabniki bodo sami izbirali čas srečanja z e-upravo in tako še 
kakovostneje razporejali svoj dragoceni čas. Do e-storitev in informacij bodo dostopali &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;23 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;iz številnih najsodobnejših naprav in komunikacijskih kanalov (večkanalni dostop), pa 
tudi tistih, ki so že uveljavljene in preizkušene.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
• Hitro, učinkovito in poceni. Hitrost izvajanja storitev in hitrost pridobivanja informacij 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sta vse bolj pomembni za uporabnike. E-uprava bo z uporabo sodobnih informacijsko-
telekomunikacijskih tehnologij in organizacijskih rešitev zagotavljala to hitrost. Z 
večanjem učinkovitosti delovanja celotne uprave bodo e-storitve in informacije za 
uporabnike cenejše od storitev po klasičnih komunikacijskih kanalih (okenca, telefon) 
oziroma bosta za isto ceno zagotovljena večja kakovost in hitrejši odziv.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
• Osebno in za vse. E-uprava se bo glede na želje uporabnikov prilagodila njihovim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;osebnim potrebam, življenjskemu slogu in življenjskim dogodkom. Zagotavljala bo 
osebno prilagojene informacije in e-storitve, omogočeno bo osebno obveščanje o 
pomembnih zadevah za posameznika. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
• Znanje in usposobljenost. Znanje in usposobljenost za uporabo e-uprave je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pomemben korak k uspešnejšemu in učinkovitejšemu sistemu le-te. Postaviti bo treba 
obsežne temelje znanja in dobre prakse v pomoč vsakdanjemu delu zaposlenih v 
upravi in učinkovito načrtovati nadaljnji razvoj e-uprave. Za povečanje znanja in 
usposobljenosti bodo uporabnikom na voljo različna usposabljanja, tečaji in 
konference po internetu in v klasičnih oblikah.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
• Soodločanje – e-demokracija. Upoštevanje državljanov, nevladnih organizacij in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;drugih institucij, njihovih potreb in volje ter vključevanje vseh uporabnikov v e-upravo 
(npr. ljudje s posebni potrebami, starejši, neodvisno od socialnega stanja) sta bistveni 
usmeritvi e-uprave. Ta naj bo enotno stičišče za demokratično, razmišljujoče in 
vzajemno izmenjavo e-mnenj in predlogov z aplikacijami e-posvetovanj, tematskih 
diskusijskih spletnih strani, e-forumov, e-glasovanja, e-klepetalnic in e-peticij, v 
prihodnje pa naj omogoča izvajanje e-referendumov in e-volitev.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.6  STRATEŠKI CILJI 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V strategiji razvoja elektronskega poslovanja ter izmenjave podatkov iz uradnih evidenc (v 
nadaljevanju: SREP) so zapisani strateški cilji, ki so združeni v štiri poglavitne skupine (MJU, 
2009, str. 13): 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• Omogočiti uspešno in učinkovito delovanje JU z elektronskim poslovanjem. 
• Povečati uporabo elektronskih storitev JU. 
• Razviti skupne in integrirane storitve med vsebinskimi področji in med ravnmi uprave.  
• Zagotoviti elektronsko podporo pri vzpostavitvi enotnega trga ter čezmejnih storitev v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EU in mednarodno. 
  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;24 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po sprejetju SREP so si ministri držav članic EU, držav pristopnic in države, ki kandidirajo v 
članstvo EU ter države EFTA 18, leta 2009 zadali cilje (MJU, 2010b, str. 10): 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• Vloga e-uprave pri podpori enotnemu trgu EU: ministri se bodo zavzemali za rešitve, 
ki odpravljajo ovire za nemoteno delovanje notranjega trga in posledično omogočajo 
uveljavitev temeljnih svoboščin EU. Poslovnim subjektom mora biti omogočeno 
elektronsko ustanavljanje in delovanje podjetij, državljanom pa nemoteno delo, študij, 
bivanje in upokojitev v katerikoli državi EU. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• Vloga e-uprave pri uresničevanju potreb državljanov in podjetnikov: e-uprava mora 
biti naravnana na potrebe njenih ključnih uporabnikov – državljanov in poslovnih 
subjektov. Le-ti morajo biti vključeni že pri samem načrtovanju storitev, ki morajo biti 
oblikovane tako, da omogočajo dostop do informacij javnega značaja in vključevanje 
vseh ključnih deležnikov v procese odločanja. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• Vloga e-uprave pri zagotavljanju učinkovitosti in uspešnosti JU: ministri se morajo 
zavzemati za učinkovito in uspešno delovanje JU, ki mora biti povezana z 
odpravljanjem administrativnih ovir, omogočati ustrezne organizacijske spremembe in 
podpirati in uporabljati tehnologijo z nižjimi emisijami ogljika. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• Ministri se bodo kot predpogoj za uspešnost navedenih zgornjih ciljev zavzemali za 
vzpostavitev ključnih dejavnikov ter pravnih in tehničnih okvirjev. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 ANALIZA PROJEKTOV E-UPRAVE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.1 ANALIZA DOBRIH PROJEKTOV E-UPRAVE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V tem podpoglavju bom predstavil uspešne in uporabne e-storitve, in sicer sistem e-VEM, ki 
je prinesel veliko prednosti gospodarskim subjektom ter malo oz. skoraj nič slabosti. 
Predstavljen bo tudi portal E-demokracija, ki je dobil priznanje Združenih Narodov in sem jo 
zato tudi predstavil, saj menim, da je dober projekt in ga državljani potrebujemo. Od tujih 
projektov sem predstavil eZdravje, ki je uspešen na Danskem ter e-volitve v Estoniji.  
 
Dober projekt je tisti, ki nam ponudi vse v nalogi naštete prednosti (glej: Tabela 1), je 
narejen po meri uporabnika in s končnim izdelkom projekta pritegne večje število 
uporabnikov, ki vedno znova uporabljajo to storitev. 
 
Imamo različne dejavnike, ki pokažejo, kako uspešna in uporabna bo e-storitev. Te dejavnike 
lahko v grobem razdelimo na (Bogme Kirn v: Kovačič et. al., 2009, str. 284): 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• dejavnike, povezane z okoljem (zakonske osnove, poslovni procesi, izobraževanje ...), 
• dejavnike, povezane z uporabniki (prilagodljivost, kultura, jezik, znanje ...), 
• dejavnike, povezane s tehnološkimi zahtevami, podlagami, zmožnostmi (varnost, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;infrastruktura, zanesljivost, prilagodljivost ...). 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;25 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.1.1 E-VEM 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Portal e-VEM je državni portal za podjetja in podjetnike. Lahko bi rekli, da je najboljši projekt 
v okviru e-uprave v Sloveniji. Združeni Narodi so na tekmovanju UNPSA (The United Nations 
Public Service Award) 2009 podelili Sloveniji nagrado za ta projekt, in sicer v kategoriji 
izboljšanja zagotavljanja storitev v javnem sektorju med vsemi projekti iz Severne Amerike in 
Evrope. Omenjena nagrada pa ni edina, ki jo je dobil projekt e-VEM – namreč, dobil je tudi 
priznanje za najboljši IKT (informacijsko-komunikacijska tehnologija) projekt v letu 2009, in 
sicer od Slovenskega društva informatikov. 
 
Glavni namen portala je omogočiti vsem uporabnikom čim bolj enostavno, hitro, lažje in 
brezplačno poslovanje z javno upravo. Uporabniki portala so lahko podjetniki, podjetja, 
notarji referenti na točkah VEM ter tudi okrožna sodišča, ki vpisujejo v sodni register po 
uradni dolžnosti. 
 
Pred uvedbo sistema e-VEM, so morali podjetniki in podjetja za ustanovitev podjetja morali 
izpolnjevati določene obrazce, ki jih sedaj več ni potrebno, saj se ti podatki samodejno 
pridobijo iz Centralnega registra prebivalstva, Poslovnega registra Slovenije in Registra 
prostorskih enot. Ni več potrebno hoditi od okenčka do okenčka, od ene javne ustanove do 
druge, sedaj je možno vse storiti na enem mestu, saj lahko oseba prek elektronskega 
poslovanja registrira podjetje ali družbo, opravi postopek za vpis v Davčni register, Poslovni 
register, Sodni register, zaposlene ali družinske člane lahko vpiše v obvezno in zdravstveno 
zavarovanje itd. Z uvedbo sistema e-VEM so dobili uporabniki tudi možnost, da registrirajo 
svoje podjetje kadarkoli (24 ur na dan in 7 dni v tednu) in niso več vezani zgolj na uradne 
ure. Uporabniku je dana možnost, da dobi sklep o vpisu po elektronski varni pošti in ne zgolj 
klasično po pošti. Pomemben dejavnik je tudi ta, da je sedaj celotna registracija podjetja ali 
kakršna koli druga dejavnost preko sistema e-VEM brezplačna ter prihrani veliko časa. Korist 
od sistema e-VEM imajo tudi zaposleni v javni upravi, saj jim več ni potrebno podatkov 
vnašati ročno, ker si izmenjujejo podatke z drugimi ustanovami javne uprave elektronsko, 
postopki registracije in vpisa v ustrezne registre so se avtomatizirali in prihranijo zaposlenemu 
čas.  Med ustanovami javne uprave je tudi možno elektronsko pridobiti priloge ter različna 
potrdila, ki so potrebna za kakršenkoli postopek znotraj sistema (e-VEM, 2013). 
 
Imel sem možnost v praksi spoznati sistem e-VEM, saj sem študijsko prakso opravljal v 
Agenciji Republike Slovenije za javnopravne evidence in storitve (AJPES), ki je ena od točk 
VEM. Sistem je isti, kot če bi ga uporabnik uporabljal doma. V času, ko sem opravljal prakso, 
nisem zasledil nobene okvare, izpada sistema ali drugih težav sistema e-VEM. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;26 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spodnja tabela prikazuje število oddanih vlog za gospodarske družbe na daljavo glede na 
posamezen postopek. Največ je bilo oddanih vlog za prijavo oseb v obvezna socialna 
zavarovanja (M-1). Za prijavo obrtnega dovoljenja pa je bilo najmanj oddanih vlog, saj se je 
oddala le 1 vloga. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 2: Št. oddanih vlog g. d. glede na vrsto postopka 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
POSTOPEK ŠTEVILO ODDANIH 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VLOG 
% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Predlog za vpis enostavne enoosebne d. o. o. 149 0,13 % 
Prijava davčnih podatkov 72 0,06 % 
Zahtevek za izdajo identifikacijske številke DDV 
(DDV-P2) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;166 0,15 % 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prijava oseb v obvezna socialna zavarovanja (M-
1) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;36.379 32,19 % 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Odjava oseb iz obveznih socialnih zavarovanj (M-
2) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;34.822 30,83 % 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prijava sprememb podatkov o zavarovancih v 
obvezna socialna zavarovanja (M-3)      
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8.982 7,95 % 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prijava družinskih članov v obvezno z. z. (M-DČ) 12.691 11,23 % 
Sprememba podatkov o družinskih članih (M-DČ) 10.030 8,88 % 
Odjava družinskih članov iz obveznega z. z. (M-
DČ) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.502 3,70 % 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prijava prostega delovnega mesta (PD-1) 5.207 4,61 % 
Prijava obrtnega dovoljenja 1 0,00 % 
SKUPAJ 113.001 100 % 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: e-VEM (2013) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Zgornja tabela prikazuje število oddanih vlog za gospodarske družbe na daljavo glede na 
posamezen postopek. Največ je bilo oddanih vlog za prijavo oseb v obvezna socialna 
zavarovanja (M-1). Za prijavo obrtnega dovoljenja pa je bilo najmanj oddanih vlog, saj se je 
oddala le 1 vloga. 
 
Preko portala e-VEM je v letu 2011 bilo oddanih 164.252 vlog za gospodarske družbe, od 
tega 113.001 oz. 69 % na daljavo, kar pomeni, da so uporabniki sami oddajali vloge brez 
obiska katerekoli ustanove javne uprave. Ostali procenti oddanih vlog preko portala e-VEM: 
pri notarjih 19.923 oz. 12 %, na točkah VEM 17.932 oz. 11 % ter na okrožnih sodiščih 13.396 
oz. 8 % vseh oddanih vlog. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;27 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V letu 2011 je bilo preko portala e-VEM za samostojne podjetnike oddanih 52.421 vlog, od 
tega je bilo 7.279 oz. 14 % na daljavo in 45.142 oz. 86 % oddanih vlog na točkah VEM. 
 
Tudi tukaj je bilo največ oddanih vlog na daljavo za samostojne podjetnike za prijavo oseb v 
obvezna socialna razmerja (M-1). Najmanj oddanih vlog na daljavo je bilo za izdajo obrtnega 
dovoljenja. V spodnji tabeli so prikazane vse oddane vloge na daljavo za samostojne 
podjetnike v številkah. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 3: Št. oddanih vlog s. p. glede na vrsto postopka 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
POSTOPEK ŠTEVILO ODDANIH 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VLOG 
% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prijava za vpis samostojnega podjetnika 737 10,13 % 
Sprememba samostojnega podjetnika 1.493 20,51 % 
Izbris samostojnega podjetnika iz PRS 585 8,04 % 
Prijava davčnih podatkov 563 7,73 % 
Zahtevek za izdajo identifikacijske številke za 
DDV (DDV-P2) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;249 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3,42 % 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prijava oseb v obvezna socialna zavarovanja (M-
1) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.592 21,87 % 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Odjava oseb iz obveznih socialnih zavarovanj 
(M-2) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.170 16,07 % 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prijava sprememb podatkov o zavarovancih v 
obvezna socialna zavarovanja (M-3) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;81 1,11 % 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prijava družinskih članov v obvezno z. z. (M-DČ) 297 4,08 % 
Sprememba podatkov o družinskih članih (M-
DČ) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;26 0,36 % 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Odjava družinskih članov iz obveznega z. z. (M-
DČ) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;72 0,99 % 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prijava prostega delovnega mesta (PD-1) 406 5,58 % 
Izdaja obrtnega dovoljenja 8 0, 11 % 
SKUPAJ 7.279 100 % 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: e-VEM (2013) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Leta 2008 je Ministrstvo za javno upravo izdalo poročilo o oceni administrativnih stroškov. V 
spodnji tabeli je prikazano administrativno breme pred uvedbo e-VEM in po uvedbi e-VEM za 
gospodarske družbe ter prihranek na različnih področjih. Ocenili so, da so prihranki za 
gospodarstvo v višini 10,66 milijonov evrov na letni ravni, kar pomeni, da so se stroški v 
primerjavi s postopki, ki so jih izvajali pred uvedbo sistema, znižali za 75 % (MJU, 2008). &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;28 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Tabela 4: Prihranek e-VEM za g. d. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vrsta prihranka AB pred uvedbo  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;e-VEM 
(pred 1. 02. 2008) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;AB po uvedbi  
e-VEM  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(po 01. 02. 2008) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prihranek 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ustanavljanje 
enostavne  
d. o. o. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.622.321,72 € 85.140,00 € 1.537.181,72 € 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spremembe enostavne  
d. o. o. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.337.086,89 € 128.271,24 € 1.208.815,65 € 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Izbris d. o. o. 248.524,32 € 163.475,48 € 85.048,84 € 
Poenostavljeni postopki 
za potrebe ZZZS in 
ZRSZ (vsi poslovni 
subjekti) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9.176.371,34 € 3.179.423,44 € 5.996.947,90 € 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vzpostavitev javne 
knjige (vse g. d.) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.829.065,40 € 0,00 € 1.829.065,40 € 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skupaj 14.213.369,67 € 3.556.310,16 € 10.657.059,51€ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: MJU, (2008, str. 2) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vsako leto se povečuje uporaba sistema e-VEM, kar nakazuje na to, da se uporabniki vse bolj 
zavedajo prednosti, ki jih ponuja e-VEM. Sistem e-VEM prihrani veliko časa, je cenejša oz. 
brezplačna storitev od prejšnje ter je enostavna za uporabnike. Mislim, da se bo vse več 
uporabnikov odločalo za uporabo na daljavo, vendar pa bo za to potrebno tudi nekaj 
predavanj oz. delavnic, ki bi lahko predvsem samostojne podjetnike spodbudile k temu, da ga 
uporabljajo.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.1.2 E-DEMOKRACIJA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leta 2008 je začel delovati podportal E-demokracija, ki omogoča predvsem državljanom, da 
se približajo demokratičnim procesom, ter jim ponuja, da sodelujejo pri političnih odločitvah 
in s tem povečajo transparentnost odločanja in odgovornost. Na omenjenemu podportalu 
lahko sodelujemo pri postopkih priprave predpisov, pri odpravi administrativnih ovir, lahko 
pridemo v stik z izvoljenimi predstavniki, dobimo informacije o demokratičnih procesih ter 
ostale informacije s področja zakonodaje, volitev, referendumov ter še ostale druge 
informacije. Prav omenjeni podportal je zaledje projekta informacijske podpore postopkov 
priprave predpisov (IPP), ki je osvojil drugo mesto in tako dobil priznanje v kategoriji &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;29 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Izboljševanje participacije na področju odločanja z uporabo novih mehanizmov" na 
tekmovanju UNPSA 2012 (E-demokracija, 2013). 
 
Na podportalu E-demokracija obstaja tudi povezava "predlagam.vladi.si", ki nas pripelje do 
novega spletnega okna. Projekt predlagam.vladi.si omogoča komunikacijo med državljani ter 
državo. Osnovni namen je spodbuditi državljane k predložitvi mnenj, predlogov za ureditev 
določenih vsebinskih vprašanj, pobud. To deluje tako, da državljan napiše vsebinsko 
problematiko, ki po njegovem mnenju ni primerna in poda predlog za njeno ureditev. Ostali 
uporabniki lahko predloge komentirajo ali predlagajo svoje, nato avtor pripravi končni 
predlog, za katerega se glasuje. V kolikor je v predlogu sodelovalo vsaj 5 % aktivnih 
uporabnikov in če je več glasov za kot proti, se predlog pošlje v obravnavo pristojnemu 
organu Vlade Republike Slovenje, ta pa objavi uradni odgovor (Predlagam.vladi.si, 2013). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.1.3 DANSKI PROJEKT E-ZDRAVJE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danci so se eZdravja lotili med prvimi v EU, in sicer so se ga lotili s strategijami. Danski portal 
sundhed.dk (eZdravje) je prvi portal, namenjen zdravstvenim storitvam, ki je namenjen 
državljanom, bolnikom in zdravstvenim delavcem. Bil je ustvarjen, da pomaga izpolniti 
politične cilje visoko kakovostnega zdravstvenega varstva in omogoči enostaven dostop do 
informacij z uporabo najnovejše informacijske tehnologije. Pobudo za vzpostavitev in tudi 
uresničitev danskega e-portala za zdravje so leta 2001 prevzela združenja okrožnih svetov na 
Danskem in Ministrstvo za notranje zadeve in zdravje. Razmeroma skromna vlaganja v 
infrastrukturo in skupni sistem je omogočil razvoj storitev, ki se uporabljajo v občinah in 
regijah po celotni državi. Tako so tudi pomagali regionalnim in lokalnim delom zdravstvenih 
storitev, ki so se s tem izognila lokalnim velikim naložbam. Lokalne naložbe v rešitve bi se 
lahko uporabljale le na regionalni in lokalni ravni, tako pa se omogoča rešitev za celotno 
Dansko. Portal je bil razvit kot rezultat na EU-natečaju. Devetmesečna razvojna faza se je 
začela decembra 2003. 
 
Nacionalni zdravstveni portal ponuja zdravstvene informacije in storitve tako za državljane kot 
tudi za zdravstvene strokovnjake. Zdaj je vstopna točka za številne interaktivne in 
transakcijske storitve za državljane, vključno z elektronsko rezervacijo imenovanj s splošnega 
zdravnika, ki si ogledujejo sestanke z zdravstvenimi storitvami. Namen portala je, da: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• združuje ustrezne informacije iz vseh delov zdravstvenih storitev, 
• ponuja skupno platformo za sporazumevanje 
• pacientom omogoči maksimalen vpogled in transparentnost nad sektorjem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zdravstvenih storitev, 
• izvajalcem zdravstvenih dejavnosti poenostavi dostop do arhiviranih zdravstvenih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;informacij svojih pacientov. (Sundhed, 2013) 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;30 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naštel bom nekaj koristi, ki so jih pridobili danski državljani, in sicer imajo možnost rezervacij 
pri zdravstvenih uslužbencih, lahko dobijo recepte preko e-storitev, zdravniki in drugo osebje 
jim lahko svetujejo kar preko portala, lahko preverijo čakalne vrste pri posameznih 
zdravstvenih ustanovah, imajo dostop do osebnih zdravstvenih podatkov, lahko pogledajo 
osebno zdravstveno zgodovino od leta 1977 dalje in še bi lahko našteval. Omeniti je treba, da 
imajo koristi od takšnega projekta tudi zdravstveni uslužbenci. 
 
Uporaba elektronskih zdravstvenih kartonov s strani zdravnikov primarne oskrbe je 99%. 
Uporaba elektronskih zdravstvenih kartonov v bolnišnicah je 100%. Elektronsko 
predpisovanje zdravil s strani zdravnikov primarne oskrbe je tudi 100% (Daniel Castro, 2009). 
Uspešnost danskega eZdravja je mogoča tudi zaradi povezanosti bolnišnic in velike uporabe 
zdravnikov takšnih e-storitev. 
 
Zgolj kot informacijo bom zapisal nekatere zanimive številke, ki se tičejo Danske (Sundhed, 
2013): 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• 5,5 milijonov državljanov, 
• 95 % državljanov uporablja internet, 
• 90 % jih z uporabo interneta išče informacije o zdravju, 
• 88 % danskih državljanov obišče internetne strani, ki se tičejo državnih organov v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;enem letu, kar je najvišji odstotek med vsemi v EU, 
• 45 % vseh državljanov je v stik s svojim zdravnikom prišlo prek digitalne storitve. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Mislim, da je projekt zelo uspešno izveden in se še naprej razvija. Danci imajo zelo visok 
odstotek prebivalstva, ki uporablja internet in zaradi tega je obiskanost in uporaba e-storitev 
večja, kot bi bila nekje drugje v EU, a če tak projekt, kot je eZdravje, ne bi bil uspešen in 
usmerjen k uporabnikom, ga ne bi niti uporabljali v tolikšni meri. Zavedati se moramo, da je 
nekaterim osebni stik še vedno bolj pri srcu in razlogov za to je kar nekaj, vendar so na 
Danskem naredili veliko v smeri eZdravja in tako prepustili državljanom, da se sami odločijo, 
čeprav stremijo k temu, da bi eZdravje uporabljajo karseda veliko uporabnikov. 
 
V spletnem časopisu The New York Times (Bhanoo, Sindiya N., 2010) je bil objavljen članek, 
ki govori o 77-letniku Jensu Danstrupu, ki ima pri svojih letih že težave pri obiskovanju 
lokalnih zdravnikov. Pešačenje in prevoze s taksijem je raje zamenjal za pregled prek 
interneta. Tako mu ni treba zapustiti svojega doma. Vse, kar potrebuje, je nekaj osnovnih 
medicinskih pripomočkov in prenosni računalnik s spletno kamero. Sam opravi tedenske 
preglede, ki jih pošlje svojem zdravniku prek povezave Bluetooth. Ti podatki se samodejno 
prijavijo v elektronsko evidenco. Gospod Danstrup pravi, da je postopek zelo enostaven, saj 
se s svojo medicinsko sestro iz univerzitetne bolnišnice v Frederikbergu pogovarja prek video 
kamere. Za ta fizični obisk zdravnika v bolnišnici je nekoč zapravil ves dan. Svoj elektronski 
merilec impulza si nastavi na prst in izmerjene podatke pošlje svojemu zdravniku. Gospod &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;31 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danstrup si lahko ogleda tudi svoj osebni zdravstveni zapis na spletu. Zdravniški recept mu 
pošiljajo v elektronski obliki, ki ga lahko z interneta povzame vsaka lekarna v državi. Vsakič, 
ko želi priti v kontakt s svojim zdravnikom primarne oskrbe, pošlje sporočilo prek e-pošte. Vse 
to je mogoče zato, ker gospod živi na Danskem, v državi, ki je pred desetletjem začela s 
sprejemanjem elektronskih zdravstvenih zapisov in drugih informacij zdravstvenih storitev. 
 
Številne študije, vključno s skladom Commonwealtha, so ugotovile, da je danski informacijski 
sistem najučinkovitejši na svetu, saj prihrani zdravnikom v povprečju 50 minut 
administrativnega dela na dan. Elektronsko vodenje evidence prihrani danskemu 
zdravstvenemu sistemu okoli 120 milijonov dolarjev letno. Uspeh Danske ima veliko opraviti s 
svojo majhnostjo, homogeno populacijo in reguliranim zdravstvenim sistemom, ki se na vseh 
točkah zelo razlikujejo od sistema v ZDA. Kot v večjem delu Evrope, se zdravstveno varstvo 
na Danskem financira z davki in večina storitev je brezplačna.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.1.4 ESTONIJA: I-VOLITVE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estonija je prva država, ki je uvedla i-volitve. Svojo identiteto zagotovijo z ID-kartico oz 
digitalno osebno izkaznico, ki je v uporabi od leta 2002. Od januarja 2012 ima skoraj 90 % 
Estoncev digitalno osebno izkaznico. Estonska osebna izkaznica služi kot identifikacijski 
dokument in tudi kot potovalni dokument v EU. Poleg fizične uporabe se izkaznica uporablja 
tudi kot dokaz za identifikacijo pri uporabi e-storitev. Digitalna osebna izkaznica je ključnega 
pomena za skoraj vsako inovativno e-storitev v Estoniji. Znotraj tega dokumenta je majhen 
čip, ki vsebuje podatke o lastniku kartice in dve potrdili. Prvo potrdilo se uporablja za 
potrditev identitete, drugo pa za digitalno podpisovanje. Zaradi svoje varnosti se izkaznica 
uporablja v mnogih spletnih okoljih, kjer so potrebna spletna ID-preverjanja. Internetno 
bančništvo, e-udeležba na volitvah, nakup vozovnice za javni prevoz in še mnogo več je 
mogoče doseči s pomočjo digitalne osebne izkaznice. Izkaznica je varna, saj zahteva PIN 
kodo za delovanje (Estonia.eu, 2013). 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slika 4: Estonska ID-kartica 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: Wikipedia (2013) &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;32 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V letu 2005 je Estonija izvedla prve i-volitve, in sicer na lokalni ravni, ki pa se jih ni udeležilo 
veliko volilnih udeležencev. Spodnja tabela prikazuje statistiko vseh i-volitev, ki so bile 
izvedene v Estoniji. Iz tabele je razvidno, da vse več volivcev odda svoj glas preko interneta. 
Na zadnjih parlamentarnih volitvah je bilo skoraj 25 odstotkov vseh volilnih udeležencev. V 
šestih letih se je povečalo za 131.477 internetnih volivcev. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 5: Statistika i-volitev v Estoniji 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 Lokalne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;volitve  
2005 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parlamentarne 
volitve  
2007 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volitve v 
Evropski 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;parlament 
2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lokalne 
volitve 
2009 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parlament
arne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;volitve 
2011 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volilni 
upravičenci 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.059.292 897.243 909.628 1.094.317 913.346 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Glasovalo 
skupaj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;502.504 555.463 399.181 662.813 580.264 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volilna 
udeležba 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;47,4 % 61,9 % 43,9 % 60,6 % 63,5 % 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volivci prek 
interneta 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9.287 30.243 58.614 104.313 140.764 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Delež 
internetnih 
volivcev 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1,9 % 5,5 % 14,7 % 15,8 % 24,3 % 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: vvk.ee (2013) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Estonski minister za zunanje zadeve, Urmas Paet (EUROPP, 2012), priporoča e-volitve tudi 
drugim državam članicam EU. Pravi, da so e-volitve zelo praktične, uporabne in da povečajo 
volilno udeležbo, zlasti med mladimi, saj so hitre, priročne in mladi vedno želijo poskusiti 
nekaj novega. »Naša najbolj inovativna e-rešitev so e-volitve. Do zdaj so imeli že 4 e-volitve: 
volitve na lokalni ravni, nacionalne e-volitve in volitve za EU-parlament. E-glasovanje je 
enkratno. Lahko oddaš svoj glas od doma ali iz službe oziroma tako kot je bolj primerno za 
vas.« Dejal je, da so izkušnje, ki jih imajo z e-glasovanjem, zelo pozitivne. Tudi priljubljenost 
e-volitev se je povišala na vsakih e-volitvah doslej, s tem pa se je posledično povečala tudi 
volilna udeležba. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.2 ANALIZA SLABIH PROJEKTOV E-UPRAVE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V tem podpoglavju se bom osredotočil predvsem na slovensko e-upravo. Za slabe projekte e-
uprave bi lahko rekli, da gre za projekte, ki se niso končali, lahko pa tudi govorimo o slabih 
storitvah, ki so neuporabne, niso po meri uporabnika ali pa so slabo obiskane. Z nekaterimi &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;33 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ugotovitvami bom poiskal slabosti oz. pomanjkljivosti, ki bi kazale na slabe storitve ter 
navedel enega od projektov e-uprave, ki se ni končal. Predstavil bom tudi projekt Velike 
Britanije, ki ni končan, kljub temu da so za projekt porabili skoraj dvakrat več kot je bilo 
predvideno.  
 
Colnar (2008) pravi, da se kljub prenovi portala e-uprave niso opažali cilji, ki bi izhajali iz 
potreb in pričakovanj strank ali kakšnega koncepta e-uprave. Portal se je polnil z vsemi 
informacijami in je postajal vedno bolj nejasen. Občutek ima, da so razvijalci izdelali malo e-
storitev in predvsem takšne, ki jih je bilo enostavno razviti. Danes pa na portalu prevladujejo 
predvsem informacije, e-storitev pa je malo. 
 
e-Zaposlitev, ki jo najdemo na portalu e-uprave, omogoča iskalcem zaposlitve brezplačno 
pregledovanje prostih delovnih mest, na voljo so jim tudi vse informacije v zvezi zaposlitvijo, 
delodajalcem pa omogoča iskanje delavcev. Po mojem mnenju je e-Zaposlitev neuporabna, 
ker ni dovolj ali pa sploh ni povezana z zavodom za zaposlovanje ali portalom PoiščiDelo.si, ki 
sta prav tako povezana z zaposlitvijo. To menim predvsem zaradi tega, ker imajo na portalu 
trenutno objavljenih 25 delovnih mest in 33 študentskih del, medtem ko ima Zavod za 
zaposlovanje trenutno objavljenih 864 delovnih mest, največji ponudnik študentskega dela pa 
je e-Študentski servis, ki ponuja 355 prostih del ter 246 del v strežbi. Toda na državnem 
portalu e-uprava imajo zapisano, da portal omogoča le lažje iskanje dela oz. delavcev in ne 
gre za uradno skladno s predpisi povpraševanje po delavcih. Zakaj bi podjetja objavljala svoja 
dela na e-Zaposlitev in si ustvarjala dvojno delo, če jim tega ni treba? V kolikor na portalu že 
imajo tako aplikacijo, ki ponuja pregledovanje prostih delovnih mest, bi se spodobilo, da so 
državne institucije med seboj povezane. Portal omogoča povezavo do Zavoda RS za 
zaposlovanje, vendar se nam s klikom odpre spletna stran, ki ne obstaja. 
 
Elektronske volitve (e-volitve) so volitve, kjer volivci lahko glasujejo s pomočjo elektronske 
naprave na klasičnem volišču. Internetne volitve (i-volitve) so volitve, kjer volivci glasujejo 
prek interneta prek temu namenjene spletne strani (Kovačič in Škrablin, 2007). 
 
Leta 2003 je bil ustanovljen projektni svet e-volitve ter nekaj mesecev kasneje še projektna 
skupina. Pripravljali so delovna gradiva, ki naj bi bila podlaga za razvoj in uvajanje sistema 
elektronskih volitev. Dejali so, da je elektronski način volitev lahko le dopolnilen klasičnim 
načinom volilnega sistema. Projekt e-volitve je bil zastavljen kot dolgoročna naloga, ki naj bi 
zahtevala postopen pristop. Leta 2004 je bila izdana študija izvedljivosti e-volitev s predlogi 
implementacije, v kateri je avtor zapisal, da je potreben fazni pristop k razvoju in uvajanju e-
volitev in da bi bile tehnične in procesne težave na takratni razvojni stopnji prevelike in 
neobvladljive (Turk, 2004).  
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;34 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leta 2007, ko je bil minister za javno upravo Gregor Virant, sta predlagatelja za uvedbo 
elektronskega glasovanja bila poslanca Marko Pavliha in Slavko Gaber, vendar predlog ni bil 
sprejet (Gaspari, 2007). Tudi leta 2013 so na okrogli mizi Državljanske liste, katere 
predsednik je Gregor Virant, poudarili, da so e-volitve le še vprašanje časa. Virant bi s takšno 
obliko glasovanja poskusil že na naslednjih volitvah. Povedal je, da bi s tem povečal volilno 
udeležbo predvsem pri mlajših volivcih, da olajšuje uresničevanje volilne pravice ter da ima 
določene implikacije na volilni rezultat (STA, 2013). 
 
Z uveljavitvijo i-volitev v Sloveniji bi pridobili bolj natančno in hitrejše štetje glasovnic, na 
dolgi rok bi se znižala cena izvedbe glasovanja. I-volitve so bolj učinkovite, gre za nadaljnji 
razvoj informatizacije. Uvedba takšnega sistema naj bi prinesla dvig volilne udeležbe, olajšan 
dostop do volišča in izboljšanje demokracije. Z uvedbo i-volitev bi prišlo tudi do nekaterih 
nevarnosti, in sicer naj sistem ne bi zagotavljal anonimnosti, lahko bi prišlo do kršitve tajnosti 
glasovanja, zlorabe digitalnega certifikata, manjše transparentnosti sistema (Kovačič in 
Škrablin, 2007). 
 
Menim, da je pri vprašanju e-volitev prisoten strah državljanov ter tudi nekaterih 
strokovnjakov, in sicer glede varnosti sistema. Vendar Estonija dokazuje, da uspešno izvaja i-
volitve že 6 let in ni nobenega podatka, ki bi kazal na to, da imajo kakšne nepravilnosti. 
Omenjeni projekt sem izpostavil, ker ni bil dokončan, kljub temu da so nekaj časa delali na 
tem in porabili tudi nekaj denarja. 
 
Predstavil bom projekt iz Velike Britanije, ki ni bil končan, kljub temu da je zanj bilo 
porabljenega dvakrat več denarja, kot je bilo sprva predvideno. 
 
C-NOMIS je informacijski sistem za reševanje zaporniških primerov. Projekt C-NOMIS je bil 
ustanovljen leta 2004 s strani Državnega urada za upravljanje s storilci kaznivih dejanj kot del 
programa za izboljšavo načina, kako s storilci kaznivih dejanj upravljati znotraj zaporov in 
izboljšati storitev pogojnih kazni v Veliki Britaniji. Ključni namen celotnega programa je bil 
zmanjšanje deleža ponovnih zagrešitev kaznivih dejanj. Želeni rezultat projekta C-NOMIS je 
bil enoten in celosten informacijski sistem, ki bi izvajal vodenje storilcev od začetka do konca, 
je omogočal delitev informacij, stalnost in nadzor po izpustu iz zapora. Zaključni datum 
projekta naj bi bil januarja leta 2008, ampak so ga prekinili leta 2009. Preostanek projekta so 
preimenovali v Prison-NOMIS (Zapor-NOMIS), ki pa se je dokončno zaključil marca leta 2012. 
V letu 2009 je Državni revizijski urad izdal poročilo, ki je izpostavilo, da je C-NOMIS 
neuspešen projekt, sodeč po sedmih razlogih neuspešnosti, ki jih je objavil Urad predsednika 
vlade: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• ni vidne povezave med projektom in ključnimi strateškimi prioritetami organizacije, 
• pomanjkanje jasnega vodenja s strani nadrejenih, 
• odsotnost učinkovitih dogovorov med nosilci interesov, &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;35 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• skop pristop k projektu in k upravljanju s tveganji, 
• vrednotenje projekta je bilo gnano s strani začetne vrednosti namesto tega, da bi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dobili tisto, za kar so plačali, 
• pomanjkanje razumevanja ali sodelovanja z dobavitelji na vodstvenih položajih, 
• odsotnost povezanosti med stranko, dobaviteljem, uporabnikom in vodstvenim timom 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;projekta. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celoten projekt je na koncu stal 444 milijonov funtov (522,17 milijonov evrov) namesto 
začetno predvidenih 234 milijonov funtov (275,20 milijonov evrov) (Buehring, 2012). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.3 KRITIČNA ANALIZA E-UPRAVE 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V spodnji tabeli sem navedel glavne ugotovitve dobrih in slabih stvari e-uprave. V prvih štirih 
primerih so vzporedno zapisana nasprotja, saj spadajo k dobrim kot slabim stranem e-
uprave. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 6: Dobre in slabe stvari e-uprave 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Zakaj je e-uprava dobra? Zakaj je e-uprava slaba? 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enostavnejše poslovanje z javno upravo za 
računalniško pismeno populacijo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bolj komplicirano oz. zahtevnejše 
poslovanje z javno upravo (potrebujemo 
digitalno kvalificirano potrdilo, zmogljivejši 
računalnik, namestitev programske opreme 
itd.) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hitrejše poslovanje z javno upravo Nedelovanje portala ali storitev zaradi 
vzdrževanih del ali drugih vzrokov Dostopno 24 ur na dan 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veliko informacij na portalih e-uprave Nejasne informacije 
Manj dvojnega dela za uslužbence javne 
uprave 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zloraba osebnih podatkov 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Manjši stroški oz. cenejše poslovanje z 
javno upravo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ni osebnega stika, ki ga nekateri ljudje 
potrebujejo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Manj uslužbencev, kar pomeni manj 
stroškov 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veliko denarja je porabljenega za 
nekoristne oz. nedokončane storitve e-
uprave 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Lastna raziskava 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Moj predlog za izboljšanje oz. odpravo slabih stvari v e-upravi bi bil ta, da se uvede 
brezplačno izobraževanje za starejše in računalniško manj pismeno populacijo. Tako se bodo 
seznanili z uporabo e-uprave. Mislim, da bi z uvedbo ID-kartice, ki bi jo dobil vsak državljan, 
ko dopolni 18 let, spodbudili k večji uporabi e-uprave. Na portalih je veliko nejasnih in &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;36 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;strokovnih informacij, ki jih ne razumejo vsi uporabniki, zato bi predlagal, da so napisane bolj 
preprosto. Veliko državljanov e-upravo ne uporablja prav zaradi možnih zlorab osebnih 
podatkov. Varno uporabo morajo zagotoviti tako uporabniki sami kot ponudniki storitev e-
uprave, saj so v nasprotnem primeru lahka tarča spletnih goljufov. Potrebno je upoštevati 
glas ljudstva ali strokovnjakov, ki bi povedali, kaj potrebujejo v e-upravi, kaj bi na dolgi rok 
zmanjšalo stroške, zmanjšalo delo uslužbencem in uporabnikom itd. Mislim, da imajo 
odgovorni za projekte e-uprave premalo odgovornosti za svoje postopke, saj lahko govorimo 
o veliki vsoti denarja, ki je porabljen za nedokončane projekte. Posodabljanje informacij, ki so 
na spletu, je zelo pomembno. Ko hočemo kontaktirati izvoljene predstavnike, vidimo, da je po 
dveh mesecih od izvolitve nove predsednice vlade kot predsednik vlade še vedno napisan 
Janez Janša. To je zgolj primer, ki sem ga opazil in mislim, da je takih primerov, ki niso redno 
posodobljeni, še več.  
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabela 7: Dejavniki uspešnosti in tveganja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Kakšen mora biti projekt e-uprave, da bi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uspel? 
Čemu se mora projekt e-uprave 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izogibati? 
Skrajšati mora čas upravnih storitev. E-storitve ne smejo biti zahtevne za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uporabnike. 
Omogočati mora nižje stroške.  Ne sme imeti tehničnih težav in izpadov 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sistema. 
Biti mora napisan celoten postopek uporabe e-
storitve.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Treba se je izogibati slabo varovanim 
sistemom in nezaščitenim zbirkam 
podatkov ter slabemu varovanju. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E-storitve morajo biti enostavne za uporabo. Izogibati se je treba strokovnim in 
kompliciranim informacijami. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Informacije morajo biti redno posodobljene.  Ne sme imeti zastarelih informacij. 
Informacije morajo biti napisane bolj preprosto 
in pregledno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Povezan mora biti z drugimi državnimi 
institucijami. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skrajšati mora procesne postopke.  
Imeti mora dober načrt projekta, tako da je 
analiziran z vseh pogledov. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imeti mora dobro promocijo oz. reklamo.  
Biti mora varna in zanesljiva.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Lastna raziskava 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;37 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V zgornji tabeli sem napisal ugotovitve, ki nam v levem stolpcu povedo, kaj bi moral imeti 
dober projekt e-uprave, da bi uspel; čemu se mora projekt izogibati in kakšne so nevarnosti 
e-uprave, je zapisano v desnem stolpcu tabele. 
 
Med raziskovanjem e-uprave sem videl, da so nekatere evropske države glede razvitosti e-
uprave pred nami. Slovenija bo morala razvijati še veliko storitev, če se bo hotela približati 
najboljšim državam. Menim, da se države bojijo vlagati v projekte e-uprave, saj niso povsem 
prepričane, kako se bo tak projekt obnesel. Vložek za projekte je zelo velik, vendar mislim, da 
se na dolgi rok povrne, učinkovitost in uspešnost javne uprave pa se poveča. Ker imajo 
nekatere države že veliko razvitih dobrih projektov, bi bilo smiselno proučiti njihove projekte, 
saj bi s tem zmanjšali možnost tveganja z inovacijo novih.  
  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;38 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 ZAKLJUČEK 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na koncu mojega raziskovanja e-uprave lahko trdim, da e-upravo potrebujemo, saj ponuja 
veliko več prednosti kot javna uprava, prek katere poslujemo z osebnim stikom. Nikoli ne 
bomo povsem nadomestili klasičnega poslovanja z javno upravo, vendar živimo v času, ko je 
tempo življenja vse hitrejši in čas vse bolj dragocen, zato potrebujemo tudi e-upravo. V 
nekaterih državah imajo zelo dobre projekte e-uprave, ki so zelo uspešni in uporabni, 
medtem ko imamo v Sloveniji malo dobrih projektov, ki bi jih uporabljali. Tukaj imam v mislih 
predvsem storitve, ki bi jih morali kopirati od nekaterih držav in ne zgolj informacije, ki nam 
jih državni organi ponujajo, pa čeprav so tudi te pomembne. Med dobre projekte e-uprave, ki 
sem jih navedel v diplomskem delu, lahko ugotovimo, da jih uporablja zelo veliko 
uporabnikov, kar kaže na to, da so v korist uporabniku, saj jih veliko uporabnikov uporablja in 
so jih zamenjali za klasične načine. Omeniti je treba, da nimajo koristi zgolj državljani, ampak 
tudi javna uprava (predvsem z nižjimi stroški in večjo učinkovitostjo). Analize kažejo na to, da 
bi bilo treba še naprej izvajati nove projekte, nadgrajevati sedanje, jih izboljševati in tako 
izkoristiti vse prednosti, ki nam jih e-uprava ponuja. Menim, da bo v prihodnosti vse več ljudi 
uporabljalo takšen način poslovanja, saj je velika večina mladih ljudi računalniško pismena in 
uporablja računalnik in internet v vsakdanjem življenju. Potrebno jim bo ponuditi dobre e-
storitve, ki jim bodo omogočale boljše poslovanje z javno upravo. 
 
Prva postavljena hipoteza je: "Slovenska e-uprava ima premalo dobrih projektov, ki bi 
pritegnili uporabnike.'' To hipotezo lahko potrdim, saj državljanom ne ponuja nekega 
projekta, ki bi pritegnil njihovo večino. Pri podjetjih je projekt e-VEM zelo uspešen in je 
pritegnil uporabnike. V drugih državah bi ta hipoteza lahko bila potrjena. V delu sem 
izpostavil nekatere takšne projekte, ki so se v praksi pokazali kot dobri. 
 
Druga hipoteza je bila: "E-uprava je učinkovit način za opravljanje upravnih storitev 
predvsem med računalniško pismeno populacijo.'' To hipotezo lahko potrdim, saj računalniško 
pismeni državljani hitreje, z manjšimi stroški in z vsemi ostalimi pozitivnimi učinki, ki jih ima 
e-uprava, opravljajo upravne storitve. V diplomskem delu sem predstavil tudi pozitivne učinke 
iz analize, ki ga je izvedla Capgemini in TNO. 
 
Menim, da bi pri promociji e-uprave država morala več prispevati. Majhno število 
uporabnikov, ki uporabljajo določene ponujene storitve, je posledica tudi slabega poznavanja 
storitev, ki je uporabniku ponujena. 
 
Pri projektu e-volitev, za katerega lahko rečemo, da je zelo velik projekt, saj s to storitvijo 
državljani na nek način odločajo o svoji prihodnosti, niso zaznane nobene večje kršitve, do 
katere lahko pride tudi pri običajnem poslovanju z javno upravo. Manj kot bo zlorab in 
tehničnih težav, večje bo zaupanje uporabnikov v e-upravo. Starejšim državljanom, tujcem, &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;39 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;osebam s težavami v duševnem razvoju in podobnim, ki jim je potreben osebni stik, moramo 
zagotoviti normalno poslovanje s klasično upravo. Ostalim državljanom je treba ponuditi čim 
več dobrih e-storitev, ki bodo enostavne, cenejše, hitrejše, s tem pa bo odstotek uporabnikov 
e-uprave višji.  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;40 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LITERATURA IN VIRI 
 
LITERATURA 
 
1. Batagelj, Teja, Gabrijel, Tadej, Gregorc, Helena, Kričej, Dušan, Rep, Roman, Šel, Davorka, 
Zatler, Renata, Mizori Zupan, Tatjana, Zupančič, Maja (2008). E-uprava: zavezništvo z 
uporabniki. Pasadena, Ljubljana. 
 
2. Colnar, Marko (2008). Prenova poslovanja, nastajanje e-uprave in trenutno stanje v 
Republiki Sloveniji. Uprava. Letnik VI, št. 1, str. 103-126. 
 
3. Dečman, M. (2011). Informatika v upravi. Učno gradivo, Fakulteta za upravo, Ljubljana. 
 
4. Groznik, Aleš, Lindič, Jaka (2007). Elektronsko poslovanje: dodatno študijsko gradivo in 
vodnik po predmetu. Ekonomska fakulteta, Ljubljana. 
 
5. Kovačič, Andrej, Groznik, Aleš, Ribič, Miroslav (2009). Temelji elektronskega poslovanja. 
Ekonomska fakulteta, Ljubljana. 
 
6. Kričej, Dušan (2002). E-uprava na dlani. Pasadena, Ljubljana. 
 
7. Kunstelj, Mateja (2004). Kratek pregled razvoja e-uprave. V: Mirko, Vintar in Janez, Grad 
(ur.): E-uprava: izbrane razvojne perspektive. Fakulteta za Upravo, Ljubljana, str. 16-18. 
 
8. Vintar, Mirko (2004). E-uprava - pogled pod lupino. V: Mirko, Vintar in Janez, Grad (ur.): 
E-uprava: izbrane razvojne perspektive. Fakulteta za Upravo, Ljubljana, str. 3-6. 
 
PREDPISI  
 
(2000). Zakon o elektronskem poslovanju in elektronskem podpisu (ZEPEP). Ur. list RS, št. 
30/2001, 25/2004, 73/2004, 98/2004, 61/2006. 
 
INTERNETNI VIRI 
 
1. Bhanoo, Sindiya N. (2010). Denmark Leads the Way in digital Care. Privzeto 11.03.2013 iz: 
http://www.nytimes.com/2010/01/12/health/12denmark.html?hp&amp;amp;_r=1&amp;amp; 
 
2. Buehring, Simon. (2012). Project failure. Privzeto 06.05.2013 iz: 
http://www.knowledgetrain.co.uk/blog/why-projects-fail-introduction.php &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;41 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
3. Capgemini (2010). Digitizing Public Services in Europe: Putting ambition into action. 
Privzeto 18.02.2013 iz: 
http://www.capgemini.com/resources/2010-egovernment-benchmark 
 
4. Capgemini in TNO (2004). DOES E-GOVERNMENT PAY OFF?. Privzeto 17.02.2013 iz:  
http://www.inst-informatica.pt/v20/ersi/13_ersi/documentos/Does%20e-
Government%20pay%20off.pdf 
 
5. Castro, Daniel (2009). Explaining international it application leadership: Health IT. Privzeto 
11.03.2013 iz: http://www.itif.org/files/2009-leadership-healthit.pdf 
Državni portal e-uprava (2013). Privzeto 01.03.2013 iz: http://e-uprava.gov.si/e-uprava/ 
 
6. Estonia.eu (2013). Privzeto 20.03.2013 iz: http://estonia.eu/about-estonia/economy-a-it/e-
estonia.html 
 
7. EUROPP (2012). Five minutes with Estonia’s Foreign Minister Urmas Paet: “I think Europe 
should start voting online”. Privzeto 22.03.2013 iz: 
http://blogs.lse.ac.uk/europpblog/2012/04/20/five-minutes-with-urmas-paet/ 
 
8. E-davki (2013). Privzeto 24.03.2013 iz: 
http://edavki.durs.si/OpenPortal/Pages/StartPage/StartPage.aspx 
 
9. E-demokracija (2013). Privzeto 12.02.2013 iz: http://e-uprava.gov.si/e-
uprava/edemokracija.euprava 
 
10. E-estonia (2013). Privzeto 13.02.2013 iz: http://e-estonia.com/components/e-tax 
 
11. E-VEM (2013). Privzeto 01.02.2013 iz: http://evem.gov.si/evem/drzavljani/zacetna.evem 
 
12. Guček, Alja (2005). Elektronsko poslovanje javne uprave (euprava) in storitev 
edohodnina. Privzeto 03.03.2013 iz: http://www.cek.ef.uni-lj.si/magister/gucek539.pdf 
 
13. Komisija Evropskih skupnosti (2003). COMMUNICATION FROM THE COMMISSION TO 
THE COUNCIL, THE EUROPEAN PARLIAMENT, THE EUROPEAN ECONOMIC AND SOCIAL 
COMMITTEE AND THE COMMITTEE OF THE REGIONS. Privzeto 09.02.2013 iz:  
http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=COM:2003:0567:FIN:EN:PDF 
 
14. Kovačič, M., Škrablin, J. (2007). Internetne volitve v Sloveniji?. Privzeto 13.02.2013 iz: 
http://www.elektronske-volitve.si/i-volitve.pdf &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;42 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
15. Lesjak, Igor (2010). Varen elektronski podpis kot temelj elektronskega poslovanja. 
Privzeto 27.02.2013 iz: http://www.ltfe.org/wp-content/pdf/Varen_el_podpis.pdf 
 
16. MIZKS (2012). Register overiteljev v Republiki Sloveniji. Privzeto 15.03.2013 iz: 
http://www.mizks.gov.si/fileadmin/mizks.gov.si/pageuploads/Storitve/Info_druzba/Overitelji/s
igned-REGISTER_OVERITELJEV_V_RS_ver28__10.08.2012x.pdf 
 
17. MJU (2006). Strategija e-uprave Republike Slovenije za obdobje 2006 do 2010 (SEP-
2010). Privzeto 29.01.2013 iz: e-uprava.gov.si/eud/e-uprava/sep2010_200406.doc 
 
18. MJU (2008). Ocena administrativnih stroškov – Poenostavitev postopka ustanovitve, 
spremembe ali izbrisa podjetja (enostavne družbe z omejeno odgovornostjo) 
z vzpostavitvijo informacijskega sistema e-VEM za g.d.. Privzeto 02.03.2013 iz: 
http://www.minus25.gov.si/fileadmin/user_upload/mju/Boljsi_predpisi/Real_in_izracun_ukrep
i/Primer_izracuna_AS_-_sprememba_e-VEM__ver._1.2__01.04.2008_.pdf 
 
19. MJU (2009). Strategija razvoja elektronskega poslovanja ter izmenjave podatkov iz 
uradnih evidenc- SREP. Privzeto 29.01.2013 iz: 
http://www.arhiv.mju.gov.si/fileadmin/mju.gov.si/pageuploads/DEUP/SREP.pdf 
 
20. MJU (2010a). E-uprava. Privzeto 14.02.2013 iz: http://e-
uprava.gov.si/eum/euprava/si/euprava/index.html 
 
21. MJU (2010b). AKCIJSKI NAČRT Elektronskega poslovanja javne uprave od 2010 do 2015 
(AN SREP). Privzeto 30.01.2013 iz: 
http://www.arhiv.mju.gov.si/fileadmin/mju.gov.si/pageuploads/SOJP/PDF/AN-SREP-
_080410.pdf 
 
22. Predlagam.vladi.si (2013). Privzeto 12.02.2013 iz: http://predlagam.vladi.si/ 
 
23. STA (2013). Po oceni sogovornikov na okrogli mizi DL so e-volitve le še vprašanje časa. 
Privzeto 27.03.2013 iz: http://www.dnevnik.si/slovenija/v-ospredju/po-oceni-sogovornikov-
na-okrogli-mizi-dl-so-evolitve-le-se-vprasanje-casa 
 
24. Sundhed (2013). Privzeto 10.03.2013 iz: https://www.sundhed.dk/ 
 
25. Turk, M. (2004). Študija izvedljivosti e-volitev s predlogi implementacije. Privzeto 
15.02.2013 iz: e-uprava.gov.si/eud/e-uprava/evolitve-priloga2.doc 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;43 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;26. Vvk.ee (2013). Privzeto 11.03.2013 iz: http://www.vvk.ee/voting-methods-in-
estonia/engindex/statistics/ 
 
27. Zavod republike Slovenije za zaposlovanje (2013). Privzeto 13.03.2013 iz: 
http://www.ess.gov.si/ 
 
28. Wikipedia (2013). Privzeto 16.04.2013 iz: 
http://en.wikipedia.org/wiki/File:Estonian_idcard_longtermresident_front.jpg 
 
 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;</XmlText>
</dokument>