<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<dokument>
  <DocumentID>4000</DocumentID>
  <ContentID>8364</ContentID>
  <FileName>4000_file.pdf</FileName>
  <Title>Prilagoditev slovenske meje evropskemu pravnemu redu</Title>
  <EnglishTitle></EnglishTitle>
  <Subtitle>diplomsko delo</Subtitle>
  <EnglishSubtitle></EnglishSubtitle>
  <Abstract>Prilagoditev slovenske meje evropskemu pravnemu redu : diplomsko delo</Abstract>
  <EnglishAbstract></EnglishAbstract>
  <Keywords>
    <keyword>mednarodni sporazumi</keyword>
    <keyword>mednarodna politika</keyword>
    <keyword>aktivnosti</keyword>
    <keyword>članstvo</keyword>
    <keyword>policija</keyword>
    <keyword>carine</keyword>
    <keyword>mednarodni standardi</keyword>
    <keyword>meje</keyword>
    <keyword>financiranje</keyword>
    <keyword>država</keyword>
    <keyword>meddržavne pogodbe</keyword>
    <keyword>pravna ureditev</keyword>
    <keyword>Evropska unija</keyword>
    <keyword>Evropa</keyword>
    <keyword>Slovenija</keyword>
    <keyword>Avstrija</keyword>
    <keyword>Italija</keyword>
    <keyword>Madžarska</keyword>
  </Keywords>
  <EnglishKeywords />
  <Publisher>[P. Božič]</Publisher>
  <IssueYear>2005</IssueYear>
  <ISBN></ISBN>
  <ISSN></ISSN>
  <DOI></DOI>
  <EVSAbbreviation>UM EPF</EVSAbbreviation>
  <EVSName>Ekonomsko-poslovna fakulteta</EVSName>
  <EVSEnglishName>Faculty of Economics and Business</EVSEnglishName>
  <Pages>45 str.</Pages>
  <Volume></Volume>
  <Issue></Issue>
  <Location>Maribor</Location>
  <Url>http://www.epf.uni-mb.si/ediplome/pdfs/bozic-petra.pdf</Url>
  <CobissID>8314908</CobissID>
  <Typology>Diplomsko delo</Typology>
  <UDC>341.221/.222(497.4):339.543.2(4)</UDC>
  <UDCTagsSlo>
    <tag>Osebe in stvari v mednarodnem pravu</tag>
    <tag>Zunanja trgovina. Mednarodna trgovina</tag>
  </UDCTagsSlo>
  <UDCTagsEng>
    <tag>Persons and things in international law</tag>
    <tag>Foreign trade. External trade. International trade</tag>
  </UDCTagsEng>
  <Authors>
    <Author>
      <Name>Petra</Name>
      <Surname>Božič</Surname>
      <Role>Avtor</Role>
    </Author>
    <Author>
      <Name>Vladimir</Name>
      <Surname>Kenda</Surname>
      <Role>Mentor</Role>
    </Author>
  </Authors>
  <PlainText>UNIVERZA V MARIBORU
EKONOMSKO-POSLOVNA FAKULTETA

MARIBOR









DIPLOMSKO DELO











PRILAGODITEV SLOVENSKE MEJE
EVROPSKEMU PRAVNEMU REDU











Kandidatka: Božič Petra
Študentka rednega študija
Št. indeksa: 81539488
Program: univerzitetni
Študijska smer: Mednarodna menjava
Mentor: dr. Vladimir Kenda





Maribor, junij, 2005



2

PREDGOVOR

»Schengen, mesto ob reki Mosel, Luksemburg. Verjetno si pred slabimi dvajsetimi leti
nihče  ni predstavljal, da bo postala beseda »Schengen« ena najbolj pogostih v strokovnih
razpravah o varnosti v evropskem prostoru, predvsem ko je govor o nadzoru državnih meja
in prostem pretoku oseb in blaga.«(Jeglič, 1)

Namreč ni naključje, da se mejam in obmejnim območjem posveča naraščajoča pozornost,
še posebej v okviru Evropske unije. Omenjeno zanimanje je povezano s postopnim
slabljenjem političnih razmejitev in načrtovanim odpravljanjem gospodarskih ovir.
Predvsem pa na svoj način pojasnjuje vse težave, omejitve in ovire, ki jih bo potrebno
premostiti na poti evropskega povezovanja.

Slovenija je pristopila k Evropski uniji, ker je v njej videla sredstvo za uresničitev svojih
ne le zunanje političnih temveč tudi notranje političnih ciljev. Vključitev je bila logična
posledica dejstva, da je ta evropska integracija njen najpomembnejši partner na mnogih
področjih: industrijskem, trgovinskem, investicijskem, tehnološkem, v turizmu itd. Nič
manj pomemben razlog za povezovanje Slovenije v Evropsko unijo pa je tudi varnostni.

Ukrepi, kako zagotoviti varnost na slovenskih mejah, predstavljajo schengenska določila.
Le-tem je pri uresničevanju slovenske  pristopne strategije namenjena osrednja pozornost,
tako s stališča prilagajanja pravnega reda kot tudi vzpostavitvi potrebnih institucij,
tehničnih in kadrovskih zmožnosti za njihovo izvajanje. Zaveza Slovenije, da bo ob vstopu
v Evropsko unijo sposobna uresničevati vsa določila Schengenskega sporazuma brez
prehodnih obdobij ter izjem, narekuje izjemno zahtevno nalogo.

V vsebinskem pogledu je osrednja pozornost namenjena prikazu in analizi obstoječega
stanja ali prevzema Schengenskega pravnega reda v organizacijskem, izobraževalnem in
tehničnem in finančnem pogledu. Za lažje razumevanje smo v začetku opredelili razvojne
poti Schengenskega pravnega reda, prav tako pa tudi razmejili pojma »Notranja« in
»Zunanja« meja.

Notranja meja Slovenije zajema bilateralne odnose s sosedi: Avstrijo, Italijo in Madžarsko,
predvsem z regionalnega vidika, tako na področju policijskega sodelovanja kot tudi pri
zatiranju kriminalitete.

V skladu s Schengenskim izvedbenim načrtom bo zunanja meja Slovenije postala
schengenska meja, kar pomeni, da bo vključena v schengenski informacijski sistem in
poleg carinskega in inšpekcijskega nadzora se bo na našo južno mejo prenesel še policijski
nadzor z avstrijske, italijanske in madžarske meje.

Slovenija bo tako po pričakovanjih konec leta 2006 ali v začetku 2007, kar zadeva
policijski nadzor, vstopila v evropski zemljevid. Takrat bo postala slovensko-hrvaška meja
schengenska meja, dvignile pa se bodo meje z Italijo, Avstrijo in Madžarsko.



3

KAZALO

1 UVOD............................................................................................................................ 5

1.1 Opredelitev področja in opis problema ................................................................. 5
1.2 Namen, cilji in osnovne trditve ............................................................................. 5

1.2.1 Namen............................................................................................................ 5
1.2.2 Cilji ................................................................................................................ 5
1.2.3 Osnovne trditve ............................................................................................. 6

1.3 Predpostavke in omejitve raziskave ...................................................................... 6
1.3.1 Predpostavke.................................................................................................. 6
1.3.2 Omejitve raziskave ........................................................................................ 6
1.3.3 Uporabljene metode raziskave....................................................................... 7


2 RAZVOJ SCHENGENSKEGA PRAVNEGA REDA.................................................. 8

2.1 Razmerje: Schengenskega sporazuma – Evropska Unija...................................... 8
2.2 Izraz »Schengen«................................................................................................... 9
2.3 Nastanek Schengenskega sporazuma .................................................................. 10


3 NOTRANJA MEJA EU .............................................................................................. 12

3.1 Meja z Avstrijo .................................................................................................... 13
3.2 Meja z Italijo........................................................................................................ 14

3.2.1 Slovensko-italijanska Mešana komisija ...................................................... 15
3.3 Meja z Madžarsko ............................................................................................... 16
3.4 Potovanje in identificiranje v državah EU........................................................... 17

3.4.1 Identificiranje............................................................................................... 17
3.4.1.1 Potni list ali osebna izkaznica.................................................................. 17
3.4.1.2 Vizumi ..................................................................................................... 17
3.4.1.3 Potrdila o zavarovanju............................................................................. 18

3.4.2 Denar-evro................................................................................................... 18

4 ZUNANJA MEJA EU................................................................................................. 19

4.1 Pomen vzpostavitve zunanje meje EU v Sloveniji.............................................. 19
4.2 Celotni stroški vzpostavitve zunanje meje .......................................................... 21

4.2.1 Viri financiranja........................................................................................... 21
4.2.1.1 Program Phare ......................................................................................... 22


5 IZVAJANJE SCHENGENSKEGA AKCIJSKEGA NAČRTA.................................. 23

5.1 Organizacijsko-kadrovski načrt........................................................................... 23
5.1.1 Kadrovska projekcija do leta 2005 .............................................................. 25
5.1.2 Izobraževanje in usposabljanje.................................................................... 26

5.2 Usklajenost vizne politike Slovenije s schengenskimi standardi ........................ 27
5.2.1 Izobraževanje in usposabljanje.................................................................... 29
5.2.2 Vizni informacijski sistem........................................................................... 30
5.2.3 Vizna politika po vstopu Slovenije v Evropsko unijo ................................. 31

5.3 Uresničevanje določil na področju varstva podatkov.......................................... 31
5.4 Tipizacija in nabava tehnične opreme ................................................................. 33
5.5 Postopki, ki jih predvideva schengenski informacijski sistem (SIS) .................. 35

5.5.1 Pravice glede na SIS.................................................................................... 36



4

5.6 Ureditev tujske problematike .............................................................................. 36
5.6.1 Definicija pojma tujec ................................................................................. 37
5.6.2 Zakon o tujcih.............................................................................................. 37

5.6.2.1 Pogoji za vstop tujcev v državo in zapustitev države.............................. 37
5.6.2.2 Pogoji za prebivanje tujcev ..................................................................... 38
5.6.2.3 Postopki prisilne odstranitve tujca........................................................... 38
5.6.2.4 Vizumi, varstvo osebnih podatkov, potne listine ter dovoljenja ............. 39
5.6.2.5 Integracija tujcev ..................................................................................... 39
5.6.2.6 Prijava in odjava bivališča ter evidence .................................................. 39


6 SKLEP......................................................................................................................... 40

7 POVZETEK / ABSTRACT ........................................................................................ 41

8 SEZNAM VIROV ....................................................................................................... 42

8.1 Temeljni viri ........................................................................................................ 42
8.2 Dodatni viri z mreže ............................................................................................ 43





5

1 UVOD



1.1 Opredelitev področja in opis problema


Z uveljavitvijo Amsterdamske pogodbe (1999) je področje nadzora državne meje postalo
del pravnega reda EU. Ta pogodba eksplicitno določa, da morajo bodoče članice EU v
popolnosti in brez izjeme prevzeti t.i. Schengenski pravni red, ki ureja to področje.

Slovenija je z vstopom v Evropsko unijo (1.maja 2004) že začela delno izvajati določila
Schengenskega pravnega reda, in sicer vizumsko politiko EU in nadzor ilegalnega
preseljevanja. Na mejah z Avstrijo, Italijo in Madžarsko je začel veljati spremenjen režim,
saj so bile ukinjene carinske izpostave. Kot državljani Evropske unije imamo tudi olajšan
prehod meje z vsemi državami Evropske unije. Avstrijski, italijanski in madžarski obmejni
organi pri slovenskih državljanih preverjajo samo veljavnost dokumentov za prestop meje.
Na letališčih držav EU pa lahko prehajamo skozi tisti del mejnega prehoda, ki je namenjen
državljanom EU in kjer se preverja samo veljavnost dokumentov, ne pa tudi ostali pogoji
za vstop v EU. S postopnim prehodom na popolno izvajanje Schengenskega pravnega reda
pa bodo odpravljene tudi mejne kontrole na t.i. notranjih mejah, hkrati pa bo okrepljen
nadzor na zunanjih mejah EU, torej na meji s Hrvaško. Tu bo vključen varnostni nadzor, ki
ga bo izvajala policija.


1.2 Namen, cilji in osnovne trditve



1.2.1 Namen


Namen je bil v prvi vrsti opozoriti na nekatere segmente Schengenskega sporazuma, ki bi
utegnili povzročiti spremembe Ustave Republike Slovenije ali zakonodaje.

Analizirati želimo, kakšne spremembe na naših mejah nam je prinesel vstop v Evropsko
unijo in s tem sprejetje Schengenskega sporazuma, ki predvideva ukinitev izvajanja
nadzora na notranjih mejah, to je na mejah z drugimi državami članicami (Avstrija, Italija
in Madžarska) ter poostritev nadzora na naši zunanji meji (Hrvaška).


1.2.2 Cilji


V pogajalskih izhodiščih za vstop v Evropsko unijo je Republika Slovenija izjavila, da za
24. poglavje, ki obsega področje notranjih zadev in pravosodja, ne bo zahtevala nobenih
pridržkov ali prehodnih obdobij. Zato smo si zastavili cilj ugotoviti, ali bo Republika
Slovenija res sposobna izpolniti vse pogoje in obveznosti Schengenskega sporazuma do



6

leta 2006, še posebej ob dejstvu, da so mnoge druge evropske države pri tem imele veliko
težav.

Cilj Schengna za Slovenijo je torej poleg gospodarskih in družbenih vidikov tudi
zmanjševanje nadzora na skupnih notranjih mejah, na drugi strani pa močna zaostritev
varnostnih-policijskih ukrepov na zunanjih mejah.

Cilj Slovenije v okviru Evropske unije je zagotoviti svojim državljanom območje svobode,
varnosti in pravice brez notranjih meja in enotni trg s svobodno in neizkrivljeno
konkurenco.


1.2.3 Osnovne trditve


• z vstopom desetih držav pristopnic v Evropsko unijo se bo zunanja meja

schengenskega območja avtomatično pomaknila na vzhod in jug,
• vzdrževati in razvijati EU kot področje svobode, varnosti in pravičnosti, kjer je

zagotovljen  prost pretok oseb, skupaj z ustreznimi ukrepi mejnega nadzora na
zunanjih mejah, imigracijskimi in azilnimi ukrepi ter ukrepi za preprečevanje in
zatiranje kriminalitete,

• Schengenski sporazum omogoča ljudem lažje in hitrejše prečkanje meja.


1.3 Predpostavke in omejitve raziskave



1.3.1 Predpostavke


Predpostavljamo lahko, da bo mejna kontrola z Avstrijo, Italijo in Madžarsko za slovenske
državljane odpravljena do leta 2006. Takrat bodo slovenski državljani lahko prosto
prehajali med državami podpisnicami Schengenskega sporazuma.. Z odpravljanjem mejnih
kontrol na notranjih mejah bi se naj krepil nadzor na zunanji meji, torej na meji s Hrvaško.

Za ves ta projekt pa bo Slovenija zagotovila ustrezne vire, kot so kadri, organizacija in
finance.


1.3.2 Omejitve raziskave


Zaradi obravnavanja ene najaktualnejših razvojnih vprašanj Slovenije na področju meje, je
izbor literature za to področje zelo skromen, saj je del le-te v obliki osnutkov in delovnih
gradiv. Le-ti pa so dostopni večinoma preko elektronskih virov.

Omejili smo se na schengenski mejni režim, ki velja samo na mejah Republike Slovenije.




7

1.3.3 Uporabljene metode raziskave


Uporabljali bomo rezultate makroekonomske raziskave, saj proučujemo obnašanje in
delovanje Slovenije ter njenih sosednjih držav ob sprejetju schengenskega mejnega režima.
Makroekonomska raziskava je dinamična, saj gre za proučevanje procesa  nastajanja in
širjenja sprememb, ki jih prinaša uvedba Schengenskega sporazuma na naših mejah.

V okviru deskriptivnega pristopa bo uporabljena metoda kompilacije, saj bomo povzemali
opazovanja, spoznanja, stališča, sklepe in rezultate drugih avtorjev oziroma institucij. V
začetku bomo uporabili tudi zgodovinsko metodo, saj bomo spoznavali, kako je nastal in
se razvijal Schengenski sporazum.




8

2 RAZVOJ SCHENGENSKEGA PRAVNEGA REDA



2.1 Razmerje: Schengenskega sporazuma – Evropska Unija


Skoraj polstoletno evropsko povezovanje je odločilno vplivalo na razvoj celine in na njene
prebivalce. Splošno je sprejeto dejstvo, da je absolutna nacionalna suverenost preteklost.
Samo z združitvijo moči in prizadevanji za skupno prihodnost lahko narodi Evrope še
naprej uživajo gospodarski in socialni napredek ter ohranijo svoj vpliv v svetu.

Metoda, ki jo razvija Evropska unija in vključuje stalno tehtanje nacionalnih ter skupnih
interesov in spoštovanje različnih nacionalnih tradicij, je danes aktualnejša kot kdajkoli
prej.

Prvotno izključno ekonomska integracija, ki je temeljila na notranjem trgu, katerega v
najožjem smislu označujejo štiri svoboščine (prost promet blaga, oseb, storitev in kapitala),
je imela vedno večji vpliv na zunanjo politiko posameznih držav članic in tudi vsega sveta.
Število članic je ves čas naraščalo.

Z nastankom Evropske unije s Pogodbo o Evropski uniji, ki je bila podpisana 7. februarja
1992 v Maastrichtu in začela veljati 1. novembra 1993, je evropska integracija prerasla v
politično nadgradnjo.

Ta vključuje sodelovanje med državami članicami tudi na področju skupne zunanje in
varnostne politike ter na področju pravosodja in notranjih zadev.

Z uveljavitvijo Amsterdamske pogodbe, 01.05.1999, se »Schengen« prenese v okvir
Evropske unije. S tem je prvič pridobila obširne pristojnosti za sprejemanje predpisov na
področju mejne kontrole1, priseljevanja, viznih zadev, azila in policijskega sodelovanja.
EU ima torej pravico izdajati neposredno veljavne pravne akte na omenjenih področjih.
Nacionalni organi in sodišča bodo morali v prihodnje na področju tujskega in azilnega
prava v povečani meri uporabljati evropsko pravo.

Ustave držav članic EU izrecno ali imanentno dopuščajo prenos suverenostnih pristojnosti
na nadnacionalne (supranacionalne) institucije, kot je EU. EU na podlagi tega postane
pristojen za sprejemanje prava, ki ima neposredno veljavo v vseh državah članicah EU in
ki ga zaradi tega ni potrebno dodatno uveljavljati v nacionalnem pravu.

Na podlagi protokola k Amsterdamski pogodbi, imenovanega protokol o vključitvi
Schengenskega pravnega reda v pravni okvir Evropske unije, je torej celoten Schengenski
pravni red postal sestavni del prava EU.



1 Mejna kontrola obsega osebno kontrolo, kontrolo prevoznega sredstva in kontrolo stvari



9

Pogosto se Schengenski sporazum označuje kot »motor« ali »laboratorij« za predpise
znotraj držav članic EU, saj sta Schengenska sporazuma v Evropi z množico svojih določb
o tujskem pravu in notranji varnosti zagotovo pomemben mejnik v razvoju policijskega
sodelovanja med evropskimi državami. Zato je ta pravni instrumentarij potreben nenehne
analize in po potrebi prilagajanja ter sprememb.


2.2 Izraz »Schengen«


Izraz »Schengen« se v strokovnem žargonu uporablja za dva mednarodna sporazuma,
podpisana v vasici Schengen v Luksemburgu tik ob meji s Francijo in Nemčijo. Ime kraja
je postalo sinonim za odpravo mejne kontrole na notranjih mejah med državami
pogodbenicami ob hkratnem uvajanju izravnalnih ukrepov za zagotavljanje varnosti na
zunanjih mejah s tretjimi državami, in sicer po enotnih standardih.

Z polnopravnim članstvom Slovenije v EU je ena od zunanjih meja EU postala tudi 670kilometrska slovenska meja s Hrvaško. Na njej bo Slovenija opravljala nadzor za vse
države članice.

Schengenski sporazum določa:


• odstranitev mejnih kontrol na notranjih meja in postavitev zunanjih mejnih kontrol;
• skupno definicijo pravil za prestop meje,
• na letališčih in pristaniščih ločitev potnikov, ki potujejo znotraj schengenskega

območja, od tistih, ki prihajajo iz drugih držav,
• poenotenje vizumske politike in pogojev za vstop v državo,
• koordinacijo med upravami za nadzor meja,
• skrajšanje in poenostavitev izročitvenega postopka,
• uvedbo schengenskega informacijskega sistema (SIS).


Schengen je bil nekakšen laboratorij, v katerem so nov pristop k zagotavljanju notranje
varnosti preizkušale »voljne države«. To so bile države celinskega jedra Unije. Ko se je
Schengen izkazal za uspešnega, so ga sprejele še druge članice Unije. Primer Schengna je
spodbudil razmišljanja o diferencirani integraciji. Kljub burni politični razpravi o t.i.
Evropi dveh hitrosti številni analitiki opozarjajo, da bo v razširjeni Uniji doseganje
soglasja še težje, in zato možno rešitev vidijo prav v tesnejšem sodelovanju voljnih držav.
Kot eden od vzvodov za vzpostavitev evropskega prostora varnosti Schengen pri državah,
ki so „na drugi strani meje“, vzbuja strah pred nastankom »evropske trdnjave« in novimi
ločnicami na stari celini. V tem kontekstu je bistvenega pomena Sporazum o obmejnem
prometu in sodelovanju med Slovenijo in Hrvaško, ki omogoča poseben režim prehajanja
meje tudi po vstopu Slovenije v EU.








10

2.3 Nastanek Schengenskega sporazuma


Uradni naziv prvega sporazuma je Sporazum med vladami držav Gospodarske unije
Beneluksa, Zvezne republike Nemčije in Republike Francije o postopni ukinitvi kontrol na
skupnih mejah, ki je bil podpisan v Luksemburgu, v kraju Schengen 14. junija 1985. Ta
sporazum se v strokovnih krogih pogovorno imenuje Schengenski sporazum ali
SCHENGEN I.

Omenjene države so se za odpravo mejnih kontrol odločile predvsem zato, da bi zagotovile
hitrejši in učinkovitejši pretok oseb. Kasneje so k Schengnu pristopile še Italija (1990),
Španija in Portugalska (1991), Grčija (1992), Avstrija (1995), Danska, Švedska in Finska
(1996).

Schengenski sporazum določa:


• kratkoročne ukrepe za olajšanje mejne kontrole,
• okrepljeno sodelovanje med policijskimi in carinskimi organi držav članic, še

posebej v boju zoper kriminal,
• vzpostavitev skupnih kontrolnih mest.


Poudarek je na:


• izboljšanju policijskega sodelovanja,
• poenostavitvi pravne pomoči,
• skrajšanju in poenostavitvi izročitvenega postopka,
• dogovoru o čezmejnem zasledovanju,
• spoštovanju prepovedi vstopa na celotnem območju držav pogodbenic,
• prilagoditvi predpisov na področju narkotikov, orožja in eksplozivov,
• poenotenju vizumske politike in pogojev za vstop.


Nadzor se prenese na zunanje meje pogodbenic ob upoštevanju interesov vseh ostalih
držav članic.

Uradni naziv drugega sporazuma je Sporazum za izvajanje Sporazuma iz Schengna z dne
14. junija 1985 med vladami držav Gospodarske unije Beneluksa, Zvezne republike
Nemčije in Republike Francije o postopni ukinitvi kontrol na skupnih mejah, ki je bil prav
tako kot prvi podpisan v Schengnu, in sicer 19. junija 1990 (veljati je začel 1. septembra
1993). Zanj se uporablja naziv Schengenski izvedbeni sporazum, Schengenska konvencija
(SK) ali SCHENGEN II in predstavlja nadgradnjo Schengenskega sporazuma iz leta 1985.
Konvencija se je v praksi uveljavila šele marca 1995 in šele takrat je bila dokončno rešena
dotedanja dilema glede odprave mejnih kontrol na notranjih mejah za vse, ki te meje
prestopajo, torej tudi za državljane tretjih držav2, glede česar članice dotlej niso bile
enotne.



2 Državljan tretje države je oseba, ki ni državljan članice evropskih skupnosti.



11

Schengenska konvencija se predvidoma ne začne uporabljati takoj s pristopom. Sicer je
Slovenija kot pristopna država dolžna prevzeti tudi Schengenski pravni red, kljub temu pa
je za začetek izvajanja določb Schengenske konvencije v praksi potreben poseben sklep o
dokončni uveljavitvi s strani Sveta za pravosodje in notranje zadeve.

Schengenska konvencija  uvaja razliko med zunanjimi in notranjimi schengenskimi
mejami. Obstoječe nacionalne meje je potrebno ustrezno uvrstiti med notranje ali zunanje
schengenske meje.Pri tem moramo upoštevati, da schengenske meje niso identične z
mejami Evropske unije. Slovenija ima tri notranje meje in eno zunanjo mejo, kar bomo
podrobneje opredelili (Westphal  2004, 75).




12

3 NOTRANJA MEJA EU


Westphal (2004, 76) opredeljuje: »Notranje meje so v skladu s 1. čl. SK, skupne kopenske
meje pogodbenic, njihova letališča za notranje/schengenske polete in morska pristanišča za
redne trajektne povezave izključno iz ali v druga pristanišča na ozemlju pogodbenic, brez
prekinitve vožnje oz. vmesnega pristanka v pristaniščih zunaj teh ozemelj.«

Pri pripravi koncepta bodočega dela slovenske policije pri izvajanju Schengenskega
pravnega reda je bil velik poudarek namenjen uvajanju potrebnih ukrepov po ukinitvi
mejne kontrole na notranjih mejah. Gre za opuščanje stacionarne mejne kontrole in njeno
nadomeščanje s policijskimi izravnalnimi ukrepi ter razvijanje policijskega sodelovanja,
kar zahteva spremembe v organizaciji in taktiki dela policije.

Po zakonu o policiji imajo regionalne policijske uprave nalogo sodelovanja z varnostnimi
organi sosednjih držav. Na podlagi tega pooblastila je sklenjena tudi vrsta dogovorov o
sodelovanju z varnostnimi organi sosednjih držav na regionalni ravni, ki se nanašajo na
varovanje meje in mejno kontrolo. Slovenija ima sklenjene sporazume s sosednjimi
državami: Avstrijo, Italijo in Madžarsko.

Kot državljani EU imamo tudi olajšan prehod meje z vsemi državami Evropske unije, brez
osebne kontrole.

Ta predpis velja za vsakogar, torej tudi za tretje državljane, ki niso državljani nobene od
držav članic EU. Predpisanih mejnih prehodnih mest zatorej na notranjih mejah ni več.
Tujec, ki je podvržen kontroli na notranji meji potem, ko je že prečkal mejno črto, je
formalno že vstopil v državo. Taki osebi ni več mogoče izreči ukrep zavrnitve vstopa.

Za Slovenijo je v okviru evropskega pravnega reda, ki ureja kopenski promet, pomemben
zlasti tisti del, ki se nanaša na področje cestnega in železniškega transporta. Tranzitni
promet se bo po vstopu Slovenije v Evropsko unijo povečal, vendar po količini
prevoženega blaga in prevoženih razdaljah ne bo predstavljal pomembnega deleža v
celotnem prometu. Prometni sistem je namreč obremenjen predvsem zaradi domačega
prometa. V transportnem sporazumu med Slovenijo in EU je določeno, da si države
podpisnice prometa ne bodo omejevale.

Evropski pravni red zahteva ločeno upravljanje železniške infrastrukture od železniških
transportnih storitev, kar naj bi prispevalo k večji učinkovitosti, manjšim izgubam in bolj
preglednemu poslovanju železniškega gospodarstva v Sloveniji.

Notranji let je let izključno z ozemelj ali na ozemlje pogodbenic, brez vmesnega pristanka
na ozemlju tretje države. Za te države Schengenska konvencija še ne velja.

Vstopne kontrole se v skladu s 4. čl. SK načeloma izvajajo na schengenskem letališču, kjer
prvič pristane letalo, ki prihaja iz tretje države (vstopno letališče). Ustrezno velja tudi za
izstopno kontrolo. Le-ta se praviloma izvaja na tistem schengenskem letališču, s katerega
letalo vzleti na polet v tretjo državo (izstopno letališče).



13


Redna trajektna linija med pristanišči je povezava, ki poteka izključno iz in v druga
pristanišča na ozemlju držav pogodbenic, brez vmesnega pristanka v pristaniščih tretjih
držav in po kateri poteka prevoz oseb in transportnih sredstev po vnaprej določenem
voznem redu. Potniki in posadka na krovu trajekta, ki pluje na redni linji, načeloma niso
podvrženi kontroli, medtem ko so potniki oz. osebe , ki potujejo na siti liniji na tovornih
ladjah podvrženi kontroli.

Mejna kontrola s sosedami, ki so članice EU, v primeru uveljavitve Schengenskega
pravnega reda v Sloveniji, bo odpravljena šele s polno uveljavitvijo Schengenskega
sporazuma v Sloveniji (kar pa ne bo pred letom 2006).

H krepitvi sodelovanja s policijami držav članic Evropske unije na področju nadzora
državne meje naj bi veliko prispevala tudi dolgoročna partnerstva med nekaterimi enotami
slovenske policije na eni strani in enotami sosednjih ter bližnjih držav članic Evropske
unije.


3.1 Meja z Avstrijo


Na severu meji Republika Slovenija z Republiko Avstrijo. Skupna dolžina kopne in rečne
meje z Republiko Avstrijo znaša 330 km, na njej pa je 55 mejnih prehodov.

Slovenija je že pred začetkom izvajanja »Schengna« v Avstriji skušala čim bolj zagotoviti
in uveljaviti nacionalnopravne garancije za liberalnejše pogoje za slovenske državljane pri
prestopanju schengenskih zunanjih meja. Slovenci tako lahko te meje prestopamo samo z
osebno izkaznico. V veljavi in popolni uporabi sta še vedno sporazuma o obmejnem
prometu z Avstrijo, ki predvsem obmejnemu prebivalstvu zagotavljata določene olajšave
pri prehajanju skupnih meja.

Slovenija je z Avstrijo leta 1996 ratificirala Sporazum o planinskem turističnem prometu
na mejnem območju in leta 1996 Protokol o predvidenih ukrepih za zagotavljanje tekočega
prometa na mejnih prehodih. Oba mednarodna akta zagotavljata slovenskim državljanom
privilegiran status v primerjavi s statusom državljanov tretjih držav na podlagi
»Schengna«.

Slovenija in Avstrija sta leta 1996 prav tako ratificirali Dogovor o sodelovanju pri zatiranju
mednarodno organiziranega kriminala, mednarodnega ilegalnega trgovanja z mamili in
mednarodnega terorizma, ki omogoča intenzivno sodelovanje na tem področju v obliki
izmenjave informacij, podatkov, izvedenjskih mnenj, izkušenj in strokovnjakov.

Leta 1998 je bil parafiran Sporazum med Republiko Slovenijo in Republiko Avstrijo o
enostavnejšem opravljanju mejne kontrole v železniškem in cestnem prometu, ki omogoča
in mednarodnopravno ureja sodelovanje pri opravljanju mejne kontrole z avstrijskimi
mejnimi organi na skupni meji. Predvideva vse oblike sodelovanja, od skupne do
delegirane mejne kontrole.




14

Slovenija ima z Avstrijo sklenjen tudi sporazum o vračanju oziroma prevzemu oseb, ki
ilegalno prestopijo skupno državno mejo. Izvajanje tega sporazuma poteka brez večjih
težav in temelji na medsebojnem zaupanju.

Poleg tega formalnega pa je tradicionalno dobro in zelo intenzivno sodelovanje z
avstrijskimi mejnimi organi tudi na regionalni ravni.

Po vstopu Avstrije je Evropska unija razširila in finančno podprla tudi sodelovanje
Slovenije v programih čezmejnega sodelovanja z Avstrijo. Slovenska vlada, avstrijska
vlada in Evropska komisija so podpisale »Skupno izjavo o namenih sodelovanja«. Hkrati
so potrdile »Večletni indikativni program za obdobje 1995-1999« o čezmejnem
sodelovanju. Program določa cilje sodelovanja, prednostna področja, merila za izbor
projektov in finančni okvir (Vršaj 2004, 163).


3.2 Meja z Italijo


Na zahodu meji Republika Slovenija prav tako z državo članico Evropske unije, z
Republiko Italijo. Kopna meja s to državo je dolga 232 km, morska pa 48 km. Na meji z
Republiko Italijo je 60 mejnih prehodov.

Italija je v blagovnih izmenjavah Slovenije ena največjih partneric. Leta 2002 je bila s 3
milijardami dolarji na drugem mestu. Pri neposrednih tujih naložbah v Sloveniji pa je
Italija na četrtem mestu. V Sloveniji je okrog 140 podjetij z italijanskim kapitalom (leta
2002-2003).

Evropska unija se je leta 1994 odločila, da čezmejno Pobudo Interreg II (1994-1999)
razširi na sosednje regije ob svojih mejah.

V proračun programa Phare je vključila novo postavko, to je čezmejno sodelovanje med
pridruženimi državami ter obmejnimi regijami Evropske unije. Evropska komisija  in
slovenska vlada sta podpisali Memorandum o sodelovanju med Slovenijo in Italijo za leto
1994. Komisija je Sloveniji odobrila 4 milijone ekujev (zdaj evri) za projekte o mejnih
prehodih in o  obmejnih infrastrukturah ter o okolju in kmetijstvu.

Slovenija je od leta 1994 dobila iz programa Phare okrog 120 milijard tolarjev. Okrog 50
milijonov evrov ali desetino denarja je bilo porabljenih na obmejnem območju med
Slovenijo in Italijo. Financirali so predvsem ekološke projekte, razvoj prevozov ter
posodobitev mejnih prehodov.

Septembra 2003 so podpisali nov finančni memorandum nacionalnega programa Phare za
Slovenijo v letu 2003. Memorandum med drugim vključuje tudi sredstva za obmejno
sodelovanje med Slovenijo in Italijo. Ta sredstva so bila vložena v izgradnjo in obnovitev
dveh zgradb na območju mejnih prehodov Vrtojba in Fernetiči v Centru za poslovne
informacije.




15

Del sredstev pa je bilo namenjenih Skladu za male projekte ter so jih porabili za povečanje
usposobljenosti krajevnih in regionalnih oblasti za pripravo in izvajanje projektov, ki so
sofinancirani iz programa Phare.


3.2.1 Slovensko-italijanska Mešana komisija


Važen organ za obmejno sodelovanje med Slovenijo in Italijo je Mešana komisija. Stalna
mešana slovensko-italijanska komisija za izvajanje določb Videmskega sporazuma je  na
zasedanju 14.4.2004 v Novi Gorici določila, da se s 1.5.2004 uvede prehajanje državne
meje med Slovenijo in Italijo na mejnih prehodih za obmejni prehod za tiste državljane, za
katere velja zakonodaja EU ter državljane švicarske konfederacije. Državljanom teh držav
je od 1.5.2004 dalje omogočeno prehajanje z osebno izkaznico ali drugimi dokumenti za
prehajanje meje (maloobmejna prepustnica, potni list) na mejnih prehodih za obmejni
promet:


• na območju policijske uprave Nova Gorica: Šempeter, Nova Gorica (Erjavčeva
ulica), Solkan, Vipolže, Britof in Livek,

• na območju policijske uprave Koper: Klariči, Čampore, Osp, Repentabor in
Gorjansko.


Mejni prehod za obmejni prehod Solkan 1 na območju novogoriške policijske uprave je od
1.5.2004 dalje odprt neprekinjeno 24 ur na dan. Začasen režim velja tudi na novem trgu
pred železniško postajo v Novi Gorici/Piazzale della Transalpina, po katerem poteka
državna meja med mestoma Nova Gorica in Gorica oz. območju, ki sega od zgradbe
železniške postaje na slovenski strani čez državno mejo do ograje hotela Transalpina na
italijanski strani ter do ulice Foscolo. Pešci (slovenski in italijanski državljani, državljani
Evropske unije, Evropskega gospodarskega prostora, Švicarske konfederacije in drugi
tujci, ki se z veljavnimi dokumenti zakonito zadržujejo na območju Republike Slovenije in
Republike Italije) imajo omogočen dostop in prosto gibanje na območje novega trga pred
železniško postajo v Novi Gorici v turistične namene in si lahko ogledajo ploščad z
mozaikom. Odhod iz tega območja v drugo državo ni dovoljen, kontrola policije pa se
izvaja samo do mejne črte. Na obeh straneh trga bodo nameščene tudi opozorilne table v
slovenskem, italijanskem in angleškem jeziku in bo območje novega trga tudi ustrezno
označeno. Slovenski in italijanski varnostni organi pa ne nadzorujejo samo območje okrog
novega trga, ampak tudi med seboj sodelujejo v smislu preprečevanja morebitnih kršitev
ter delujejo v skladu z notranjo zakonodajo in obstoječimi mednarodnimi sporazumi in
bodo pešce oz. posameznike, ki bi pomotoma prešli meje tega novega trga, opozorili, naj
se vrnejo v državo, iz katere prihajajo.









16

3.3 Meja z Madžarsko


Na vzhodu meji Republika Slovenija z Republiko Madžarsko. Kopna in delno tudi rečna
meja s to državo meri 102 km, na njej pa je 6 mejnih prehodov.

Leta 1995 je Evropska komisija odprla novo kreditno linijo v višini 12,95 milijona ekujev
(sedaj evri) v okviru programa čezmejnega sodelovanja PHARE-CBC.

Program financira tudi trilateralne dejavnosti. V zvezi s tem programom ima Slovenija
možnost čezmejnega sodelovanja z Avstrijo in Madžarsko. Slovenija, Avstrija in
Madžarska so podpisale »Izjavo o namenih za skupno sodelovanje«. Evropsko unijo so
zaprosile za odobritev skupnega programa ter za finančno pomoč.

Skupni program je bil sestavljen iz dveh delov:


• TRI-N, ki zajema krajinski park Goričko – Orseg – Raab,
• TRI-D, ki se tiče regionalnega razvoja Pomurja. Izvajanje je bilo zaupano

slovenskemu Ministrstvu za ekonomske odnose in razvoj.

Finančna pomoč Unije je znašala 3 milijone ekujev (zdaj evri).

Leta 1996 je Evropska komisija odobrila tudi program za čezmejno sodelovanje med
nečlanicami Unije. S tem se je Sloveniji odprla možnost tudi dvostranskega sodelovanja z
Madžarsko.

Madžarska je skupaj s Slovenijo postala polnopravna članica EU, vendar to še ne pomeni
ukinitev mejne kontrole na slovensko-madžarski meji. Ta se bo še naprej izvajala kot do
sedaj, z meje pa so se umaknili cariniki.

Z madžarskimi pristojnimi organi prav tako potekajo pogovori o uvedbi skupne mejne
kontrole na cestnih mejnih prehodih. To pomeni, da bodo tisti, ki bodo to mejo prestopali,
zaradi mejne kontrole, ki jo bodo izvajali slovenski in madžarski mejni organi morali
ustaviti le enkrat, saj jo bodo mejni organi izvajali skupaj in sicer po sistemu »one stop
control«.

Dokončno pa se bo policijska mejna kontrola na slovensko-madžarski meji prekinila, ko
bosta za to »zeleno luč« iz Bruslja dobili obe državi, kar bo šele takrat, ko bo posebna
ocenjevalna skupina Sveta EU ugotovila, da smo na to pripravljeni. Za Slovenijo se to
predvideva do konca leta 2006, prav tako pa tudi za Madžarsko.

Ukinitev mejnih kontrol na mejah z Avstrijo, Italijo in Madžarsko je na organizacijsko
kadrovskem področju v slovenski policiji povzročila precejšnje spremembe. Policisti, ki so
do sedaj na teh mejah opravljali nadzor državne meje, so bili z ukinitvijo notranjih meja
prerazporejeni v druge policijske enote, kjer bodo nadaljevali svoje delo v policiji (na
splošne ali na mejno-policijske enote).




17

3.4 Potovanje in identificiranje v državah EU


S pridružitvijo desetih držav iz srednje, vzhodne in južne Evrope k Evropski uniji maja
2004 so se popotnikom po Evropi odprla nova obzorja. Območje EU se  je povečalo za 23
procentov, prebivalstvo pa za 75 milijonov. EU je s tem dobila bogato mešanico zgodovine
in kulture.

Evropski kontinent se lahko pohvali z več tisočletno  zgodovino, bogato kulturno dediščino
in eno najlepših pokrajin na svetu.

Evropska unija se je zelo trudila, da bi potovanje po Evropi naredila preprostejše.
Potovanje po Evropi je postalo lažje z odstranitvijo mnogih formalnosti v zvezi s potnimi
listi in prtljago ter z uvedbo evra v 12-ih državah EU. Popotnikom je v veliko pomoč, da
primerjajo cene in si prihranijo stroške in neprijetnosti z menjavo denarja znotraj
evroobmočja. Širitev enotnega trga s pridružitvijo desetih novih držav bo vsem prinesla
večjo izbiro in ugodnejše cene.


3.4.1 Identificiranje



3.4.1.1 Potni list ali osebna izkaznica


Na mejnih prehodih med državami članicami EU ni več potreben mejni nadzor. Določbe
Schengenskega sporazuma so odpravile ves notranji mejni nadzor, postavile učinkovit
nadzor na zunanjih mejah EU in uvedle skupno vizumsko politiko. Vse prvotne države EU,
razen Irske in Združenega kraljestva, so članice Schengenskega sporazuma. Nove države
članice (med njimi tudi Slovenija) v ta sporazum še niso popolnoma vključene. Zato je za
potovanje na Irsko, v Združeno kraljestvo in nove članice EU potreben potni list ali osebno
Izkaznico, če gre za državljana EU.

Pri potovanju po EU je potrebno vedno nositi s seboj veljavni potni list ali osebno
izkaznico za primer dokazovanja osebne identitete. Javni red ali nacionalna varnost lahko
za določen čas narekujeta tudi kontrole na notranjih mejah. Pri prehodu čez zunanje meje
pa vsakdo potrebuje veljavni potni list.


3.4.1.2 Vizumi


Za državljane EU, Islandije, Lihtenštajna, Norveške ali Švice, za potovanje znotraj EU ni
potreben vizum. Tudi državljani mnogih drugih držav ne potrebujejo vizuma, če EU
obiščejo za največ tri mesece. Mednje spadajo državi kandidatki Bolgarija in Romunija,
Avstralija, Kanada, Japonska, Nova Zelandija in Združene države Amerike.




18

Vizum za obisk ene države članice Schengenskega sporazuma hkrati dovoljuje tudi
potovanje v vse ostale članice tega sporazuma. Za obisk Irske, Združenega kraljestva in
novih članic EU pa je potreben nacionalni vizum. Tudi nekatere nove države članice lahko
sprejemajo Schengenske vizume ali dovoljenja za bivanje.


3.4.1.3 Potrdila o zavarovanju


Na potovanje je potrebno vzeti s seboj tudi dokazila o potovalnem, zdravstvenem in
avtomobilskem zavarovanju.


3.4.2 Denar-evro


Evro kot plačilno sredstvo se uporablja v Avstriji, Belgiji, Finski, Franciji, Grčiji, Irski,
Italiji, Luksemburgu, Nemčiji, Nizozemski, Španiji, Portugalski ter v manjših državah, ki
so del evroobmočja.

Bankovci evra so v vseh državah enaki, kovance pa izdeluje vsaka država zase. Ena stran
kovanca je vsem skupna, druga pa prikazuje nacionalni emblem države. Vsi bankovci in
kovanci se lahko uporabljajo na vsem evroobmočju.

Danska, Švedska in Združeno kraljestvo trenutno nimajo enotne valute EU. Tudi nove
države, med njimi tudi Slovenija, bodo postale članice ekonomske in monetarne unije,
čeprav pred letom 2006 še nobena ne bo pripravljena za to. Vendar pa bomo lahko
nacionalne valute še naprej, tako kot sedaj, v menjalnicah zamenjali za evre. Po t.i.
dvojnem obdobju, ko bodo veljavne nacionalne valute in evro, bomo nacionalne valute
lahko zamenjali le pri osrednjih bankah držav območja evra.




19

4 ZUNANJA MEJA EU


Westphal (2004, 75) opredeljuje:»Zunanje meje so meje z državami, ki niso pogodbene
članice Schengenske konvencije. Prehajanje zunanjih schengenskih meja je v skladu s 3.
členom Schengenske konvencije dovoljeno le na mejnih prehodnih mestih in v za to
predvidenem obratovalnem času (…).«

Namen Schengna II je uresničitev t.i. notranjega prostora, v katerem je zagotovljen prost,
od nacionalnosti neodvisen osebni promet. To pa ne sme negativno vplivati na varnostne
standarde. To pomeni, da se dosedanje notranje mejne kontrole prenesejo na zunanje meje
držav pogodbenic »Schengna« in da se tam kontrola izvaja po principu »eden za vse«.

V primeru Republike Slovenije se je kontrola prenesla na mejo z Republiko Hrvaško, ki
predstavlja našo zunanjo mejo. Slovenija ima s Hrvaško več kot polovico vseh svojih
državnih mejah,  na katerih se je po vstopu Slovenije v EU nadzor še okrepil. Na zunanji
evropski meji bo namreč veljal strožji schengenski režim. Nanj se naša država pospešeno
pripravlja, v drugi polovici leta 2006 pa bo Slovenijo obiskala posebna komisija EU in
preverila, ali so izpolnjeni pogoji za varovanje, nadzor potnikov in blaga na evropski
jugovzhodni meji.


4.1 Pomen vzpostavitve zunanje meje EU v Sloveniji


Schengenska ureditev predvideva postopno ukinitev medsebojnih mejnih kontrol za osebe.
Glede na to, da hrbtenico schengenske ureditve predstavlja njen informacijski sistem, ki
naj bi bil temeljito nadgrajen v letu 2005, bodo nove članice, med njimi tudi Slovenija,
sprejete v schengenski sistem šele nekaj let po vstopu. Tedaj bo morala nivo nadzora na
zunanji meji ustrezati še višjim standardom, saj so države članice, ki imajo zunanje meje
Unije z državami nečlanicami tiste, ki dejansko izvajajo varnostni nadzor nad dotokom
potencialnih iskalcev dela v Evropsko unijo. To pa je bilo v zadnjih letih zelo pereče
vprašanje v vseh državah članicah in prav zato je tam nezaupanje glede učinkovitega
izvajanja nadzora s strani novih člani veliko.

Zunanjo mejo Evropske unije predstavlja v Sloveniji Republika  Hrvaška (670 km),
mednarodno letališče Brnik in koprsko pristanišče. Na državni meji z Republiko Hrvaško
je že vzpostavljenih 37 mejnih prehodov, od teh 24 za mednarodni promet, 8 železniških,
12 meddržavnih in 1 za obmejni promet.

Vlada Republike Slovenije je dne 1.2.2001 v okviru vzpostavitve prihodnje zunanje meje
EU s svojim sklepom določila, da se bodo vse tri oblike mejnega nadzora (policijski,
carinski in inšpekcijski) opravljale na zunanji meji Republike Hrvaške na določenih
»mejnih kontrolnih točkah« - BIP (Border Inspection Posts):






20

Na cestnih mejnih prehodih:


• Obrežje ( kombiniran veterinarski prehod za živali in živila),
• Gruškovje (mejni prehod za živila),
• Jelšane (mejnih prehod za živila).


Na železniških, letaliških in pristaniških mejnih prehodih:


• Dobova – železniški mejni prehod,
• Letališče Ljubljana – Brnik – letališki mejni prehod,
• Luka Koper – pristaniški mejni prehod.


SLIKA1: VARNOSTNI, CARINSKI IN INŠPEKCIJSKI NADZOR ZUNANJE MEJE EU




Vir: http://www.mnz.si/si/upl/gl_novin/eu/slike/var-car.jpg

Pri odločitvah za konkretne lokacije bo kolikor je to mogoče izrabljena obstoječa
infrastruktura, prav tako pa bo pri izgradnji upoštevana možnost bližnjega vstopa Hrvaške
v Unijo (izgradnja cenenih montažnih objektov, ki so lahko razgradljivi).

Z vsemi omenjenimi problemi se v Vladi RS ukvarja posebna medresorska delovna
skupina, katere vodja je minister za evropske zadeve.





21

4.2 Celotni stroški vzpostavitve zunanje meje


Z uveljavljanjem schengenskih standardov na meji s Hrvaško bo imela Slovenija več
izdatkov kot katerakoli od držav pristopnic. Glede na izjemno velike stroške vzpostavitve
zunanje meje Evropske unije po schengenskih standardih je Slovenija že v pogajanjih s
predstavniki EU izpostavila zelo pomembno vprašanje delitve finančnih bremen za
zagotavljanje učinkovitega sistema nadzora zunanjih meja EU.

Slovenija kot članica EU ima naslednje naloge:


• podpira zaključke Sveta EU Seville o postopni vzpostavitvi integriranega sistema
nadzora zunanjih meja (posebna pozornost je namenjena prehodni študiji, ki jo je
pripravila Komisija EU o delitvi finančnih bremen med članicami EU za nadzor
zunanjih meja),

• kot članica EU je prevzela odgovornost za približno 670 km zunanje meje EU,
• v skladu s Schengenskim akcijskim načrtom je bilo potrebno povečati število

zaposlenih policistov (za 1887, kar predstavlja okrog 30% več kot je štela
operativna sestava policije pred vstopom V EU),

• na novo zgraditi ali adaptirati policijske objekte na mejah s Hrvaško,
• zagotoviti potrebno število tehničnih sredstev za nadzor mejnih prehodov,
• vzpostaviti informacijsko-komunikacijski sistem, ki bo izpolnjeval tehnične

standarde skupnega informacijskega sistema,
• zagotoviti socialne in bivalne pogoje za na novo zaposlene policiste in druge

administrativno-tehnične delavce.

V zaključnih pogajanjih z Evropsko unijo je Slovenija dala pobudo glede organiziranosti
delitve finančnih bremen:


• da se državam kandidatkam zagotovi finančna pomoč tudi v obdobju od vključitve
v EU do izpolnitve kriterijev za vzpostavitev zunanjih meja EU – za ta namen bi
morali v okviru EU oblikovati poseben sklad (kar je bilo v pogajanjih tudi
doseženo),

• da se opredelijo kriteriji za razporeditev finančne moči (višine), na podlagi katerih
bi potekala tehnična (finančna) pomoč po širitvi oziroma vključitvi držav kandidatk
v EU,

• delitev finančnih bremen bi morala postati za zagotavljanje nadzora po vzpostavitvi
novih zunanjih meja EU tudi sestavni del finančnega načrta (v obdobju 2007-2013).



4.2.1 Viri financiranja


Viri financiranja so:


• program Phare,
• proračun MNZ,
• bilateralna pomoč.



22



4.2.1.1 Program Phare


Program Phare je bil ustanovljen leta 1989. Njegov namen je bil podpora nekdanjim
državam srednje in vzhodne Evrope in njihovim naporom za vzpostavitev demokracije in
tržnega gospodarstva. Slovenija je postala upravičena do pomoči iz programa Phare leta
1992. V obdobju od leta 1992 do leta 1995 je Slovenija prejela 69 milijonov evrov
finančnih sredstev, ki so bila namenjena reformi javne uprave, privatizacije, reforme
finančnega sektorja in regionalni razvoj (vključno s čezmejnim sodelovanjem) in razvoj
človeških virov.

Od leta 1997 do leta 2002 so bila ministru odobrena sredstva iz programa Phare v višini
okrog 21,7 MEUR, ki so bila namenjena:


• za izgradnjo institucij oziroma twinning projekte (1,7 MEUR),
• za opremljenost policije – informacijsko in telekomunikacijsko opremo ter tehnično

opremo (16,5 MEUR),
• za vzpostavitev azilnega doma (1,5 MEUR),
• za vzpostavitev centra za tujce (1 MEUR).


Za leto 2003 je bila predvidena pomoč Phare v višini okrog 5,5 MEUR, od tega:


• za projekte s področja dela policije pri nadzoru državne meje (5 MEUR) in
• za azilni dom in dom za tujce (500.000 EUR).


Skupno je Slovenija prejela 27,2 MEUR pomoči iz programa Phare, 21,5 MEUR za
opremljenost policije (informacijska in telekomunikacijska   ter tehnična oprema), 3
MEUR za azilni dom in dom za tujce in 1,7 MEUR za izgradnjo institucij.

V obdobju do leta 2006 bo torej Evropska unija prispevala 45% vseh stroškov, ki naj bi jih
Slovenija imela s projektom schengenske meje.

V zaključnem delu pogajanj je bilo tudi dogovorjeno, da se stroški schengenske meje
uvedejo kot posebna postavka v proračunu EU, kar je dobra osnova za to, da bo proračun
EU sofinanciral stroške schengenske meje tudi v obdobju naslednje finančne perspektive
(od leta 2007 do 2013). Tako lahko pričakujemo, da bo EU vzpostavitev schengenskega
režima na naši južni meji sofinancirala do zaključka.




23

5 IZVAJANJE SCHENGENSKEGA AKCIJSKEGA NAČRTA


Eden najobsežnejših in vsebinsko najzahtevnejših projektov predstavlja vzpostavitev
učinkovitega nadzora državne meje z Republiko Hrvaško, zunanje meje Evropske unije. V
tem kontekstu je bil pripravljen Schengenski akcijski načrt, v katerem so podrobno
opredeljene naloge pri prilagajanju zakonodaje ter organizacijski, tehnični in kadrovski
pogoji za uveljavitev standardov nadzora zunanje meje EU.

Načrt je Slovenija pripravila v sodelovanju s strokovnjaki iz Nemčije in Avstrije, ki so bili
partnerji v dveh projektih twinninga s področja nadzora državne meje. Akcijski načrt je
sprejela vlada Republike Slovenije maja 2001 in se zavezala, da bo do konca leta 2002
uskladila pravni red na področju pravosodja in notranjih zadev s pravnim redom EU. Tako
so bili do sedaj sprejeti vsi zakoni, spremembe in dopolnitve zakonov ter podzakonski
predpisi.

Po vsebinski in metodološki zasnovi je Schengenski akcijski načrt izvedbeni program
ukrepov, ki jih mora torej Slovenija uresničiti za popolno uveljavitev Schengenskega
pravnega reda in tehničnih standardov za nadzor zunanje meje Evropske unije. Ti ukrepi za
vzpostavitev učinkovitega nadzora zunanje državne meje so:


• ureditev kadrovske strukture,
• ureditev vizne politike,
• zagotavljanje varstva podatkov,
• zagotavljanje tehnične opreme,
• vzpostavitev schengenskega  informacijskega sistema,
• tujske problematike.



5.1 Organizacijsko-kadrovski načrt


Osnova dela policije na področju mejne kontrole in varovanja državne meje so bile:


• geografske razsežnosti prostora,
• zgodovinsko in družbeno pogojena enovita organiziranost in vodenje policije ter

organiziranost, ki jo določa novi Zakon o policiji.

Poleg tega je bilo upoštevano:


• da bo bodoča zunanja meja Evropske unije ob članstvu Republike Slovenije v
Evropski uniji, državna meja z Republiko Hrvaško,

• da bo bodoča notranja meja Evropske unije državna meja Republike Slovenije z
Republiko Italijo, Republiko Avstrijo in Republiko Madžarsko.





24

V organizacijski strukturi policije ni organizirane samostojne oziroma posebne mejne
policije. Policijske enote in policisti, ki izvajajo naloge na področju mejnih zadev in tujcev
so sestavni del enovito organizirane policije. Organiziranost »mejne policije« temelji prav
tako kot celotna policija, na treh ravneh:


• lokalni ravni s policijskimi postajami na zunanji meji EU,
• regionalni ravni s skupinami za državno mejo in tujce ter mobilnimi enotami za

izravnalne ukrepe3 ter postopke s tujci (ilegalci),
• državni ravni s sektorjem za državno mejo in tujce ter s specializirano enoto za

nadzor državne meje.

Na lokalni ravni bo naloge opravljalo 39 policijskih postaj:


• 12 postaj mejne policije, ko bodo opravljale izključno mejno kontrolo na mejnih
prehodih,

• 17 postaj mejne policije s kombiniranim delovnim področjem – večinoma naloga
nadzora državne meje,

• 7 policijskih postaj s kombiniranim delovnim področjem,
• 3 specifične policijske postaje s posebnim delovnim področjem (PLP Brnik, PMP

Koper in Policijska postaja vodnikov službenih psov in konjenikov Maribor).

Na regionalni ravni se bodo naloge izvajale v okviru uradov uniformirane policije na
policijskih upravah. Predvidenih je bilo 11 skupin za državno mejo in tujce:


• v 8 policijskih upravah na zunanji meji,
• 3 v policijskih upravah na notranji meji,
• v 7 policijskih upravah, ki bodo imele notranjo mejo, bodo ustanovljene mobilne

enote za izvajanje izravnalnih ukrepov in/ali postopkov s tujci.

Na državni ravni se bodo naloge izvajale v sektorju za državno mejo in tujce – GPU.
Predvidene so bile organizacijske spremembe:


• ustanovitev specializirane enote za nadzor državne meje (SENDM) za območje
celotne države,

• ustanovitev urada SIRENE za iskanje oseb in predmetov v okviru SIS,
• okrepi se center za forenzične preiskave, sektor za organizirano kriminaliteto, za

državno mejo in tujce ter služba za informatiko in telekomunikacije,
• na državni meji z Italijo, Avstrijo in Madžarsko bodo ob uveljavitvi zunanje meje

EU ukinjena delovna mesta za nadzor državne meje na 25 policijskih postajah.

Tudi nova organiziranost policije, na področju nadzora državne meje predvideva
upravljanje na treh organizacijskih ravneh, in sicer: v skladu s schengenskimi standardi za
bodočo zunanjo mejo Evropske unije, za bodočo notranjo mejo Evropske unije in za
notranjost države. V organizacijsko – kadrovski zasnovi zato izhajamo iz obstoječe,
nekoliko prilagojene oblike organiziranosti.

3 Izravnalni ukrepi so krepi na območjih drugih držav, ki jih policije v skladu z mednarodnimi dogovori
lahko izvajajo oziroma morajo izvajati.



25


Med organizacijske – kadrovske naloge spadajo:


• opredelitev organizacijsko – kadrovske zasnove dela policije po schengenskih
standardih,

• analiza kadrovskih potreb in priprava kadrovske projekcije,
• zagotavljanje dodatnih finančnih sredstev za povečano zaposlovanje,
• vodenje postopkov za zaposlitev kandidatov za policiste,
• razporejanje dijakov in kandidatov za policiste glede na projekcijo in potrebe v

policijske enote.


5.1.1 Kadrovska projekcija do leta 2005


Januarja 2001 je bila na podlagi analiz pripravljena kadrovska projekcija do leta 2005, tako
glede zaposlovanja kot tudi časa potrebnega za strokovno usposabljanje novih policistov.
Izhajalo se je iz dveh osnovnih izhodišč:


• število zaposlenih mora zagotoviti učinkovito opravljanje nadzora državne meje in
izvajanje izravnalnih ukrepov na bodoči zunanji in notranji meji ter v notranjosti
Republike Slovenije ob uveljavitvi Schengenskega pravnega reda,

• iz ocene kadrovskih potreb za celotno policijo. Konceptualno je policija enovito
organizirana in vodena, kar se odraža tudi na področju kadrovanja, pri novem
zaposlovanju kot tudi pri notranjih kadrovskih gibanjih.


Primerjalni kazalci med potrebnim številom delovnih mest (policistov in kriminalistov) za
opravljanje nadzora državnih meja po »schengenskih« standardih in obstoječo strukturo
zaposlenih ter sistematizacijo so pokazali:


• v začetku leta 2001 je bilo sistematiziranih 7036 delovnih mest uniformiranih in
neuniformiranih policistov, od tega je bilo zasedenih 6715. Od celotnega števila
321 nezasedenih delovnih mest, jih je bilo 222 uniformiranih in 99 neuniformiranih
delovnih mest,

• za izvajanje nalog nadzora državne meje je bilo 1.1.2001 v policiji sistematiziranih
1368 delovnih mest )uniformiranih policistov),

• razlika med obstoječo in potrebno novo sistematizacijo delovnih mest za nadzor
državne meje kaže, da bo potrebno zaposliti 1566 novih policistov.


Pri izračunu potrebnega števila delovnih mest je bilo upoštevano tudi gibanje zaposlenih
(policistov) vse do leta 2005. Na podlagi dosedanjih trendov se ocenjuje, da se bo pretok
kadrov v policiji do letos letno gibal med 1% in 2% (od 80 do 120 odhodov uniformiranih
in neuniformiranih policistov na leto). Na podlagi te ocene se predvideva, da bo do letos v
policiji prenehalo delovno razmerje 413 policistom. Zato se ocenjuje, da bi do letošnjega
leta bilo treba zaposliti okrog 1887 novih policistov in 413 policistov zaradi predvidenega
pretoka  kadrov (nadomestne zaposlitve).





26

Za uresničitev celotnega načrta so se pri zaposlovanju oprli na:


• zaposlovanje kandidatov in kandidatk s trga delovne sile,
• zaposlovanje diplomantov Srednje policijske šole,
• na premestitve že zaposlenih policistov med policijskimi enotami
• na premestitve zaposlenih v carinskih upravah na policijske uprave in postaje iz

bodočih notranjih mej (Avstrija, Italija, Madžarska),
• na pogodbeno zaposlovanje s trga delovne sile za naloge, ki niso vezane na

izvajanje policijskih pooblastil.

TABELA 1: DINAMIKA URESNIČITVE NAČRTA

Leto NOVE ZAPOSLITVE PREMESTITVE SKUPAJ
kandidati diplomanti skupaj cariniki policisti skupaj
2001 422 93 515 0 0 0 515
2002 300 92 392 0 0 0 392
2003 200 0 200 0 0 0 200
2004 280 0 280 500 0 500 780

Skupaj 1202 185 1387 500 0 500 1887


Vir: Bohinc (2002, 8).


5.1.2 Izobraževanje in usposabljanje

Sočasno z dinamiko zaposlovanja se je načrtovalo tudi usposabljanje novih policistov do
letošnjega leta, torej leta 2005, pri čemer se je predvidevalo predvsem zaposlovanje
diplomantov Srednje policijske šole (235) in kandidatov ter kandidatk za policiste (2065
kandidatov s trga delovne sile). Za dijake traja usposabljanje za poklic policist 6 mesecev,
za kandidate pa 18 mesecev. Zadnje nove zaposlitve za uresničitev tega načrta so bile
opravljene v letu 2004.

TABELA 2: NOVE ZAPOSLITVE

LETO 2001 2002 2003 2004

Dijaki Kandidati Dijaki Kandidati Kandidati Kandidati
ŠT. NOVIH
ZAPOSLITEV

120 455 115 585 540 485

Skupaj 575 700  540 485
SKUPAJ 2300

Vir: Ministrstvo za notranje zadeve in drugi (2001, 18).






27

V letu 1998 je bil sprejet nov program izobraževanja za poklic policist, ki v izobraževanje
vključuje tudi odrasle kandidate s končano srednješolsko izobrazbo. 1.1.1999 se je v
omenjen program vpisala prva generacija odraslih, hkrati pa je bil ukinjen vpis v Srednjo
policijsko šolo.

Do leta 2005 je bila skladno s potrebami po večjem številu policistov za izvajanje določb
Schengenskega pravnega reda in s projekcijo zaposlovanja v policiji, oblikovana naslednja
dinamika izobraževanja:

TABELA 3: DINAMIKA IZOBRAŽEVANJA

LETO 2000 2001 2002 2003 2004 2005
D K D K D K K K K
Šola  227  360  450 465 410 150
v delo 117 71 123 224 115 360 450 430 410
Skupaj 188 347 475 450 430 410

Skupaj do leta 2005:


2.300


Legenda:
D – Dijaki
K – Kandidati

Vir: Ministrstvo za notranje zadeve in drugi (2001, 19).


5.2 Usklajenost vizne politike Slovenije s schengenskimi standardi


Vizumi so dovoljenja (tj. odločitev pristojnega državnega organa), dana v predpisani obliki
in vsebini, ki dajejo imetniku, ki potrebuje vizum, pravico, da pride na mejni prehod
Republike Slovenije in zaprosi za vstop in omejeno bivanje ali pa za prehod državnega
ozemlja Slovenije.

Enotna vizna politika predstavlja pomemben dejavnik za zagotavljanje enotnega
notranjega trga, saj pred državljane tretjih držav postavlja enake vstopne pogoje, ne glede
na to, kje na to območje vstopijo. Pogodbenice so se za to obvezale za „skupno vizno
ureditev“ (Burian 1999, 37).

Prvi korak k uresničitvi enotne vizne politike je bil sprejem obvezujočega seznama tretjih
držav (več kot sto), za katere velja obveznost vizuma. Ta seznam so sprejele države
prvopodpisnice, spreminjajo pa ga lahko le soglasno. Glede na namen sporazuma je bila
pri izdelavi seznama predvsem upoštevana rizičnost vsake tretje države glede na notranjo
varnost ali nedovoljeno priseljevanje oziroma migracije (ibidem, 38).

V letu 1999 in 2000 so bili do leta 2002 odpovedani brezvizni sporazumi z državami,
katerih državljani potrebujejo vizum za vstop v države članice Evropske unije. Vlada
Republike Slovenije je že meseca oktobra 1998 sprejela sklep o popolni uskladitvi viznega



28

režima z viznim režimom Evropske unije. Sklep je bil glede tako imenovane „črne liste“ v
celoti uresničen decembra 1999, glede „bele liste“ pa je Republika Slovenija do dvanajstih
držav (Bolivija, Brunei, Bolgarija, Kostarika, Ekvador, El Salvador, Gvatemala, Honduras,
Nikaragva, Panama, Paragvaj in Venezuela) ter za imetnike potnih listov specialnih
administrativnih regij LR Kitajske (Honk Kong in Macao) ukinila vizumsko obveznost.
Dne 17. maja 2001 je vlada Republike Slovenije  na svoji seji sprejela Sklep o odpravi
vizne obveznosti za navedene države. S sprejemom sklepa je vizni režim Republike
Slovenije v celoti usklajen z vizno politiko Evropske unije oziroma z Uredbo Sveta EU, št.
539/01, z dne 15.3.2001. Za državljane Romunije je v veljavi vladni sklep z dne 16.3.2000,
po katerem bo vizni režim do državljanov Romunije odvisen od odločitve Sveta  Evropske
unije. Do dokončne odločitve Sveta Evropske unije, Republika Slovenija viznega režima
do državljanov Romunije ne izvaja.

Vstop, zapustitev in prebivanje tujcev, hkrati s tem tudi vizni sistem, ureja v Republiki
Sloveniji Zakon o tujcih, ki je vključil večino zahtev pravnega reda Evropske unije. V
preteklem letu so bili na področju izdaje vizumov sprejeti naslednji izvršilni predpisi k
navedenemu zakonu:


• Navodilo o vsebini in formatu vizuma,
• Navodilo o zavrnitvi vstopa tujcu, pogojih za izdajo vizuma na mejnih prehodih, o

pogojih za izdajo vizuma iz humanitarnih razlogov in načinu razveljavitve vizuma.

Republika Slovenija je v veliki meri uskladila tudi posamezne dokumente z varnostno –
zaščitnimi standardi opredeljenimi v pravnem redu Evropske unije oziroma v
Schengenskem pravnem redu. Uveljavljeni so bili:


• novi potni listi,
• vizna nalepka,
• nalepka za dovoljenje za bivanje in vprašalnik za vizum.


Zakon o potnih listinah državljanov Republike Slovenije je Državni zbor sprejel dne
20.6.2000. Izdaja novih slovenskih potnih listin se je začela 1. marca 2001. Maja 2000 sta
bila sprejeta Navodilo o vsebini in formatu vizuma ter Navodilo o vsebini, obliki, načinu
izdaje in razveljavitve oziroma prenehanja dovoljenja za prebivanje. Novi nalepki vizuma
in dovoljenja za prebivanje se uporabljata od 1.6.2000 in sta v celoti usklajena z varnostno
– zaščitnimi standardi, ki izhajajo iz Uredbe Sveta št. 1683/95 z dne 29.5.1995, ki določa
enoten format za vizume (OJ, L164/95) in standardi, opredeljenimi v Skupni akciji Sveta o
enotnem formatu dovoljenja za prebivanje z dne 16.12.1996 (OJ., L 7/97) ter v Odločbi
Sveta z dne 3.12.1998.

Zakon predvideva centralizirano izdelavo in personalizacijo običajnega, službenega in
diplomatskega potnega lista in je v celoti usklajen tako s pravnim redom Evropske unije
kot tudi z mednarodnimi standardi, ki urejajo področje listin, hkrati pa zagotavlja
nadgradnjo obstoječih obrazcev potnih listin in informacijsko-logistično podporo
postopkov za izdajo, izdelavo in distribucijo potnih listin v skladu z varnostno-zaščitnimi
standardi in priporočili Evropske unije. Potni list bo vseboval več zaščitnih elementov,
nabor podatkovnih polj pa bo v celoti usklajen z Resolucijo o enotnem formatu potnega
lista.



29


Konzularna navodila za izdajanje vizumov v diplomatskih in konzularnih predstavništvih
Republike Slovenije so izdelana in se že izvajajo. Usklajena so z Zakonom o tujcih in s
Skupnimi konzularnimi navodili schengenskih držav za izdajanje vizumov v diplomatskih
in konzularnih predstavništvih, razen tistih določil v skupnih konzularnih navodilih, ki se
jih lahko začne izvajati šele po pristopih k EU, vključno s predstavitvijo (zastopanjem)
države, ki je odgovorna za odločanje o prošnjah za vizume (Representation of the State
responsible for deciding on applications for visas).

Republika Slovenija je v okviru nalog za prevzem pravnega reda EU in izgradnjo institucij
na tem področju v letu 2000 sodelovala v „twinning“ projektu z Republiko Avstrijo. Cilj
projekta je bil prilagajanje slovenske zakonodaje, politike in prakse na področju migracij
ter konzularne, še posebej vizumske prakse. V končnem poročilu o „twinning“ projektu
(december 2000) sta obe državi oblikovali 58 priporočil, v katerih so opredeljene smernice
za pripravo pravnih predpisov, organizacijskih ukrepov in praktičnih postopkov za
uskladitev z evropsko migracijsko politiko in prakso. Za področje vizne politike in prakse
se glavna priporočila nanašajo na:


• potrebo po ureditvi ali razmejitvi pristojnosti posameznih organov v viznih
vprašanjih,

• natančnejši določitvi pristojnosti konzularnih uslužbencev v viznih postopkih,
• opredelitvi komunikacijskih poti in posvetovalnih mehanizmov,
• potrebo po vzpostavljanju sistema VISION (izvedben načrt – Master plan v

prilogi),
• potrebo po kadrovski okrepitvi posameznih oddelkov Ministrstva za zunanje

zadeve,
• opredelitev postopkov in vsebine varnostnega preverjanja uslužbencev,
• na zagotavljanje primerno visokih varnostno-tehničnih standardov poslovanja na

predstavništvih v tujini.

Na podlagi priporočil „twinning“ projekta in praktičnih izkušenj je bila ustanovljena
delovna skupina za pripravo sprememb in dopolnitev zakona o tujcih, ki bo opredelil
celotno pravno podlago za vizumske postopke. V skladu z državnim programom za
prevzem pravnega reda Evropske unije do konca leta 2002, bo zakon predvidoma sprejet
do 30.6.2002.


5.2.1 Izobraževanje in usposabljanje


Ministrstvo za zunanje zadeve izvaja za svoje uslužbence, ki so zadolženi za vizumske
postopke, predhodne postopke usposabljanja pred odhodom na dolžnosti in tudi redno
strokovno izpopolnjevanje med njihovim delom. Vsak uslužbenec, ki želi delati na
konzularnem predstavništvu z vizumskimi postopki (za ta mesta je predpisana najmanj
višja strokovna izobrazba) mora pred odhodom na delo v konzularno predstavništvo
opraviti poseben program usposabljanja. Poudarek je predvsem na migracijski politiki,
konzularnem delu in sodelovanju z drugimi predstavništvi v mestu delovanja ter
usklajevanju vsebine in postopkov.



30


Ministrstvo za zunanje zadeve vsaj enkrat letno organizira konzularni posvet za vse
uslužbence slovenske konzularne mreže. Poleg tega so organizirani tudi tematski posveti
za posamezne regije ali posamezna predstavništva, ki so soočena s posebnimi ali novimi
nalogami (spremembe migracijskih trendov, sprememba vizne politike, sprememba
tehničnih podlag za delo).

V okviru „twinning“ projekta je bilo organizirano sedemnajst (17) seminarjev in posvetov,
ki se jih je udeležilo več kot sedemdeset (70) delavcev Ministrstva za zunanje zadeve.
Začeli so tudi s praktičnim sodelovanjem, v katerem slovenski programi usposabljanja
zajemajo tudi predavanja posameznih strokovnjakov za konzularna vprašanja iz držav
članic, slovenski konzularni uslužbenci pa so vabljeni tudi na posvete in usposabljanja, ki
jih organizirajo države članice.


5.2.2 Vizni informacijski sistem


Vsa slovenska diplomatsko konzularna predstavništva so povezana z on-line elektronskim
informacijskim sistemom, katerega središče je Ministrstvo za zunanje zadeve. Slovenija je
oblikovala tudi informacijski sistem VIZIS (vizni informacijski sistem) za podporo
vizumskim postopkom, ki opravlja vse funkcije, potrebne za vzpostavitev aplikacije
VISION.

VIZIS omogoča:


• preverjanje vseh prosilcev za vizum v evidencah slovenske državne uprave in
uporabo podatkov pri odločanju o izdaji vizuma,

• učinkovit nadzor nad izdajanjem vizumov,
• kontrolo podatkov iz potnega lista ob prehodu meje,
• finančni nadzor poslovanja,
• vez med diplomatsko konzularnimi predstavništvi in ministrstvoma za zunanje in

notranje zadeve ter
• višjo tehnično raven ali kvaliteto izdanih vizumskih nalepk.



Informacijski sistem vsebuje več modulov, ki opravljajo različne funkcije. Tako je
omogočeno:


• vnašanje podatkov iz prošnje, njihovo poenotenje preko šifrantov ter logične
kontrole,

• tiskanje vizumskih nalepk ter njihova kontrola vse od proizvajalca nalepk,
Ministrstva za zunanje zadeve, diplomatsko-konzularnih predstavništev do
posameznega potnega lista,

• preverjanje prosilcev v lokalnih kontrolnih evidencah, ki se avtomatsko obnavljajo,
• dodatno preverjanje prosilcev v pristojnih službah Ministrstev za zunanje in

notranje zadeve,
• vodenje delovodnika – podatkov o prošnjah in izdanih vizumih,



31

• avtomatsko arhiviranje zastarelih podatkov,
• spremljanje prihodkov od izdanih vizumov ter njihovo avtomatsko knjiženje v

finančno aplikacijo in izdelava statističnih pregledov in analiz.


5.2.3 Vizna politika po vstopu Slovenije v Evropsko unijo


Vstop Slovenije v članstvo Evropske unije v ničemer ne posega v veljaven vizumski režim.
Slovenija z vstopom v EU še ne postane del schengenskega prostora, pač pa pričakuje
pristop k tej skupini držav po letu 2006. Do tedaj ostaja vizumski režim nespremenjen,
razen če bi svoj vizumski režim spremenila EU. V tem primeru bi se s spremembo morala
uskladiti tudi Slovenija.

Slovenski potni list je po vstopu Slovenije v EU sicer malenkostno spremenjen in
dopolnjen. Ta dopolnila bodo morale upoštevati vse države članice (v kazalu bodo na
primer poleg jezikov držav članic EU dodale tudi slovenski naziv za rubriko). Zaradi tega
bo potrebna spremenjena Resolucija o enotnem formatu potnega lista. Na primer ob
vključitvi Avstrije v EU so države članice EU obvestile druge države članice o datumu
začetka izdaje novih potnih listov z vključenimi popravki, že izdanih in veljavnih potnih
listov pa državljanom ni bilo treba zamenjati. Tako bodo tudi državljani Slovenije potne
liste uporabljali, dokler se jim ne izteče veljavnost.


5.3 Uresničevanje določil na področju varstva podatkov


Republika Slovenija je že leta 1994 ratificirala Evropsko konvencijo o varstvu osebnih
podatkov glede na avtomatsko obdelavo (Strasburg 1981), ki se v notranjem pravu
uporablja neposredno. Prav tako je varstvo osebnih podatkov zagotovljeno tudi v Ustavi
Republike Slovenije. Novi zakon o varstvu osebnih podatkov (ZVOP) v celoti vsebuje
zahteve pravnega reda Evropske unije, določila konvencije ter obeh direktiv. Tudi določila
Schengenskega sporazuma so v zakonu že upoštevana. Določbe zakona izpolnjujejo
domala vse zahteve navedenih dokumentov, razen zahteve neodvisnega nadzora nad
varstvom osebnih podatkov.

Z zakonom o spremembah in dopolnitvah zakona o varstvu osebnih podatkov bodo
opredeljeni vloga, vrsta in stopnja odgovornosti neodvisne institucije za varstvo osebnih
podatkov. Zakon bo omogočal vzpostavitev in delovanje neodvisne institucije za varstvo
osebnih podatkov.

Pravni red Slovenije ni v celoti usklajen z določili sporazuma, predvsem s 114. členom, ki
določa, da vsaka država določi neodvisno institucijo, ki opravlja nadzor nad varstvom
osebnih podatkov. Spremembe in dopolnitve zakona o varstvu osebnih podatkov bodo
zagotovile vzpostavitev in delovanje omenjene institucije, varuh človekovih pravic, ki bo z
namestnikom kot institucija v celoti uresničil zahteve te določbe.




32

V skladu z novelo bo nadzor nad varstvom osebnih podatkov zagotovljen preko
inšpektorata za varstvo osebnih podatkov, neodvisni nadzor uresničevanja določb ZVOP
pa preko varuha človekovih pravic, in sicer preko namestnika varuha človekovih pravic.

V okviru Ministrstva za pravosodje, ki je pristojno za izvajanje zakona o varstvu osebnih
podatkov, bo ustanovljen poseben inšpektorat. Funkcija le-tega je, da izvršuje inšpekcijski
nadzor nad zakonitostjo dela upravljalcev zbirk osebnih podatkov, kataloga zbirk itd.
Inšpektor za varstvo osebnih podatkov ima tudi ustrezna pooblastila za odpravo
ugotovljenih nezakonitosti. Inšpektorji so neodvisni in imajo trajen mandat. Zoper odločbe
inšpektorata je zagotovljeno tudi sodno varstvo.

Inšpektorat nadzoruje zakonitost dela upravljalcev zbirk osebnih podatkov. S
spremembami in dopolnitvami ZVOP pa se ustanavlja še neodvisna institucija za varstvo
osebnih podatkov, katere vlogo prevzema varuh človekovih pravic. Ta bo v skladu z
novelo zakona samostojno urejal svoje poslovanje in bo samostojni proračunski porabnik.
Namestnika varuha človekovih pravic imenuje Državni zbor na predlog varuha človekovih
pravic. Varuh človekovih pravic pisno poroča Državnemu zboru ugotovitve, predloge in
priporočila ter stanje na področju varstva osebnih podatkov.

Ostala določila 3. poglavja sporazuma o izvajanju Schengenske konvencije „Zaščita in
zavarovanje podatkov v schengenskem informacijskem sistemu“ so urejena v ZVOP ter v
Zakonu o policiji in podzakonskih aktih, sprejetih na njegovi podlagi.

Evidentiranje dostopov in uporabe osebnih podatkov, kot jo zahteva 104. člen, za
nacionalne informacijske sisteme ureja 13. člen ZVOP, ki zahteva evidentiranje vseh
dostopov. V policijskem informacijskem sistemu je ta določba konkretizirana v VII.
poglavju Pravilnika o varovanju podatkov policije. Vsi ti ukrepi se v praksi že izvajajo.
Enako raven kontroliranja in evidentiranja dostopov predvidevamo tudi za vse podatke v
schengenskem informacijskem sistemu.

Posameznik ima pravico, da se seznani s podatki, ki jih vsebujejo zbirke podatkov, in se
nanašajo nanj. Posameznik lahko prav tako uveljavljal dopolnitev, popravo ali izbris
podatkov ter sodno varstvo pravic. Določbo 116. člena konvencije je Slovenija uveljavila v
ZVOP, kjer je opredeljena pravica posameznika, da v primeru, če je bila posamezniku
zaradi uporabe osebnih podatkov, ki se nanašajo nanj in ki so bili zbrani na način ali za
namen, ki ni v skladu z določbami zakona, povzročena škoda, od povzročitelja zahteva
odškodnino. Ta določba in drugi predpisi so ustrezna podlaga za prevzem obveznosti
Republike Slovenije ob uporabi schengenskega informacijskega sistema.

Tudi določbe 117. in 118. člena ter členov, ki se nanašajo na zaščito podatkov so že
uveljavljene v nacionalni zakonodaji. Temeljni vsebinski okvir za varovanje osebnih
podatkov določa 13. člen ZVOP, katerega vsebina obsega obvezno izvajanje večine
varnostnih ukrepov, predvidenih v 118. členu sporazuma. Podrobneje zavarovanje
računalniške obdelave osebnih podatkov urejajo področni zakoni, izdani na njihovi
podlagi. Izvajanje teh ukrepov ima policija opredeljeno v IV. poglavju Zakona o policiji in
v Pravilniku o varovanju podatkov policije.




33

Pravilnik določa, da so vsi osebni podatki policije varovani s posebnimi varnostnimi
ukrepi. Vstop v prostore, kjer so nameščene naprave za obdelavo osebnih podatkov, je
varovan tako, da je vstop nepooblaščenim onemogočen, v primeru zelo pomembnih
podatkov pa se evidentira tudi vstop vseh pooblaščenih uporabnikov v prostore, v katerih
se ti podatki obdelujejo oz. hranijo. Mediji, na katerih so shranjeni podatki, so ustrezno
označeni in evidentirani. Kadar niso v uporabi ali pod kontrolo pooblaščenega uporabnika,
so shranjeni v varnostnih železnih omarah oz. blagajnah. Dostop do podatkov, vnašanje,
spreminjanje in brisanje podatkov je varovan s sistemom, ki preveri identiteto uporabnika
in njegovo upravičenost za dostop do podatkov. Vsi dostopi do podatkov (gledanje,
vnašanje, spreminjanje in brisanje) so zapisani v avtomatski sistem kontrole in
evidentiranja dostopa, ki omogoča naknadno ugotavljanje, kateri uporabnik je v določenem
času z določenega terminala, delovne postaje ali druge informacijske naprave obravnaval
podatke. Rekonstrukcija dostopov je mogoča za obdobje, za katerega se hranijo podatki
(trenutno je omogočeno rekonstruirati vse dostope do podatkov v evidencah policije od leta
1994). Prenos določenih osebnih podatkov preko telekomunikacijskih omrežij mora biti
kriptoščiten in zavarovan z elektronskim podpisom, pisemske pošiljke teh podatkov pa
varovane s primernimi varnostnimi mehanizmi ali posredovanjem s kurirjem.

Vsi navedeni ukrepi so že uresničeni v praksi in bodo vključeni tudi v nacionalni
schengenski informacijski sistem oziroma v povezavo nacionalnega s centralnim
schengenskim sistemom.

Vsi zaposleni v informacijsko-telekomunikacijski službi ter oseb, pristojne za upravljanje
in vzdrževanje programske in strojne opreme ter podatkov policijskega informacijskega
sistema, morajo biti varnostno preverjeni in usposobljeni za ravnanje s to opremo oz.
podatki. Postopke varnostnega preverjanja oseb, ki imajo v državnih organih dostop do
določenih podatkov, podrobno in enotno za vse državne organe ureja Zakon o tajnih
podatkih. Ker je večina osebnih podatkov, ki se obravnavajo v okviru schengenskega
informacijskega sistema, zaradi njihovega pomena za izvajanje nalog državnih organov
oziroma škodljivih posledic, ki bi nastale, če bi prišli v roke nepoklicanih oseb, tajnih, bo
zakon o tajnih podatkih natančneje uredil tudi nekatere varnostne standarde, pomembne za
izvajanje 117. in 118. člena dogovora o izvedbi Schengenske konvencije.

Iznos in posredovanje osebnih podatkov tujim uporabnikom je dovoljeno, če ima država, v
katero se iznašajo, urejeno varstvo osebnih podatkov skladno s Konvencijo Sveta Evrope o
varstvu posameznika glede na avtomatsko obdelavo osebnih podatkov. Posredovanje mora
biti urejeno z mednarodno pogodbo, konvencijo ali sporazumom. Iznos mora biti
evidentiran.


5.4 Tipizacija in nabava tehnične opreme


Za izvajanje učinkovitega nadzora državne meje v skladu s Schengenskim pravnim redom
je potrebno zagotoviti ustrezno tehnično opremljenost slovenske policije. V okviru
„Twinning“ projekta so bile podrobno opredeljene vrste in količine potrebne opreme za
izvajanje Schengenskega pravnega reda za policijo na bodoči zunanji in notranji meji.
Osnova za oceno potrebne opreme je kadrovska projekcija za leta 2000 – 2005 in veljavni



34

Pravilnik o sistematizaciji materialno tehnične opreme. Vrste in količine potrebne
materialno tehnične opreme so naslednje:


• prevozna sredstva – motorna kolesa, osebna, terenska, kombinirana in tovorna
vozila ter ostala prevozna sredstva – skupaj 323 različnih prevoznih sredstev,

• vodna in zračna plovila – patruljni čoln do 15 m dolžine (1); patruljni čoln do 8 m
dolžine (1); helikopter za prevoz do 7 ljudi in opremo za helikopter (2),

• oprema za nadzor državne meje: sredstva za kontrolo listin za prehajanje državne
meje („schengenski“ žigi za mejno kontrolo, naprave za ugotavljanje
varodostojnosti dokumentov), sredstva za pregled vozil (naprave za pregled težko
dostopnih delov vozila, detektorji prisotnosti CO2  itd.) in sredstva za prisilno
ustavljanje vozil,

• kriminalistično – tehnična oprema: oprema za kriminalistično obdelavo kaznivih
dejanj in oseb (kriminalistični kovčki za opravljanje ogledov krajev KD,
preliminarni testi za mamila itd.),

• zaščitna oprema: neprebojna oblačila ter čelade (neprebojne srajce in jopiči,
neprebojna čelada),

• posebna tehnična sredstva in pripomočki: naprave za nočno opazovanje, toplotna
tehnika – termovizija, specialni video sistemi za nadzor na mejnih prehodih,
detektorji, topografski pripomočki.


TABELA 4: DINAMIKA PLANIRANIH NABAV 2000 – 2005 (v odstotkih)

VRSTA OPREME Vrednost v

EUR
2000 2001 2002 2003 2004 2005

PREVOZNA SREDSTVA 6.649.000 0% 2% 18% 42% 30% 8%

Vodna plovila 713.200 0% 0% 92% 8% 0% 0%

Zračna plovila 9.260.000 0% 0% 50% 50% 0% 0%

OPREMA ZA NADZOR MEJE 2.644.900 0% 30% 19% 23% 17% 12%

KRIMINALISTIČNOTEHNIČNA OPREMA

653.800 0% 0% 15% 38% 33% 14%

ZAŠČITNA OPREMA 473.900 0% 0% 25% 25% 25% 24%

POSEBNA TEHNIČNA
SREDSTVA IN PRIPOMOČKI

4.834.300 0% 18% 20% 21% 31% 10%

SKUPAJ (EUR) 25.229.100


Vir: Ministrstvo za notranje zadeve in  drugi (2001, 25).

Dinamika nabave opreme je v tesni korelaciji z dinamiko zaposlovanja v letih 2000 –
2005. Največ prevoznih sredstev in opreme za nadzor državne meje ter zaščitnih sredstev
je bilo zato nabavljenih v letih 2003 in 2004. Pri nabavi helikopterjev naj bi po načrtu en



35

helikopter kupili v letu 2002, drugi pa v letu 2003. Prav tako naj bi bilo vodno plovilo
(čoln) kupljen oziroma dobavljen leta 2003.


5.5 Postopki, ki jih predvideva schengenski informacijski sistem (SIS)


Da odprava notranjih meja ne bi zmanjšala varnosti, je bilo treba oblikovati zanesljiv
sistem izmenjave informacij.

Sistem naj bi ublažil negativne posledice današnjega položaja, ko izmenjava informacij
poteka bodisi preko Interpola4 bodisi na podlagi dvostranskih pogodb ali na popolnoma
neuraden način med policijami različnih držav.

Schengenski informacijski sistem je mednarodni, računalniško podprt, policijski tiralični
sistem, ki ga uporabljajo vse države schengenskega prostora. Trenutno sestoji iz
centralnega računalnika v Strasburgu (C.SIS – Central Schengen Information System) in
15 nacionalnih schengenskih informacijskih sistemov (N.SIS). Naloga centralnega sistema
je izključno tehnična podpora nacionalnim sistemom. S pomočjo avtomatskega prenosa
podatkov nadzira ažurnost nacionalnih datotek.

Zajema naslednje podatke:


• osebe, ki jih išče policija ali pa so pod policijskim nadzorom,
• pogrešane osebe ali osebe, ki so pod skrbstvom, predvsem mladoletne osebe,
• osebe, ki niso državljani države pogodbenice Schengenskega sporazuma in jim je

prepovedan vstop v schengenski prostor,
• osebe, katerih identiteto zlorabljajo druge osebe (na primer z uporabo njihove potne

listine),
• podatke o ukradenih motornih vozilih in drugih stvareh, zlasti potovalnih

dokumentih.

Če je potrebno, je sistem dopolnjen s podatki, ki so zanimivi za policijo, na primer:


• informacije, da gre za nasilne osebe,
• informacije, da so osebe oborožene,
• informacije, kako naj policisti ukrepajo.


N. SIS pa se nahajajo v operativnih službah 24 ur na dan in tvorijo tako imenovani sistem
Sirena (Supplementary Information Request at the National Entries).

Zahteve, zaradi katerih pride do izmenjave podatkov, so v glavnem podatki o vozilih,
orožju in dokumentih. Poleg tiraličnega poizvedovanja za iskanimi osebami in stvarmi
obstaja tudi kategorija, ki obsega tretje državljane, v zvezi s katerimi so v posameznih


4 Interpol je mednarodna organizacija kriminalistične policije, ki: zagotavlja hitro in varno prenašanje
sporočil med državami članicami, zagotavlja delovanje sistema za zbiranje in učinkovito uporabo podatkov,
vzpodbuja in usklajuje ukrepe kot podporo tehniki ter izmenjuje policijske funkcionarje in strokovne kadre.



36

državah, članicah Schengna, razpisani ukrepi zavrnitve vstopa. Trenutno SIS obsega več
kot 10,5 milijonov podatkov v zvezi z osebami ali stvarmi.

Da ne bi prišlo do preobremenitve sistema, sta predvidena nenehni nadzor nad njim in
redno preverjanje podatkov. Hkrati pa so sprejeli tudi zaščitne ukrepe, ki v sistemu SIS
upoštevajo zahteve za zaščito državljanov v zvezi z avtomatskimi kartotekami s
poimenskimi podatki. V prvi vrsti gre za nadzorni organ v vsaki državi, nato pa za enak
organ na centralni ravni. Ti organi neodvisno nadzirajo tako obdelavo kot tudi uporabo
podatkov. Vse registrirane osebe imajo pravico do dostopa podatkov v zvezi z njimi. Če je
potrebno, lahko napačne podatke tudi popravijo.


5.5.1 Pravice glede na SIS


SIS je zelo pomemben neposredno za posameznika ne glede na to, če je državljan države
pogodbenice Schengenskega sporazuma ali ne.

Schengenska izvedbena konvencija priznava določene pravice, ki jih posameznik lahko
uveljavlja pri posameznih državnih organih za varstvo osebnih podatkov držav članic
Schengenskega sporazuma. To so:


• pravica do informacije o podatkih, ki ga zadevajo in ki jih vsebuje SIS,
• pravica do popravka podatkov, če so ti napačni ali pravica do izbrisa neupravičeno

vpisanih podatkov,
• pravica do sprožitve postopka na sodišču ali pri pristojnem organu, da se podatki

popravijo, izbrišejo ali pa se določi odškodnina,
• pravica do preveritve vnesenih podatkov in njihove uporabe.


Če posameznik upravičeno domneva, da so SIS vneseni njegovi osebni podatki, se lahko
obrne neposredno na pristojen ustanove za varstvo osebnih podatkov. Te ustanove lahko
dajo informacijo, ki jo posameznik potrebuje, da bi lahko uveljavljal svoje pravice.


5.6  Ureditev tujske problematike5


Družbene spremembe, ki so narekovale nastanek novih držav v vzhodni in jugovzhodni
Evropi, vse močnejše povezovanje držav Evropske skupnosti in s tem povezane recesije v
večjem delu držav sveta so povzročile tudi nove migrantske tokove (Višja šola za notranje
zadeve 1993, 41).

Ljudje iz mnogih držav se skušajo rešiti v tisti del zahodnega sveta, ki se imenuje Evropa.
Prihajajo, ker jih v njihovi domovini preganjajo ali ker želijo živeti v boljših razmerah.
Lahko so begunci, azilanti, ekonomski imigranti ali pa kar preprosto ljudje, ki ne vedo,
kam bi lahko šli.


5 Povzeto po Debelaku (Višja šola za notranje zadeve) (1993, 41).



37

Trkajo tudi na slovenska vrata. In čim bolj se jim vrata v zahodno Evropo zapirajo, tem
raje bi prišli v Slovenijo in tu ostali.


5.6.1 Definicija pojma tujec


Tujec je vsaka oseba, ki nima državljanstva Republike Slovenije. Tujec je lahko oseba
tretje države ali oseba brez državljanstva. Definicija je usklajena s pravnim redom EU. Po
Dublinski konvenciji, ki določa odgovorno državo članico Evropske unije za obravnavanje
prošnje za azil, je tujec katerakoli oseba, ki ni državljan države članice. Zakon o azilu
predpisuje enako definicijo. Za presojo ni pomembna narodnost, izvor ali poreklo določene
osebe, vendar pa je zanimivo, da države članice ločijo med državljani tretjih držav in
državljani članic.

Pravice tujcev razvrstimo v tri skupine:


• Absolutno pridržane pravice (pravice, ki jih tujci sploh ne morejo uživati),
• Relativno pridržane pravice (pravice, kjer je potrebno izpolniti določen pogoj),
• Splošne pravice (tujec je izenačen z državljani).



5.6.2 Zakon o tujcih


Z uveljavitvijo Zakona o tujcih je Republika Slovenija uredila status vseh oseb, ki niso
slovenski državljani. Zakon je nastajal v specifičnih zgodovinskih okoliščinah, ki zaradi
relativno hitrega osamosvajanja Republike Slovenije niso dopuščale oziroma omogočale
izgraditve konsistentnega pravnega reda na področju tujcev.

V okviru procesa usklajevanja pravnega reda Republike Slovenije s pravnim redom
Evropske unije je bil leta 1999 sprejet nov Zakon o tujcih (Uradni list RS, št. 61/99), ki
določa:


• pogoje za vstop tujcev v državo in zapustitev države,
• pogoje za prebivanje tujcev,
• postopke prisilne odstranitve tujca,
• vizume, zbiranje in varstvo osebnih podatkov, potne listine ter dovoljenja,
• integracijo tujcev,
• prijavo in odjavo bivališča ter evidence.



5.6.2.1 Pogoji za vstop tujcev v državo in zapustitev države


Tujci lahko vstopajo in zapuščajo državo samo na določenih mejnih prehodih in v času, ki
je določen za prehod meje na teh mejnih prehodih. Pri tem je obvezno posedovanje
veljavne potne listine, razen če zakon  ali mednarodni sporazum določa drugače. Tujec



38

mora za vstop v Slovenijo, poleg veljavne potne listine imeti tudi vizum ali dovoljenje za
prebivanje, če ni z zakonom  ali mednarodnim sporazumom določeno drugače. Če teh dveh
pogojev ne izpolnjuje, se mu ne dovoli vstop v Republiko Slovenijo. Tujcu se prav tako
lahko zavrne vstop v državo iz različnih razlogov, skupno pa jim je, da zavarujejo različne
nacionalne interese (kot npr. stroški preživljanja, čas izgona, ki še ni potekel, zagotavljanje
javnega reda in miru itd.).

Tujec je lahko v državi toliko časa, kolikor mu to dovoljuje vstopni vizum. To pomeni, da
tujci, ki vstopijo v Slovenijo na podlagi vizuma, lahko ostanejo v njej toliko časa, kolikor
velja vizum. Tujci, ki za vstop ne potrebujejo vizuma, so lahko v Sloveniji 90 dni v šestih
mesecih. Tujci, ki vstopijo in prebivajo v Sloveniji na podlagi dovoljenja za prebivanje, so
lahko v Sloveniji toliko časa, kolikor izdano dovoljenje velja. Dolžni so zapustiti državo
pravočasno, to je v določenih rokih. Po preteku časa, za katerega je bilo dovoljenje ali
vizum za vstop izdano se šteje, da so tujci nezakonito v državi.


5.6.2.2 Pogoji za prebivanje tujcev


Dovoljenje za prebivanje je potrebno za  tujca, ki želi v Sloveniji prebivati dalj časa, kot je
to mogoče na podlagi vizuma, ali ki želi vstopiti in prebivati v Sloveniji iz drugačnih
razlogov, kot je to mogoče na podlagi vizuma. Dovoljenje za prebivanje pomeni dovoljenje
za vstop v Slovenijo in bivanje za določen čas in za določen namen ali prebivanje za
nedoločen čas. Dovoljenje ni potrebno, če je tako določeno z zakonom ali mednarodnim
sporazumom.

Dovoljenje za prebivanje se izda kot:


• dovoljenje za začasno prebivanje (za določen namen in za določen čas) ali
• dovoljenje za stalno prebivanje (brez omejitev glede trajanja in namena).


Dovoljenje za prvo prebivanje v Sloveniji se lahko izda samo kot dovoljenje za začasno
prebivanje in ga mora dobiti pred svojim vstopom v državo, če ni z zakonom določeno
drugače. Prošnja za izdajo dovoljenja se vloži pri diplomatsko-konzularnem predstavništvu
Slovenije v tujini. Prošnji je treba priložiti veljavno potno listino in druge zahtevane listine
in dokazila, s katerimi se utemeljuje izdaja dovoljenja.


5.6.2.3 Postopki prisilne odstranitve tujca


Obveznost zapustitve države nastopi takoj, ko tujec nima več zakonite podlage zato, da se
nahaja v Sloveniji, in je zato nezakonito v državi. Tujca, ki nemudoma ne zapusti države,
prisilno odstrani policija, in sicer tako, da ga privede do državne meje in napoti čez mejo.
V primerih, kjer bi bilo življenje ali svoboda tujca ogrožena zaradi njegove rase, vere,
narodnosti, pripadnosti posebni družbeni skupini ali političnega prepričanja, prisilna
odstranitev ali vrnitev ni dovoljena.




39

5.6.2.4 Vizumi, varstvo osebnih podatkov, potne listine ter dovoljenja


Ta poglavja smo že podrobneje opredelili.


5.6.2.5 Integracija tujcev


Integracija tujcev je novost v naši tujski zakonodaji, prav tako obveznosti Slovenije v tej
zvezi. Te obveznosti realizirajo državni organi in drugi organi, ki so pristojni za
opravljanje zadev, od katerih je odvisno uresničevanje teh obveznosti. Obveznosti so
čimbolj učinkovito usmerjati in obvladovati priseljevanje tujcev v Slovenijo, po drugi
strani pa tujcem, ki so v Sloveniji zakonito ali celo želijo in nameravajo ostati v državi dalj
časa ali celo za stalno, olajšati njihovo celovito vključitev  v slovensko družbo, v njeno
gospodarstvo, kulturno in družbeno življenje.


5.6.2.6 Prijava in odjava bivališča ter evidence


Zakon določa obveznost prijave in odjave prebivališča za tujca, ki ima v Sloveniji
dovoljenje za bivanje. Tujec lahko ima stalno (mora prijaviti v osmih dneh, odjaviti pa ga
mora, preden ga zapusti) ali začasno ( ki ga mora prijaviti v treh dneh po prihodu)
prebivališče. Tujec je dolžan prijaviti tudi vsako spremembo naslova svojega prebivališča.

Potrebna je vrsta podatkov in informacij v zvezi s tujci ter ukrepi pristojnih državnih
organov na tem področju.  Prav tako so potrebne informacijske oziroma podatkovne
podlage in ustrezno oblikovanje migracijske politike, spremljanje trendov priseljevanja
tujcev v slovenijo, določanje najvišjega števila možnega priseljevanja v državo v
določenem obdobju, mednarodno sodelovanje Slovenije na tem področju. Te informacije
in podatki morajo biti ažurno vodeni ter natančno in sistematično urejeni v evidencah.




40

6 SKLEP

Svoboda gibanja in prebivanja oseb je eden najpomembnejših temeljev in pridobitev, na
katerih sloni evropsko pravo Skupnosti. Pravica državljana Unije, da se lahko iz
ekonomskih ali drugih razlogov, za kratek ali daljši čas ali celo trajno giblje v drugo
državo članico EU, je edinstvena na svetu.

Del tega je postala tudi Slovenija, ko se je 1. maja 2004 pridružila k Evropski uniji. Kot
članica EU je morala med drugim sprejeti tudi določila, ki predstavljajo skupni interes pri
uresničevanju ciljev Unije o sodelovanju na področju pravosodja in notranjih zadev. Ta
določila se predvsem nanašajo na uresničevanje pravice do prostega gibanja oseb ter
vzpostavitev sodelovanja med varnostnimi in pravosodnimi organi držav članic.

V vsebinskem pogledu je osrednja pozornost namenjena nadzoru slovenske državne meje
na podlagi schengenskih določil, tako s stališča prilagajanja pravnega reda kot tudi
zagotavljanja organizacijskih, kadrovskih, tehničnih in finančnih pogojev za njihovo
izvajanje.

Uvodoma smo predstavili Schengen, od njegovega nastanka, nadgradnje le-tega
(Schengenski sporazum) ter njegovo vključevanje v okvir evropskega pravnega reda.

Razmejili smo pojma Notranja in Zunanja meja. Temeljna vsebina »Schengna« je namreč
zagotovitev prostora brez notranjih meja ter s tem olajšanje potniškega prometa znotraj
tega prostora, seveda ob izvajanju poostrene kontrole zunanjih meja za zagotavljanje
varnosti.

Najprej smo uredili pogoje prestopanja meja na že obstoječih mejnih prehodih, to je na
meji Slovenije z Avstrijo, Italijo in Madžarsko. Odnose Slovenije s sosednjimi evropskimi
državami smo opredelil predvsem z regionalnega vidika.

Eden najpomembnejših nacionalnih projektov Slovenije je bilo prevzem schengenskih
določil na naši 670 kilometrov dolgi južni meji, ki je naša zunanja meja. Ta projekt je
predstavljal sestavni del našega pogajalskega izhodišča za področje pravosodja in notranjih
zadev.

Vlada je v ta namen leta 2001 sprejela dokument, ti. Schengenski akcijski načrt. Iz tega
izhaja naša obveznost, da uredimo organiziranost in število zaposlenih za nadzor meje ,
vizno politiko, varstvo podatkov, tehnično opremljenost, informacijsko-telekomunikacijski
sistem in tujsko problematiko. Vse te številne spremembe, tako na zakonodajnem, kot na
organizacijskem področju pa je zahtevalo visoke finančne investicije s strani države, EU
(45%) in bilateralnih pomoči.

Slovenska policija je usklajenost z evropskim pravnim redom bolj ali manj že opravila. Ta
izziv je sprejela z največjo odgovornostjo in z odločno pripravljenostjo, da pravočasno in
ustrezno izpolni svoje obveznosti po pričakovanjih Evropske unije. Ali smo izpolnili vse
obveznosti vzpostavitve zunanje meje, kar zadeva Slovenijo in Hrvaško, pa bo ocenil Svet
EU v letu 2006.



41

7 POVZETEK


Posel, ki zadeva usklajenost s pravnim redom, je več ali manj že opravljen. V predvidenem
roku so bili sprejeti številni zakoni in podzakonski predpisi, tudi mednarodni sporazumi.
Povzamemo lahko samo nekatere sporazume: zakon o tujcih v letu 1999 in njegove
spremembe v letu 2002, potem zakon o zaščiti osebnih podatkov v letu 1999, zakon o
nadzoru državne meje. Skratka, vsi ti zakoni so bili sprejeti v funkciji ustvarjanja
Schengenskega pravnega reda. Ti zakoni so usklajeni z evropsko zakonodajo, čeprav  se ta
zakonodaja še razvija in bo potrebno še dopolnjevati te predpise.Lahko rečemo, da imamo
Schengenski pravni red  oziroma naš pravni red na tem področju usklajen s Schengenskim.
Potem je pa še cela vrsta mednarodnih sporazumov, kot je na primer sporazum med
Slovenijo in Hrvaško o koalicijskem sodelovanju.

KLJUČNE BESEDE

Evropski pravni red
Schengenski sporazum
Schengenski akcijski načrt



ABSTRACT

Business itself is more or less accomplished if it follows acquis regulation. In expected
time many laws, sublaw regulations and international agreements were passed. Let’s
mention some of these agreements: law concerning foreigns dated from 1999 and its
changes in 2002; law concerning the protection of personal data dated from 1999; law
concerning the control over national boundary. In short all these laws were passed in the
function of the acceptance the Schengen judicial law and they are harmonized with the
European legislation which is still being developed and its regulations are still being
completed. It could be said that our acquis regulation is harmonized with the Schengen
one. At this point a lot of international agreements have to be mentioned, such as the
agreement about Slovene collaboration with Croatia.

KEY WORDS

The European acquis regulation
The Shengen agreement
The Schengen action plan



42

8 SEZNAM VIROV



8.1 Temeljni viri


[1] Burian, Dušan. 1999. Schengen v praksi. Ljubljana: Ministrstvo za notranje zadeve
Republike Slovenije.

[2] Celar, Branko. 1996. Mednarodno policijsko sodelovanje v luči evropskih
integracijskih procesov. Ljubljana: Ministrstvo za notranje zadeve Republike Slovenije.

[3] Dovžan, Matjaž. 2000. Zvrst:  06 Priloga. Pravna praksa 35: 21

[4] European Commision. 2003. Travelling in Europe. Brusel: Directorate-General for
Press and Communication Publications

[5] GV Revije, revija Tajnica. 2004. Moja Evropa. Ljubljana: GV Revije, revija Tajnica

[6] J. - Turk, Boštjan, mag. 2004. Ekonomska politika. Svetovalec 26:  86

[7] Menart, Božidar. 2004. Stroški vključevanja slovenske policije v schengenski mejni
režim. Maribor: Ekonomsko-poslovna fakulteta.

[8] Ministrstvo za ekonomske odnose in razvoj. 1996. Strategija ekonomskih odnosov s
tujino - Slovenija in Evropska unija. Ljubljana: Ministrstvo za ekonomske odnose in
razvoj.

[9] Oberstar, Jože. 2001. Zvrst: 06 Priloga. Pravna praksa 37: 11

[10] Ogorelc, Anton. 2001. Mednarodni turizem. Maribor: Studio Linea.

[11] Slovenija. Zakoni itd. 1997. Predpisi o državljanih in tujcih / z uvodnimi pojasnili
Alenke Mesojedec Pervinšek. Ljubljana: Uradni list Republike Slovenije.

[12] Svet Evrope. 1999. Priročnik o čezmejnem sodelovanju za lokalne in regionalne
skupnosti Evrope. Maribor: Stalan konferenca lokalnih skupnosti Slovenije.

[13] Uradni list Republike Slovenije. 1999. Predpisi o tujcih in azilu / s komentarjem
Slobodana Rakočeviča. Ljubljana.

[14] Urad vlade za informiranje. 2002a. Slovenija v Evropski uniji. Ljubljana: Urad vlade
za informiranje.

[15] Urad vlade za informiranje. 2003b. Slovenija v Evropski uniji? Ljubljana: Urad vlade
RS za informiranje.



43

[16] Urad vlade RS za informiranje. 2003c. Slovenija in Evropska unija – o pogajanjih in
njihovih posledicah. Ljubljana: Urad vlade RS za informiranje.

[17] Vršaj, Egidij. 2002. Slovenija v Evropski uniji. Koper: Ognjišče, Koper in Založba
Mladinska  knjiga.

[18] Vršaj, Egidij. 2004. Slovenija in evroregije. Trst: Krožek za družbena vprašanja Virgil
Šček.

[19] Westphal, Volker. 2004. Evropsko pravo za mejno policijo. Ljubljana: Ministrstvo za
notranje zadeve Republike Slovenije, Policija.

[20] Višja šola za notranje zadeve. 1993. Policija na prehodu v 21. stoletje. Ljubljana:
Ministrstvo za notranje zadeve Republike Slovenije.



8.2 Dodatni viri z mreže


[1] Activities of the European Union – Summaries of legislation (2004). The Schengen
acquis and its integration into the Union. (online) Dostopno na:
http://europa.eu.int/scadplus/leg/en/lvb/l33020.htm [December 20, 2004]

[2] Bohinc, Rado, dr. Načrt vzpostavitve nadzora bodoče zunanje meje EU (2002).
Ministrstvo za notranje zadeve – EU kotiček. (online) Dostopno na:
http://www.mnz.si/si/upl/gl_novin/eu/schengen.htm [December 20, 2004].

[3] Gašperlin, Marko. Slovenski projekt desetletja. Ministrstvo za notranje zadeve – EU
kotiček. (online) Dostopno na: http://www.mnz.si/si/192012.php [December 21, 2004].

[4] Informacijski center Delegacije evropske komisije v Sloveniji (2003). Schengenski
sporazum »Območje brez meja«. (online) Dostopno na:
http://www.evropska-unija.si/Center_evropa/Publikacije/Zlozenke/schengen.pdf
[December 15, 2004].

[5] Jeglič, Peter, mag. Skupna varnost v evropskem prostoru. Ministrstvo za notranje
zadeve -EU kotiček. (online) Dostopno na: http://www.mnz.si/si/192011.php [December
20, 2004].

[6] Ministrstvo za notranje zadeve, Ministrstvo za zunanje zadeve, Ministrstvo za
pravosodje, Služba vlade Republike Slovenije za evropske zadeve (2001). Izvedbeni načrt
za uveljavitev schengenskih standardov nadzora bodoče zunanje meje Evropske unije.
(online) Dostopno na:
http://www.mnz.si/si/upl/gl_novin/eu/SCHENGNACRT.doc [December 20, 2004]

[7] Ministrstvo za notranje zadeve – EU kotiček. Poročilo z novinarske konference.
(online) Dostopno na: http://www.mnz.si/si/192.php [December 20, 2004].



44

[8] Urad vlade za informiranje . Schengenski sporazum. (online) Dostopno na:
http://evropa.gov.si/evropomocnik/category/102/#105 [November 28, 2004]



45

SEZNAM SLIK

SLIKA1: VARNOSTNI, CARINSKI IN INŠPEKCIJSKI NADZOR ZUNANJE MEJE EU


SEZNAM TABEL

TABELA 1: DINAMIKA URESNIČITVE NAČRTA
TABELA 2: NOVE ZAPOSLITVE
TABELA 3: DINAMIKA IZOBRAŽEVANJA
TABELA 4: DINAMIKA PLANIRANIH NABAV 2000 – 2005 (v odstotkih)</PlainText>
  <XmlText>&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;&lt;html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"&gt;
&lt;head&gt;
&lt;meta name="dcterms:modified" content="2008-04-22T11:56:38Z"/&gt;
&lt;meta name="meta:creation-date" content="2005-12-14T12:24:12Z"/&gt;
&lt;meta name="meta:save-date" content="2008-04-22T11:56:38Z"/&gt;
&lt;meta name="dc:creator" content="crgora"/&gt;
&lt;meta name="Last-Modified" content="2008-04-22T11:56:38Z"/&gt;
&lt;meta name="Author" content="crgora"/&gt;
&lt;meta name="dcterms:created" content="2005-12-14T12:24:12Z"/&gt;
&lt;meta name="date" content="2008-04-22T11:56:38Z"/&gt;
&lt;meta name="modified" content="2008-04-22T11:56:38Z"/&gt;
&lt;meta name="creator" content="crgora"/&gt;
&lt;meta name="xmpTPg:NPages" content="45"/&gt;
&lt;meta name="Creation-Date" content="2005-12-14T12:24:12Z"/&gt;
&lt;meta name="meta:author" content="crgora"/&gt;
&lt;meta name="created" content="Wed Dec 14 13:24:12 CET 2005"/&gt;
&lt;meta name="producer" content="Acrobat Distiller 6.0 (Windows)"/&gt;
&lt;meta name="Content-Type" content="application/pdf"/&gt;
&lt;meta name="xmp:CreatorTool" content="PScript5.dll Version 5.2.2"/&gt;
&lt;meta name="Last-Save-Date" content="2008-04-22T11:56:38Z"/&gt;
&lt;meta name="dc:title" content="Microsoft Word - bozic-petra.doc"/&gt;
&lt;title&gt;Microsoft Word - bozic-petra.doc&lt;/title&gt;
&lt;/head&gt;
&lt;body&gt;&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;UNIVERZA V MARIBORU 
EKONOMSKO-POSLOVNA FAKULTETA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MARIBOR 
 
 
 
 
 
 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DIPLOMSKO DELO 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PRILAGODITEV SLOVENSKE MEJE 
EVROPSKEMU PRAVNEMU REDU 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Kandidatka: Božič Petra 
Študentka rednega študija 
Št. indeksa: 81539488 
Program: univerzitetni 
Študijska smer: Mednarodna menjava 
Mentor: dr. Vladimir Kenda 
 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Maribor, junij, 2005 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 2 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PREDGOVOR 
 
»Schengen, mesto ob reki Mosel, Luksemburg. Verjetno si pred slabimi dvajsetimi leti 
nihče  ni predstavljal, da bo postala beseda »Schengen« ena najbolj pogostih v strokovnih 
razpravah o varnosti v evropskem prostoru, predvsem ko je govor o nadzoru državnih meja 
in prostem pretoku oseb in blaga.«(Jeglič, 1) 
 
Namreč ni naključje, da se mejam in obmejnim območjem posveča naraščajoča pozornost, 
še posebej v okviru Evropske unije. Omenjeno zanimanje je povezano s postopnim 
slabljenjem političnih razmejitev in načrtovanim odpravljanjem gospodarskih ovir. 
Predvsem pa na svoj način pojasnjuje vse težave, omejitve in ovire, ki jih bo potrebno 
premostiti na poti evropskega povezovanja.  
 
Slovenija je pristopila k Evropski uniji, ker je v njej videla sredstvo za uresničitev svojih 
ne le zunanje političnih temveč tudi notranje političnih ciljev. Vključitev je bila logična 
posledica dejstva, da je ta evropska integracija njen najpomembnejši partner na mnogih 
področjih: industrijskem, trgovinskem, investicijskem, tehnološkem, v turizmu itd. Nič 
manj pomemben razlog za povezovanje Slovenije v Evropsko unijo pa je tudi varnostni.  
 
Ukrepi, kako zagotoviti varnost na slovenskih mejah, predstavljajo schengenska določila. 
Le-tem je pri uresničevanju slovenske  pristopne strategije namenjena osrednja pozornost, 
tako s stališča prilagajanja pravnega reda kot tudi vzpostavitvi potrebnih institucij, 
tehničnih in kadrovskih zmožnosti za njihovo izvajanje. Zaveza Slovenije, da bo ob vstopu 
v Evropsko unijo sposobna uresničevati vsa določila Schengenskega sporazuma brez 
prehodnih obdobij ter izjem, narekuje izjemno zahtevno nalogo. 
 
V vsebinskem pogledu je osrednja pozornost namenjena prikazu in analizi obstoječega 
stanja ali prevzema Schengenskega pravnega reda v organizacijskem, izobraževalnem in 
tehničnem in finančnem pogledu. Za lažje razumevanje smo v začetku opredelili razvojne 
poti Schengenskega pravnega reda, prav tako pa tudi razmejili pojma »Notranja« in 
»Zunanja« meja.  
 
Notranja meja Slovenije zajema bilateralne odnose s sosedi: Avstrijo, Italijo in Madžarsko, 
predvsem z regionalnega vidika, tako na področju policijskega sodelovanja kot tudi pri 
zatiranju kriminalitete. 
 
V skladu s Schengenskim izvedbenim načrtom bo zunanja meja Slovenije postala 
schengenska meja, kar pomeni, da bo vključena v schengenski informacijski sistem in 
poleg carinskega in inšpekcijskega nadzora se bo na našo južno mejo prenesel še policijski 
nadzor z avstrijske, italijanske in madžarske meje.  
 
Slovenija bo tako po pričakovanjih konec leta 2006 ali v začetku 2007, kar zadeva 
policijski nadzor, vstopila v evropski zemljevid. Takrat bo postala slovensko-hrvaška meja 
schengenska meja, dvignile pa se bodo meje z Italijo, Avstrijo in Madžarsko. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 3 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KAZALO 
 
1 UVOD............................................................................................................................ 5 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.1 Opredelitev področja in opis problema ................................................................. 5 
1.2 Namen, cilji in osnovne trditve ............................................................................. 5 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.2.1 Namen............................................................................................................ 5 
1.2.2 Cilji ................................................................................................................ 5 
1.2.3 Osnovne trditve ............................................................................................. 6 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.3 Predpostavke in omejitve raziskave ...................................................................... 6 
1.3.1 Predpostavke.................................................................................................. 6 
1.3.2 Omejitve raziskave ........................................................................................ 6 
1.3.3 Uporabljene metode raziskave....................................................................... 7 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
2 RAZVOJ SCHENGENSKEGA PRAVNEGA REDA.................................................. 8 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.1 Razmerje: Schengenskega sporazuma – Evropska Unija...................................... 8 
2.2 Izraz »Schengen«................................................................................................... 9 
2.3 Nastanek Schengenskega sporazuma .................................................................. 10 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
3 NOTRANJA MEJA EU .............................................................................................. 12 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.1 Meja z Avstrijo .................................................................................................... 13 
3.2 Meja z Italijo........................................................................................................ 14 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.2.1 Slovensko-italijanska Mešana komisija ...................................................... 15 
3.3 Meja z Madžarsko ............................................................................................... 16 
3.4 Potovanje in identificiranje v državah EU........................................................... 17 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.4.1 Identificiranje............................................................................................... 17 
3.4.1.1 Potni list ali osebna izkaznica.................................................................. 17 
3.4.1.2 Vizumi ..................................................................................................... 17 
3.4.1.3 Potrdila o zavarovanju............................................................................. 18 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.4.2 Denar-evro................................................................................................... 18 
 
4 ZUNANJA MEJA EU................................................................................................. 19 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.1 Pomen vzpostavitve zunanje meje EU v Sloveniji.............................................. 19 
4.2 Celotni stroški vzpostavitve zunanje meje .......................................................... 21 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.2.1 Viri financiranja........................................................................................... 21 
4.2.1.1 Program Phare ......................................................................................... 22 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
5 IZVAJANJE SCHENGENSKEGA AKCIJSKEGA NAČRTA.................................. 23 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.1 Organizacijsko-kadrovski načrt........................................................................... 23 
5.1.1 Kadrovska projekcija do leta 2005 .............................................................. 25 
5.1.2 Izobraževanje in usposabljanje.................................................................... 26 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.2 Usklajenost vizne politike Slovenije s schengenskimi standardi ........................ 27 
5.2.1 Izobraževanje in usposabljanje.................................................................... 29 
5.2.2 Vizni informacijski sistem........................................................................... 30 
5.2.3 Vizna politika po vstopu Slovenije v Evropsko unijo ................................. 31 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.3 Uresničevanje določil na področju varstva podatkov.......................................... 31 
5.4 Tipizacija in nabava tehnične opreme ................................................................. 33 
5.5 Postopki, ki jih predvideva schengenski informacijski sistem (SIS) .................. 35 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.5.1 Pravice glede na SIS.................................................................................... 36 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 4 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.6 Ureditev tujske problematike .............................................................................. 36 
5.6.1 Definicija pojma tujec ................................................................................. 37 
5.6.2 Zakon o tujcih.............................................................................................. 37 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.6.2.1 Pogoji za vstop tujcev v državo in zapustitev države.............................. 37 
5.6.2.2 Pogoji za prebivanje tujcev ..................................................................... 38 
5.6.2.3 Postopki prisilne odstranitve tujca........................................................... 38 
5.6.2.4 Vizumi, varstvo osebnih podatkov, potne listine ter dovoljenja ............. 39 
5.6.2.5 Integracija tujcev ..................................................................................... 39 
5.6.2.6 Prijava in odjava bivališča ter evidence .................................................. 39 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
6 SKLEP......................................................................................................................... 40 
 
7 POVZETEK / ABSTRACT ........................................................................................ 41 
 
8 SEZNAM VIROV ....................................................................................................... 42 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8.1 Temeljni viri ........................................................................................................ 42 
8.2 Dodatni viri z mreže ............................................................................................ 43 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 5 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 UVOD 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.1 Opredelitev področja in opis problema 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Z uveljavitvijo Amsterdamske pogodbe (1999) je področje nadzora državne meje postalo 
del pravnega reda EU. Ta pogodba eksplicitno določa, da morajo bodoče članice EU v 
popolnosti in brez izjeme prevzeti t.i. Schengenski pravni red, ki ureja to področje.  
 
Slovenija je z vstopom v Evropsko unijo (1.maja 2004) že začela delno izvajati določila 
Schengenskega pravnega reda, in sicer vizumsko politiko EU in nadzor ilegalnega 
preseljevanja. Na mejah z Avstrijo, Italijo in Madžarsko je začel veljati spremenjen režim, 
saj so bile ukinjene carinske izpostave. Kot državljani Evropske unije imamo tudi olajšan 
prehod meje z vsemi državami Evropske unije. Avstrijski, italijanski in madžarski obmejni 
organi pri slovenskih državljanih preverjajo samo veljavnost dokumentov za prestop meje. 
Na letališčih držav EU pa lahko prehajamo skozi tisti del mejnega prehoda, ki je namenjen 
državljanom EU in kjer se preverja samo veljavnost dokumentov, ne pa tudi ostali pogoji 
za vstop v EU. S postopnim prehodom na popolno izvajanje Schengenskega pravnega reda 
pa bodo odpravljene tudi mejne kontrole na t.i. notranjih mejah, hkrati pa bo okrepljen 
nadzor na zunanjih mejah EU, torej na meji s Hrvaško. Tu bo vključen varnostni nadzor, ki 
ga bo izvajala policija. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.2 Namen, cilji in osnovne trditve 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.2.1 Namen 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Namen je bil v prvi vrsti opozoriti na nekatere segmente Schengenskega sporazuma, ki bi 
utegnili povzročiti spremembe Ustave Republike Slovenije ali zakonodaje.  
 
Analizirati želimo, kakšne spremembe na naših mejah nam je prinesel vstop v Evropsko 
unijo in s tem sprejetje Schengenskega sporazuma, ki predvideva ukinitev izvajanja 
nadzora na notranjih mejah, to je na mejah z drugimi državami članicami (Avstrija, Italija 
in Madžarska) ter poostritev nadzora na naši zunanji meji (Hrvaška).  
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.2.2 Cilji 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
V pogajalskih izhodiščih za vstop v Evropsko unijo je Republika Slovenija izjavila, da za 
24. poglavje, ki obsega področje notranjih zadev in pravosodja, ne bo zahtevala nobenih 
pridržkov ali prehodnih obdobij. Zato smo si zastavili cilj ugotoviti, ali bo Republika 
Slovenija res sposobna izpolniti vse pogoje in obveznosti Schengenskega sporazuma do &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 6 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;leta 2006, še posebej ob dejstvu, da so mnoge druge evropske države pri tem imele veliko 
težav. 
 
Cilj Schengna za Slovenijo je torej poleg gospodarskih in družbenih vidikov tudi 
zmanjševanje nadzora na skupnih notranjih mejah, na drugi strani pa močna zaostritev 
varnostnih-policijskih ukrepov na zunanjih mejah.    
 
Cilj Slovenije v okviru Evropske unije je zagotoviti svojim državljanom območje svobode, 
varnosti in pravice brez notranjih meja in enotni trg s svobodno in neizkrivljeno 
konkurenco. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.2.3 Osnovne trditve 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
• z vstopom desetih držav pristopnic v Evropsko unijo se bo zunanja meja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;schengenskega območja avtomatično pomaknila na vzhod in jug, 
• vzdrževati in razvijati EU kot področje svobode, varnosti in pravičnosti, kjer je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zagotovljen  prost pretok oseb, skupaj z ustreznimi ukrepi mejnega nadzora na 
zunanjih mejah, imigracijskimi in azilnimi ukrepi ter ukrepi za preprečevanje in 
zatiranje kriminalitete, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• Schengenski sporazum omogoča ljudem lažje in hitrejše prečkanje meja. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.3 Predpostavke in omejitve raziskave 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.3.1 Predpostavke 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Predpostavljamo lahko, da bo mejna kontrola z Avstrijo, Italijo in Madžarsko za slovenske 
državljane odpravljena do leta 2006. Takrat bodo slovenski državljani lahko prosto 
prehajali med državami podpisnicami Schengenskega sporazuma.. Z odpravljanjem mejnih 
kontrol na notranjih mejah bi se naj krepil nadzor na zunanji meji, torej na meji s Hrvaško.  
 
Za ves ta projekt pa bo Slovenija zagotovila ustrezne vire, kot so kadri, organizacija in 
finance. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.3.2 Omejitve raziskave 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Zaradi obravnavanja ene najaktualnejših razvojnih vprašanj Slovenije na področju meje, je 
izbor literature za to področje zelo skromen, saj je del le-te v obliki osnutkov in delovnih 
gradiv. Le-ti pa so dostopni večinoma preko elektronskih virov. 
 
Omejili smo se na schengenski mejni režim, ki velja samo na mejah Republike Slovenije. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 7 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.3.3 Uporabljene metode raziskave 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Uporabljali bomo rezultate makroekonomske raziskave, saj proučujemo obnašanje in 
delovanje Slovenije ter njenih sosednjih držav ob sprejetju schengenskega mejnega režima. 
Makroekonomska raziskava je dinamična, saj gre za proučevanje procesa  nastajanja in 
širjenja sprememb, ki jih prinaša uvedba Schengenskega sporazuma na naših mejah. 
 
V okviru deskriptivnega pristopa bo uporabljena metoda kompilacije, saj bomo povzemali 
opazovanja, spoznanja, stališča, sklepe in rezultate drugih avtorjev oziroma institucij. V 
začetku bomo uporabili tudi zgodovinsko metodo, saj bomo spoznavali, kako je nastal in 
se razvijal Schengenski sporazum. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 8 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 RAZVOJ SCHENGENSKEGA PRAVNEGA REDA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.1 Razmerje: Schengenskega sporazuma – Evropska Unija 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Skoraj polstoletno evropsko povezovanje je odločilno vplivalo na razvoj celine in na njene 
prebivalce. Splošno je sprejeto dejstvo, da je absolutna nacionalna suverenost preteklost. 
Samo z združitvijo moči in prizadevanji za skupno prihodnost lahko narodi Evrope še 
naprej uživajo gospodarski in socialni napredek ter ohranijo svoj vpliv v svetu. 
 
Metoda, ki jo razvija Evropska unija in vključuje stalno tehtanje nacionalnih ter skupnih 
interesov in spoštovanje različnih nacionalnih tradicij, je danes aktualnejša kot kdajkoli 
prej. 
 
Prvotno izključno ekonomska integracija, ki je temeljila na notranjem trgu, katerega v 
najožjem smislu označujejo štiri svoboščine (prost promet blaga, oseb, storitev in kapitala), 
je imela vedno večji vpliv na zunanjo politiko posameznih držav članic in tudi vsega sveta. 
Število članic je ves čas naraščalo. 
 
Z nastankom Evropske unije s Pogodbo o Evropski uniji, ki je bila podpisana 7. februarja 
1992 v Maastrichtu in začela veljati 1. novembra 1993, je evropska integracija prerasla v 
politično nadgradnjo.  
 
Ta vključuje sodelovanje med državami članicami tudi na področju skupne zunanje in 
varnostne politike ter na področju pravosodja in notranjih zadev. 
 
Z uveljavitvijo Amsterdamske pogodbe, 01.05.1999, se »Schengen« prenese v okvir 
Evropske unije. S tem je prvič pridobila obširne pristojnosti za sprejemanje predpisov na 
področju mejne kontrole1, priseljevanja, viznih zadev, azila in policijskega sodelovanja. 
EU ima torej pravico izdajati neposredno veljavne pravne akte na omenjenih področjih. 
Nacionalni organi in sodišča bodo morali v prihodnje na področju tujskega in azilnega 
prava v povečani meri uporabljati evropsko pravo. 
 
Ustave držav članic EU izrecno ali imanentno dopuščajo prenos suverenostnih pristojnosti 
na nadnacionalne (supranacionalne) institucije, kot je EU. EU na podlagi tega postane 
pristojen za sprejemanje prava, ki ima neposredno veljavo v vseh državah članicah EU in  
ki ga zaradi tega ni potrebno dodatno uveljavljati v nacionalnem pravu. 
 
Na podlagi protokola k Amsterdamski pogodbi, imenovanega protokol o vključitvi 
Schengenskega pravnega reda v pravni okvir Evropske unije, je torej celoten Schengenski 
pravni red postal sestavni del prava EU. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;                                                 
1 Mejna kontrola obsega osebno kontrolo, kontrolo prevoznega sredstva in kontrolo stvari &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 9 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pogosto se Schengenski sporazum označuje kot »motor« ali »laboratorij« za predpise 
znotraj držav članic EU, saj sta Schengenska sporazuma v Evropi z množico svojih določb 
o tujskem pravu in notranji varnosti zagotovo pomemben mejnik v razvoju policijskega 
sodelovanja med evropskimi državami. Zato je ta pravni instrumentarij potreben nenehne 
analize in po potrebi prilagajanja ter sprememb. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.2 Izraz »Schengen« 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Izraz »Schengen« se v strokovnem žargonu uporablja za dva mednarodna sporazuma, 
podpisana v vasici Schengen v Luksemburgu tik ob meji s Francijo in Nemčijo. Ime kraja 
je postalo sinonim za odpravo mejne kontrole na notranjih mejah med državami 
pogodbenicami ob hkratnem uvajanju izravnalnih ukrepov za zagotavljanje varnosti na 
zunanjih mejah s tretjimi državami, in sicer po enotnih standardih.  
 
Z polnopravnim članstvom Slovenije v EU je ena od zunanjih meja EU postala tudi 670-
kilometrska slovenska meja s Hrvaško. Na njej bo Slovenija opravljala nadzor za vse 
države članice. 
 
Schengenski sporazum določa: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• odstranitev mejnih kontrol na notranjih meja in postavitev zunanjih mejnih kontrol; 
• skupno definicijo pravil za prestop meje, 
• na letališčih in pristaniščih ločitev potnikov, ki potujejo znotraj schengenskega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;območja, od tistih, ki prihajajo iz drugih držav, 
• poenotenje vizumske politike in pogojev za vstop v državo, 
• koordinacijo med upravami za nadzor meja, 
• skrajšanje in poenostavitev izročitvenega postopka, 
• uvedbo schengenskega informacijskega sistema (SIS). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Schengen je bil nekakšen laboratorij, v katerem so nov pristop k zagotavljanju notranje 
varnosti preizkušale »voljne države«. To so bile države celinskega jedra Unije. Ko se je 
Schengen izkazal za uspešnega, so ga sprejele še druge članice Unije. Primer Schengna je 
spodbudil razmišljanja o diferencirani integraciji. Kljub burni politični razpravi o t.i. 
Evropi dveh hitrosti številni analitiki opozarjajo, da bo v razširjeni Uniji doseganje 
soglasja še težje, in zato možno rešitev vidijo prav v tesnejšem sodelovanju voljnih držav. 
Kot eden od vzvodov za vzpostavitev evropskega prostora varnosti Schengen pri državah, 
ki so „na drugi strani meje“, vzbuja strah pred nastankom »evropske trdnjave« in novimi 
ločnicami na stari celini. V tem kontekstu je bistvenega pomena Sporazum o obmejnem 
prometu in sodelovanju med Slovenijo in Hrvaško, ki omogoča poseben režim prehajanja 
meje tudi po vstopu Slovenije v EU. 
 
 
 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 10 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.3 Nastanek Schengenskega sporazuma 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Uradni naziv prvega sporazuma je Sporazum med vladami držav Gospodarske unije 
Beneluksa, Zvezne republike Nemčije in Republike Francije o postopni ukinitvi kontrol na 
skupnih mejah, ki je bil podpisan v Luksemburgu, v kraju Schengen 14. junija 1985. Ta 
sporazum se v strokovnih krogih pogovorno imenuje Schengenski sporazum ali 
SCHENGEN I. 
 
Omenjene države so se za odpravo mejnih kontrol odločile predvsem zato, da bi zagotovile 
hitrejši in učinkovitejši pretok oseb. Kasneje so k Schengnu pristopile še Italija (1990), 
Španija in Portugalska (1991), Grčija (1992), Avstrija (1995), Danska, Švedska in Finska 
(1996). 
 
Schengenski sporazum določa: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• kratkoročne ukrepe za olajšanje mejne kontrole, 
• okrepljeno sodelovanje med policijskimi in carinskimi organi držav članic, še 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;posebej v boju zoper kriminal, 
• vzpostavitev skupnih kontrolnih mest. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Poudarek je na: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• izboljšanju policijskega sodelovanja, 
• poenostavitvi pravne pomoči, 
• skrajšanju in poenostavitvi izročitvenega postopka, 
• dogovoru o čezmejnem zasledovanju, 
• spoštovanju prepovedi vstopa na celotnem območju držav pogodbenic, 
• prilagoditvi predpisov na področju narkotikov, orožja in eksplozivov, 
• poenotenju vizumske politike in pogojev za vstop. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Nadzor se prenese na zunanje meje pogodbenic ob upoštevanju interesov vseh ostalih 
držav članic. 
 
Uradni naziv drugega sporazuma je Sporazum za izvajanje Sporazuma iz Schengna z dne 
14. junija 1985 med vladami držav Gospodarske unije Beneluksa, Zvezne republike 
Nemčije in Republike Francije o postopni ukinitvi kontrol na skupnih mejah, ki je bil prav 
tako kot prvi podpisan v Schengnu, in sicer 19. junija 1990 (veljati je začel 1. septembra 
1993). Zanj se uporablja naziv Schengenski izvedbeni sporazum, Schengenska konvencija 
(SK) ali SCHENGEN II in predstavlja nadgradnjo Schengenskega sporazuma iz leta 1985. 
Konvencija se je v praksi uveljavila šele marca 1995 in šele takrat je bila dokončno rešena 
dotedanja dilema glede odprave mejnih kontrol na notranjih mejah za vse, ki te meje 
prestopajo, torej tudi za državljane tretjih držav2, glede česar članice dotlej niso bile 
enotne.  
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;                                                 
2 Državljan tretje države je oseba, ki ni državljan članice evropskih skupnosti. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 11 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schengenska konvencija se predvidoma ne začne uporabljati takoj s pristopom. Sicer je 
Slovenija kot pristopna država dolžna prevzeti tudi Schengenski pravni red, kljub temu pa 
je za začetek izvajanja določb Schengenske konvencije v praksi potreben poseben sklep o 
dokončni uveljavitvi s strani Sveta za pravosodje in notranje zadeve.  
 
Schengenska konvencija  uvaja razliko med zunanjimi in notranjimi schengenskimi 
mejami. Obstoječe nacionalne meje je potrebno ustrezno uvrstiti med notranje ali zunanje 
schengenske meje.Pri tem moramo upoštevati, da schengenske meje niso identične z 
mejami Evropske unije. Slovenija ima tri notranje meje in eno zunanjo mejo, kar bomo 
podrobneje opredelili (Westphal  2004, 75). 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 12 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 NOTRANJA MEJA EU 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Westphal (2004, 76) opredeljuje: »Notranje meje so v skladu s 1. čl. SK, skupne kopenske 
meje pogodbenic, njihova letališča za notranje/schengenske polete in morska pristanišča za 
redne trajektne povezave izključno iz ali v druga pristanišča na ozemlju pogodbenic, brez 
prekinitve vožnje oz. vmesnega pristanka v pristaniščih zunaj teh ozemelj.« 
 
Pri pripravi koncepta bodočega dela slovenske policije pri izvajanju Schengenskega 
pravnega reda je bil velik poudarek namenjen uvajanju potrebnih ukrepov po ukinitvi 
mejne kontrole na notranjih mejah. Gre za opuščanje stacionarne mejne kontrole in njeno 
nadomeščanje s policijskimi izravnalnimi ukrepi ter razvijanje policijskega sodelovanja, 
kar zahteva spremembe v organizaciji in taktiki dela policije. 
 
Po zakonu o policiji imajo regionalne policijske uprave nalogo sodelovanja z varnostnimi 
organi sosednjih držav. Na podlagi tega pooblastila je sklenjena tudi vrsta dogovorov o 
sodelovanju z varnostnimi organi sosednjih držav na regionalni ravni, ki se nanašajo na 
varovanje meje in mejno kontrolo. Slovenija ima sklenjene sporazume s sosednjimi 
državami: Avstrijo, Italijo in Madžarsko. 
 
Kot državljani EU imamo tudi olajšan prehod meje z vsemi državami Evropske unije, brez 
osebne kontrole. 
 
Ta predpis velja za vsakogar, torej tudi za tretje državljane, ki niso državljani nobene od 
držav članic EU. Predpisanih mejnih prehodnih mest zatorej na notranjih mejah ni več. 
Tujec, ki je podvržen kontroli na notranji meji potem, ko je že prečkal mejno črto, je 
formalno že vstopil v državo. Taki osebi ni več mogoče izreči ukrep zavrnitve vstopa. 
 
Za Slovenijo je v okviru evropskega pravnega reda, ki ureja kopenski promet, pomemben 
zlasti tisti del, ki se nanaša na področje cestnega in železniškega transporta. Tranzitni 
promet se bo po vstopu Slovenije v Evropsko unijo povečal, vendar po količini 
prevoženega blaga in prevoženih razdaljah ne bo predstavljal pomembnega deleža v 
celotnem prometu. Prometni sistem je namreč obremenjen predvsem zaradi domačega 
prometa. V transportnem sporazumu med Slovenijo in EU je določeno, da si države 
podpisnice prometa ne bodo omejevale. 
 
Evropski pravni red zahteva ločeno upravljanje železniške infrastrukture od železniških 
transportnih storitev, kar naj bi prispevalo k večji učinkovitosti, manjšim izgubam in bolj 
preglednemu poslovanju železniškega gospodarstva v Sloveniji.  
 
Notranji let je let izključno z ozemelj ali na ozemlje pogodbenic, brez vmesnega pristanka 
na ozemlju tretje države. Za te države Schengenska konvencija še ne velja. 
 
Vstopne kontrole se v skladu s 4. čl. SK načeloma izvajajo na schengenskem letališču, kjer 
prvič pristane letalo, ki prihaja iz tretje države (vstopno letališče). Ustrezno velja tudi za 
izstopno kontrolo. Le-ta se praviloma izvaja na tistem schengenskem letališču, s katerega  
letalo vzleti na polet v tretjo državo (izstopno letališče). &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 13 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Redna trajektna linija med pristanišči je povezava, ki poteka izključno iz in v druga 
pristanišča na ozemlju držav pogodbenic, brez vmesnega pristanka v pristaniščih tretjih 
držav in po kateri poteka prevoz oseb in transportnih sredstev po vnaprej določenem 
voznem redu. Potniki in posadka na krovu trajekta, ki pluje na redni linji, načeloma niso 
podvrženi kontroli, medtem ko so potniki oz. osebe , ki potujejo na siti liniji na tovornih 
ladjah podvrženi kontroli. 
  
Mejna kontrola s sosedami, ki so članice EU, v primeru uveljavitve Schengenskega 
pravnega reda v Sloveniji, bo odpravljena šele s polno uveljavitvijo Schengenskega 
sporazuma v Sloveniji (kar pa ne bo pred letom 2006). 
  
H krepitvi sodelovanja s policijami držav članic Evropske unije na področju nadzora 
državne meje naj bi veliko prispevala tudi dolgoročna partnerstva med nekaterimi enotami 
slovenske policije na eni strani in enotami sosednjih ter bližnjih držav članic Evropske 
unije. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.1 Meja z Avstrijo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Na severu meji Republika Slovenija z Republiko Avstrijo. Skupna dolžina kopne in rečne 
meje z Republiko Avstrijo znaša 330 km, na njej pa je 55 mejnih prehodov. 
 
Slovenija je že pred začetkom izvajanja »Schengna« v Avstriji skušala čim bolj zagotoviti 
in uveljaviti nacionalnopravne garancije za liberalnejše pogoje za slovenske državljane pri 
prestopanju schengenskih zunanjih meja. Slovenci tako lahko te meje prestopamo samo z 
osebno izkaznico. V veljavi in popolni uporabi sta še vedno sporazuma o obmejnem 
prometu z Avstrijo, ki predvsem obmejnemu prebivalstvu zagotavljata določene olajšave 
pri prehajanju skupnih meja. 
 
Slovenija je z Avstrijo leta 1996 ratificirala Sporazum o planinskem turističnem prometu 
na mejnem območju in leta 1996 Protokol o predvidenih ukrepih za zagotavljanje tekočega 
prometa na mejnih prehodih. Oba mednarodna akta zagotavljata slovenskim državljanom 
privilegiran status v primerjavi s statusom državljanov tretjih držav na podlagi 
»Schengna«. 
 
Slovenija in Avstrija sta leta 1996 prav tako ratificirali Dogovor o sodelovanju pri zatiranju 
mednarodno organiziranega kriminala, mednarodnega ilegalnega trgovanja z mamili in 
mednarodnega terorizma, ki omogoča intenzivno sodelovanje na tem področju v obliki 
izmenjave informacij, podatkov, izvedenjskih mnenj, izkušenj in strokovnjakov. 
 
Leta 1998 je bil parafiran Sporazum med Republiko Slovenijo in Republiko Avstrijo o 
enostavnejšem opravljanju mejne kontrole v železniškem in cestnem prometu, ki omogoča 
in mednarodnopravno ureja sodelovanje pri opravljanju mejne kontrole z avstrijskimi 
mejnimi organi na skupni meji. Predvideva vse oblike sodelovanja, od skupne do 
delegirane mejne kontrole. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 14 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slovenija ima z Avstrijo sklenjen tudi sporazum o vračanju oziroma prevzemu oseb, ki 
ilegalno prestopijo skupno državno mejo. Izvajanje tega sporazuma poteka brez večjih 
težav in temelji na medsebojnem zaupanju. 
 
Poleg tega formalnega pa je tradicionalno dobro in zelo intenzivno sodelovanje z 
avstrijskimi mejnimi organi tudi na regionalni ravni. 
 
Po vstopu Avstrije je Evropska unija razširila in finančno podprla tudi sodelovanje 
Slovenije v programih čezmejnega sodelovanja z Avstrijo. Slovenska vlada, avstrijska 
vlada in Evropska komisija so podpisale »Skupno izjavo o namenih sodelovanja«. Hkrati 
so potrdile »Večletni indikativni program za obdobje 1995-1999« o čezmejnem 
sodelovanju. Program določa cilje sodelovanja, prednostna področja, merila za izbor 
projektov in finančni okvir (Vršaj 2004, 163). 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.2 Meja z Italijo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Na zahodu meji Republika Slovenija prav tako z državo članico Evropske unije, z 
Republiko Italijo. Kopna meja s to državo je dolga 232 km, morska pa 48 km. Na meji z 
Republiko Italijo je 60 mejnih prehodov. 
 
Italija je v blagovnih izmenjavah Slovenije ena največjih partneric. Leta 2002 je bila s 3 
milijardami dolarji na drugem mestu. Pri neposrednih tujih naložbah v Sloveniji pa je 
Italija na četrtem mestu. V Sloveniji je okrog 140 podjetij z italijanskim kapitalom (leta 
2002-2003). 
 
Evropska unija se je leta 1994 odločila, da čezmejno Pobudo Interreg II (1994-1999) 
razširi na sosednje regije ob svojih mejah. 
 
V proračun programa Phare je vključila novo postavko, to je čezmejno sodelovanje med 
pridruženimi državami ter obmejnimi regijami Evropske unije. Evropska komisija  in 
slovenska vlada sta podpisali Memorandum o sodelovanju med Slovenijo in Italijo za leto 
1994. Komisija je Sloveniji odobrila 4 milijone ekujev (zdaj evri) za projekte o mejnih 
prehodih in o  obmejnih infrastrukturah ter o okolju in kmetijstvu. 
 
Slovenija je od leta 1994 dobila iz programa Phare okrog 120 milijard tolarjev. Okrog 50 
milijonov evrov ali desetino denarja je bilo porabljenih na obmejnem območju med 
Slovenijo in Italijo. Financirali so predvsem ekološke projekte, razvoj prevozov ter 
posodobitev mejnih prehodov. 
 
Septembra 2003 so podpisali nov finančni memorandum nacionalnega programa Phare za 
Slovenijo v letu 2003. Memorandum med drugim vključuje tudi sredstva za obmejno 
sodelovanje med Slovenijo in Italijo. Ta sredstva so bila vložena v izgradnjo in obnovitev 
dveh zgradb na območju mejnih prehodov Vrtojba in Fernetiči v Centru za poslovne 
informacije. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 15 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Del sredstev pa je bilo namenjenih Skladu za male projekte ter so jih porabili za povečanje 
usposobljenosti krajevnih in regionalnih oblasti za pripravo in izvajanje projektov, ki so 
sofinancirani iz programa Phare. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.2.1 Slovensko-italijanska Mešana komisija 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Važen organ za obmejno sodelovanje med Slovenijo in Italijo je Mešana komisija. Stalna 
mešana slovensko-italijanska komisija za izvajanje določb Videmskega sporazuma je  na 
zasedanju 14.4.2004 v Novi Gorici določila, da se s 1.5.2004 uvede prehajanje državne 
meje med Slovenijo in Italijo na mejnih prehodih za obmejni prehod za tiste državljane, za 
katere velja zakonodaja EU ter državljane švicarske konfederacije. Državljanom teh držav 
je od 1.5.2004 dalje omogočeno prehajanje z osebno izkaznico ali drugimi dokumenti za 
prehajanje meje (maloobmejna prepustnica, potni list) na mejnih prehodih za obmejni 
promet: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• na območju policijske uprave Nova Gorica: Šempeter, Nova Gorica (Erjavčeva 
ulica), Solkan, Vipolže, Britof in Livek, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• na območju policijske uprave Koper: Klariči, Čampore, Osp, Repentabor in 
Gorjansko. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Mejni prehod za obmejni prehod Solkan 1 na območju novogoriške policijske uprave je od 
1.5.2004 dalje odprt neprekinjeno 24 ur na dan. Začasen režim velja tudi na novem trgu 
pred železniško postajo v Novi Gorici/Piazzale della Transalpina, po katerem poteka 
državna meja med mestoma Nova Gorica in Gorica oz. območju, ki sega od zgradbe 
železniške postaje na slovenski strani čez državno mejo do ograje hotela Transalpina na 
italijanski strani ter do ulice Foscolo. Pešci (slovenski in italijanski državljani, državljani 
Evropske unije, Evropskega gospodarskega prostora, Švicarske konfederacije in drugi 
tujci, ki se z veljavnimi dokumenti zakonito zadržujejo na območju Republike Slovenije in 
Republike Italije) imajo omogočen dostop in prosto gibanje na območje novega trga pred 
železniško postajo v Novi Gorici v turistične namene in si lahko ogledajo ploščad z 
mozaikom. Odhod iz tega območja v drugo državo ni dovoljen, kontrola policije pa se 
izvaja samo do mejne črte. Na obeh straneh trga bodo nameščene tudi opozorilne table v 
slovenskem, italijanskem in angleškem jeziku in bo območje novega trga tudi ustrezno 
označeno. Slovenski in italijanski varnostni organi pa ne nadzorujejo samo območje okrog 
novega trga, ampak tudi med seboj sodelujejo v smislu preprečevanja morebitnih kršitev 
ter delujejo v skladu z notranjo zakonodajo in obstoječimi mednarodnimi sporazumi in 
bodo pešce oz. posameznike, ki bi pomotoma prešli meje tega novega trga, opozorili, naj 
se vrnejo v državo, iz katere prihajajo. 
 
 
 
 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 16 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.3 Meja z Madžarsko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Na vzhodu meji Republika Slovenija z Republiko Madžarsko. Kopna in delno tudi rečna 
meja s to državo meri 102 km, na njej pa je 6 mejnih prehodov. 
 
Leta 1995 je Evropska komisija odprla novo kreditno linijo v višini 12,95 milijona ekujev 
(sedaj evri) v okviru programa čezmejnega sodelovanja PHARE-CBC. 
 
Program financira tudi trilateralne dejavnosti. V zvezi s tem programom ima Slovenija 
možnost čezmejnega sodelovanja z Avstrijo in Madžarsko. Slovenija, Avstrija in 
Madžarska so podpisale »Izjavo o namenih za skupno sodelovanje«. Evropsko unijo so 
zaprosile za odobritev skupnega programa ter za finančno pomoč. 
 
Skupni program je bil sestavljen iz dveh delov: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• TRI-N, ki zajema krajinski park Goričko – Orseg – Raab, 
• TRI-D, ki se tiče regionalnega razvoja Pomurja. Izvajanje je bilo zaupano 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;slovenskemu Ministrstvu za ekonomske odnose in razvoj. 
 
Finančna pomoč Unije je znašala 3 milijone ekujev (zdaj evri). 
 
Leta 1996 je Evropska komisija odobrila tudi program za čezmejno sodelovanje med 
nečlanicami Unije. S tem se je Sloveniji odprla možnost tudi dvostranskega sodelovanja z 
Madžarsko. 
 
Madžarska je skupaj s Slovenijo postala polnopravna članica EU, vendar to še ne pomeni 
ukinitev mejne kontrole na slovensko-madžarski meji. Ta se bo še naprej izvajala kot do 
sedaj, z meje pa so se umaknili cariniki. 
 
Z madžarskimi pristojnimi organi prav tako potekajo pogovori o uvedbi skupne mejne 
kontrole na cestnih mejnih prehodih. To pomeni, da bodo tisti, ki bodo to mejo prestopali, 
zaradi mejne kontrole, ki jo bodo izvajali slovenski in madžarski mejni organi morali 
ustaviti le enkrat, saj jo bodo mejni organi izvajali skupaj in sicer po sistemu »one stop 
control«. 
 
Dokončno pa se bo policijska mejna kontrola na slovensko-madžarski meji prekinila, ko 
bosta za to »zeleno luč« iz Bruslja dobili obe državi, kar bo šele takrat, ko bo posebna 
ocenjevalna skupina Sveta EU ugotovila, da smo na to pripravljeni. Za Slovenijo se to 
predvideva do konca leta 2006, prav tako pa tudi za Madžarsko. 
  
Ukinitev mejnih kontrol na mejah z Avstrijo, Italijo in Madžarsko je na organizacijsko 
kadrovskem področju v slovenski policiji povzročila precejšnje spremembe. Policisti, ki so 
do sedaj na teh mejah opravljali nadzor državne meje, so bili z ukinitvijo notranjih meja 
prerazporejeni v druge policijske enote, kjer bodo nadaljevali svoje delo v policiji (na 
splošne ali na mejno-policijske enote). 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 17 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.4 Potovanje in identificiranje v državah EU 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
S pridružitvijo desetih držav iz srednje, vzhodne in južne Evrope k Evropski uniji maja 
2004 so se popotnikom po Evropi odprla nova obzorja. Območje EU se  je povečalo za 23 
procentov, prebivalstvo pa za 75 milijonov. EU je s tem dobila bogato mešanico zgodovine 
in kulture. 
 
Evropski kontinent se lahko pohvali z več tisočletno  zgodovino, bogato kulturno dediščino 
in eno najlepših pokrajin na svetu. 
 
Evropska unija se je zelo trudila, da bi potovanje po Evropi naredila preprostejše. 
Potovanje po Evropi je postalo lažje z odstranitvijo mnogih formalnosti v zvezi s potnimi 
listi in prtljago ter z uvedbo evra v 12-ih državah EU. Popotnikom je v veliko pomoč, da 
primerjajo cene in si prihranijo stroške in neprijetnosti z menjavo denarja znotraj 
evroobmočja. Širitev enotnega trga s pridružitvijo desetih novih držav bo vsem prinesla 
večjo izbiro in ugodnejše cene. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.4.1 Identificiranje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.4.1.1 Potni list ali osebna izkaznica 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Na mejnih prehodih med državami članicami EU ni več potreben mejni nadzor. Določbe 
Schengenskega sporazuma so odpravile ves notranji mejni nadzor, postavile učinkovit 
nadzor na zunanjih mejah EU in uvedle skupno vizumsko politiko. Vse prvotne države EU, 
razen Irske in Združenega kraljestva, so članice Schengenskega sporazuma. Nove države 
članice (med njimi tudi Slovenija) v ta sporazum še niso popolnoma vključene. Zato je za 
potovanje na Irsko, v Združeno kraljestvo in nove članice EU potreben potni list ali osebno 
Izkaznico, če gre za državljana EU. 
 
Pri potovanju po EU je potrebno vedno nositi s seboj veljavni potni list ali osebno 
izkaznico za primer dokazovanja osebne identitete. Javni red ali nacionalna varnost lahko 
za določen čas narekujeta tudi kontrole na notranjih mejah. Pri prehodu čez zunanje meje 
pa vsakdo potrebuje veljavni potni list. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.4.1.2 Vizumi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Za državljane EU, Islandije, Lihtenštajna, Norveške ali Švice, za potovanje znotraj EU ni 
potreben vizum. Tudi državljani mnogih drugih držav ne potrebujejo vizuma, če EU 
obiščejo za največ tri mesece. Mednje spadajo državi kandidatki Bolgarija in Romunija, 
Avstralija, Kanada, Japonska, Nova Zelandija in Združene države Amerike.  
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 18 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vizum za obisk ene države članice Schengenskega sporazuma hkrati dovoljuje tudi 
potovanje v vse ostale članice tega sporazuma. Za obisk Irske, Združenega kraljestva in 
novih članic EU pa je potreben nacionalni vizum. Tudi nekatere nove države članice lahko 
sprejemajo Schengenske vizume ali dovoljenja za bivanje. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.4.1.3 Potrdila o zavarovanju 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Na potovanje je potrebno vzeti s seboj tudi dokazila o potovalnem, zdravstvenem in 
avtomobilskem zavarovanju. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.4.2 Denar-evro 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Evro kot plačilno sredstvo se uporablja v Avstriji, Belgiji, Finski, Franciji, Grčiji, Irski, 
Italiji, Luksemburgu, Nemčiji, Nizozemski, Španiji, Portugalski ter v manjših državah, ki 
so del evroobmočja. 
 
Bankovci evra so v vseh državah enaki, kovance pa izdeluje vsaka država zase. Ena stran 
kovanca je vsem skupna, druga pa prikazuje nacionalni emblem države. Vsi bankovci in 
kovanci se lahko uporabljajo na vsem evroobmočju.  
 
Danska, Švedska in Združeno kraljestvo trenutno nimajo enotne valute EU. Tudi nove 
države, med njimi tudi Slovenija, bodo postale članice ekonomske in monetarne unije, 
čeprav pred letom 2006 še nobena ne bo pripravljena za to. Vendar pa bomo lahko 
nacionalne valute še naprej, tako kot sedaj, v menjalnicah zamenjali za evre. Po t.i. 
dvojnem obdobju, ko bodo veljavne nacionalne valute in evro, bomo nacionalne valute 
lahko zamenjali le pri osrednjih bankah držav območja evra. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 19 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 ZUNANJA MEJA EU 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Westphal (2004, 75) opredeljuje:»Zunanje meje so meje z državami, ki niso pogodbene 
članice Schengenske konvencije. Prehajanje zunanjih schengenskih meja je v skladu s 3. 
členom Schengenske konvencije dovoljeno le na mejnih prehodnih mestih in v za to 
predvidenem obratovalnem času (…).« 
 
Namen Schengna II je uresničitev t.i. notranjega prostora, v katerem je zagotovljen prost, 
od nacionalnosti neodvisen osebni promet. To pa ne sme negativno vplivati na varnostne 
standarde. To pomeni, da se dosedanje notranje mejne kontrole prenesejo na zunanje meje 
držav pogodbenic »Schengna« in da se tam kontrola izvaja po principu »eden za vse«. 
 
V primeru Republike Slovenije se je kontrola prenesla na mejo z Republiko Hrvaško, ki 
predstavlja našo zunanjo mejo. Slovenija ima s Hrvaško več kot polovico vseh svojih 
državnih mejah,  na katerih se je po vstopu Slovenije v EU nadzor še okrepil. Na zunanji 
evropski meji bo namreč veljal strožji schengenski režim. Nanj se naša država pospešeno 
pripravlja, v drugi polovici leta 2006 pa bo Slovenijo obiskala posebna komisija EU in 
preverila, ali so izpolnjeni pogoji za varovanje, nadzor potnikov in blaga na evropski 
jugovzhodni meji.  
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.1 Pomen vzpostavitve zunanje meje EU v Sloveniji 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Schengenska ureditev predvideva postopno ukinitev medsebojnih mejnih kontrol za osebe. 
Glede na to, da hrbtenico schengenske ureditve predstavlja njen informacijski sistem, ki 
naj bi bil temeljito nadgrajen v letu 2005, bodo nove članice, med njimi tudi Slovenija, 
sprejete v schengenski sistem šele nekaj let po vstopu. Tedaj bo morala nivo nadzora na 
zunanji meji ustrezati še višjim standardom, saj so države članice, ki imajo zunanje meje 
Unije z državami nečlanicami tiste, ki dejansko izvajajo varnostni nadzor nad dotokom 
potencialnih iskalcev dela v Evropsko unijo. To pa je bilo v zadnjih letih zelo pereče 
vprašanje v vseh državah članicah in prav zato je tam nezaupanje glede učinkovitega 
izvajanja nadzora s strani novih člani veliko. 
 
Zunanjo mejo Evropske unije predstavlja v Sloveniji Republika  Hrvaška (670 km), 
mednarodno letališče Brnik in koprsko pristanišče. Na državni meji z Republiko Hrvaško 
je že vzpostavljenih 37 mejnih prehodov, od teh 24 za mednarodni promet, 8 železniških, 
12 meddržavnih in 1 za obmejni promet. 
 
Vlada Republike Slovenije je dne 1.2.2001 v okviru vzpostavitve prihodnje zunanje meje 
EU s svojim sklepom določila, da se bodo vse tri oblike mejnega nadzora (policijski, 
carinski in inšpekcijski) opravljale na zunanji meji Republike Hrvaške na določenih 
»mejnih kontrolnih točkah« - BIP (Border Inspection Posts): 
 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 20 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na cestnih mejnih prehodih:  
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• Obrežje ( kombiniran veterinarski prehod za živali in živila),  
• Gruškovje (mejni prehod za živila),  
• Jelšane (mejnih prehod za živila). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Na železniških, letaliških in pristaniških mejnih prehodih: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• Dobova – železniški mejni prehod, 
• Letališče Ljubljana – Brnik – letališki mejni prehod, 
• Luka Koper – pristaniški mejni prehod. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
SLIKA1: VARNOSTNI, CARINSKI IN INŠPEKCIJSKI NADZOR ZUNANJE MEJE EU 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Vir: http://www.mnz.si/si/upl/gl_novin/eu/slike/var-car.jpg 
 
Pri odločitvah za konkretne lokacije bo kolikor je to mogoče izrabljena obstoječa 
infrastruktura, prav tako pa bo pri izgradnji upoštevana možnost bližnjega vstopa Hrvaške 
v Unijo (izgradnja cenenih montažnih objektov, ki so lahko razgradljivi).  
 
Z vsemi omenjenimi problemi se v Vladi RS ukvarja posebna medresorska delovna 
skupina, katere vodja je minister za evropske zadeve. 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 21 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.2 Celotni stroški vzpostavitve zunanje meje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Z uveljavljanjem schengenskih standardov na meji s Hrvaško bo imela Slovenija več 
izdatkov kot katerakoli od držav pristopnic. Glede na izjemno velike stroške vzpostavitve 
zunanje meje Evropske unije po schengenskih standardih je Slovenija že v pogajanjih s 
predstavniki EU izpostavila zelo pomembno vprašanje delitve finančnih bremen za 
zagotavljanje učinkovitega sistema nadzora zunanjih meja EU.  
 
Slovenija kot članica EU ima naslednje naloge: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• podpira zaključke Sveta EU Seville o postopni vzpostavitvi integriranega sistema 
nadzora zunanjih meja (posebna pozornost je namenjena prehodni študiji, ki jo je 
pripravila Komisija EU o delitvi finančnih bremen med članicami EU za nadzor 
zunanjih meja), 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• kot članica EU je prevzela odgovornost za približno 670 km zunanje meje EU, 
• v skladu s Schengenskim akcijskim načrtom je bilo potrebno povečati število 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zaposlenih policistov (za 1887, kar predstavlja okrog 30% več kot je štela 
operativna sestava policije pred vstopom V EU), 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• na novo zgraditi ali adaptirati policijske objekte na mejah s Hrvaško, 
• zagotoviti potrebno število tehničnih sredstev za nadzor mejnih prehodov, 
• vzpostaviti informacijsko-komunikacijski sistem, ki bo izpolnjeval tehnične 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;standarde skupnega informacijskega sistema, 
• zagotoviti socialne in bivalne pogoje za na novo zaposlene policiste in druge 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;administrativno-tehnične delavce. 
 
V zaključnih pogajanjih z Evropsko unijo je Slovenija dala pobudo glede organiziranosti 
delitve finančnih bremen: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• da se državam kandidatkam zagotovi finančna pomoč tudi v obdobju od vključitve 
v EU do izpolnitve kriterijev za vzpostavitev zunanjih meja EU – za ta namen bi 
morali v okviru EU oblikovati poseben sklad (kar je bilo v pogajanjih tudi 
doseženo), 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• da se opredelijo kriteriji za razporeditev finančne moči (višine), na podlagi katerih 
bi potekala tehnična (finančna) pomoč po širitvi oziroma vključitvi držav kandidatk 
v EU, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• delitev finančnih bremen bi morala postati za zagotavljanje nadzora po vzpostavitvi 
novih zunanjih meja EU tudi sestavni del finančnega načrta (v obdobju 2007-2013). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.2.1 Viri financiranja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Viri financiranja so: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• program Phare, 
• proračun MNZ, 
• bilateralna pomoč. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 22 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.2.1.1 Program Phare 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Program Phare je bil ustanovljen leta 1989. Njegov namen je bil podpora nekdanjim 
državam srednje in vzhodne Evrope in njihovim naporom za vzpostavitev demokracije in 
tržnega gospodarstva. Slovenija je postala upravičena do pomoči iz programa Phare leta 
1992. V obdobju od leta 1992 do leta 1995 je Slovenija prejela 69 milijonov evrov 
finančnih sredstev, ki so bila namenjena reformi javne uprave, privatizacije, reforme 
finančnega sektorja in regionalni razvoj (vključno s čezmejnim sodelovanjem) in razvoj 
človeških virov. 
 
Od leta 1997 do leta 2002 so bila ministru odobrena sredstva iz programa Phare v višini 
okrog 21,7 MEUR, ki so bila namenjena: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• za izgradnjo institucij oziroma twinning projekte (1,7 MEUR), 
• za opremljenost policije – informacijsko in telekomunikacijsko opremo ter tehnično 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;opremo (16,5 MEUR), 
• za vzpostavitev azilnega doma (1,5 MEUR), 
• za vzpostavitev centra za tujce (1 MEUR). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Za leto 2003 je bila predvidena pomoč Phare v višini okrog 5,5 MEUR, od tega: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• za projekte s področja dela policije pri nadzoru državne meje (5 MEUR) in 
• za azilni dom in dom za tujce (500.000 EUR). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Skupno je Slovenija prejela 27,2 MEUR pomoči iz programa Phare, 21,5 MEUR za 
opremljenost policije (informacijska in telekomunikacijska   ter tehnična oprema), 3 
MEUR za azilni dom in dom za tujce in 1,7 MEUR za izgradnjo institucij. 
 
V obdobju do leta 2006 bo torej Evropska unija prispevala 45% vseh stroškov, ki naj bi jih 
Slovenija imela s projektom schengenske meje. 
 
V zaključnem delu pogajanj je bilo tudi dogovorjeno, da se stroški schengenske meje 
uvedejo kot posebna postavka v proračunu EU, kar je dobra osnova za to, da bo proračun 
EU sofinanciral stroške schengenske meje tudi v obdobju naslednje finančne perspektive 
(od leta 2007 do 2013). Tako lahko pričakujemo, da bo EU vzpostavitev schengenskega 
režima na naši južni meji sofinancirala do zaključka. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 23 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 IZVAJANJE SCHENGENSKEGA AKCIJSKEGA NAČRTA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Eden najobsežnejših in vsebinsko najzahtevnejših projektov predstavlja vzpostavitev 
učinkovitega nadzora državne meje z Republiko Hrvaško, zunanje meje Evropske unije. V 
tem kontekstu je bil pripravljen Schengenski akcijski načrt, v katerem so podrobno 
opredeljene naloge pri prilagajanju zakonodaje ter organizacijski, tehnični in kadrovski 
pogoji za uveljavitev standardov nadzora zunanje meje EU.  
 
Načrt je Slovenija pripravila v sodelovanju s strokovnjaki iz Nemčije in Avstrije, ki so bili 
partnerji v dveh projektih twinninga s področja nadzora državne meje. Akcijski načrt je 
sprejela vlada Republike Slovenije maja 2001 in se zavezala, da bo do konca leta 2002 
uskladila pravni red na področju pravosodja in notranjih zadev s pravnim redom EU. Tako 
so bili do sedaj sprejeti vsi zakoni, spremembe in dopolnitve zakonov ter podzakonski 
predpisi. 
 
Po vsebinski in metodološki zasnovi je Schengenski akcijski načrt izvedbeni program 
ukrepov, ki jih mora torej Slovenija uresničiti za popolno uveljavitev Schengenskega 
pravnega reda in tehničnih standardov za nadzor zunanje meje Evropske unije. Ti ukrepi za 
vzpostavitev učinkovitega nadzora zunanje državne meje so: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• ureditev kadrovske strukture, 
• ureditev vizne politike, 
• zagotavljanje varstva podatkov, 
• zagotavljanje tehnične opreme, 
• vzpostavitev schengenskega  informacijskega sistema, 
• tujske problematike. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.1 Organizacijsko-kadrovski načrt 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Osnova dela policije na področju mejne kontrole in varovanja državne meje so bile: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• geografske razsežnosti prostora,  
• zgodovinsko in družbeno pogojena enovita organiziranost in vodenje policije ter 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;organiziranost, ki jo določa novi Zakon o policiji. 
 
Poleg tega je bilo upoštevano: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• da bo bodoča zunanja meja Evropske unije ob članstvu Republike Slovenije v 
Evropski uniji, državna meja z Republiko Hrvaško, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• da bo bodoča notranja meja Evropske unije državna meja Republike Slovenije z 
Republiko Italijo, Republiko Avstrijo in Republiko Madžarsko. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 24 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V organizacijski strukturi policije ni organizirane samostojne oziroma posebne mejne 
policije. Policijske enote in policisti, ki izvajajo naloge na področju mejnih zadev in tujcev 
so sestavni del enovito organizirane policije. Organiziranost »mejne policije« temelji prav 
tako kot celotna policija, na treh ravneh:  
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• lokalni ravni s policijskimi postajami na zunanji meji EU, 
• regionalni ravni s skupinami za državno mejo in tujce ter mobilnimi enotami za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izravnalne ukrepe3 ter postopke s tujci (ilegalci), 
• državni ravni s sektorjem za državno mejo in tujce ter s specializirano enoto za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nadzor državne meje. 
 
Na lokalni ravni bo naloge opravljalo 39 policijskih postaj: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• 12 postaj mejne policije, ko bodo opravljale izključno mejno kontrolo na mejnih 
prehodih, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• 17 postaj mejne policije s kombiniranim delovnim področjem – večinoma naloga 
nadzora državne meje, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• 7 policijskih postaj s kombiniranim delovnim področjem, 
• 3 specifične policijske postaje s posebnim delovnim področjem (PLP Brnik, PMP 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koper in Policijska postaja vodnikov službenih psov in konjenikov Maribor). 
 
Na regionalni ravni se bodo naloge izvajale v okviru uradov uniformirane policije na 
policijskih upravah. Predvidenih je bilo 11 skupin za državno mejo in tujce: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• v 8 policijskih upravah na zunanji meji, 
• 3 v policijskih upravah na notranji meji, 
• v 7 policijskih upravah, ki bodo imele notranjo mejo, bodo ustanovljene mobilne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;enote za izvajanje izravnalnih ukrepov in/ali postopkov s tujci. 
 
Na državni ravni se bodo naloge izvajale v sektorju za državno mejo in tujce – GPU. 
Predvidene so bile organizacijske spremembe: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• ustanovitev specializirane enote za nadzor državne meje (SENDM) za območje 
celotne države, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• ustanovitev urada SIRENE za iskanje oseb in predmetov v okviru SIS, 
• okrepi se center za forenzične preiskave, sektor za organizirano kriminaliteto, za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;državno mejo in tujce ter služba za informatiko in telekomunikacije, 
• na državni meji z Italijo, Avstrijo in Madžarsko bodo ob uveljavitvi zunanje meje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EU ukinjena delovna mesta za nadzor državne meje na 25 policijskih postajah. 
 
Tudi nova organiziranost policije, na področju nadzora državne meje predvideva 
upravljanje na treh organizacijskih ravneh, in sicer: v skladu s schengenskimi standardi za 
bodočo zunanjo mejo Evropske unije, za bodočo notranjo mejo Evropske unije in za 
notranjost države. V organizacijsko – kadrovski zasnovi zato izhajamo iz obstoječe, 
nekoliko prilagojene oblike organiziranosti.  
                                                 
3 Izravnalni ukrepi so krepi na območjih drugih držav, ki jih policije v skladu z mednarodnimi dogovori 
lahko izvajajo oziroma morajo izvajati. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 25 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Med organizacijske – kadrovske naloge spadajo: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• opredelitev organizacijsko – kadrovske zasnove dela policije po schengenskih 
standardih, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• analiza kadrovskih potreb in priprava kadrovske projekcije, 
• zagotavljanje dodatnih finančnih sredstev za povečano zaposlovanje, 
• vodenje postopkov za zaposlitev kandidatov za policiste, 
• razporejanje dijakov in kandidatov za policiste glede na projekcijo in potrebe v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policijske enote. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.1.1 Kadrovska projekcija do leta 2005 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Januarja 2001 je bila na podlagi analiz pripravljena kadrovska projekcija do leta 2005, tako 
glede zaposlovanja kot tudi časa potrebnega za strokovno usposabljanje novih policistov.  
Izhajalo se je iz dveh osnovnih izhodišč: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• število zaposlenih mora zagotoviti učinkovito opravljanje nadzora državne meje in 
izvajanje izravnalnih ukrepov na bodoči zunanji in notranji meji ter v notranjosti 
Republike Slovenije ob uveljavitvi Schengenskega pravnega reda, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• iz ocene kadrovskih potreb za celotno policijo. Konceptualno je policija enovito 
organizirana in vodena, kar se odraža tudi na področju kadrovanja, pri novem 
zaposlovanju kot tudi pri notranjih kadrovskih gibanjih. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Primerjalni kazalci med potrebnim številom delovnih mest (policistov in kriminalistov) za 
opravljanje nadzora državnih meja po »schengenskih« standardih in obstoječo strukturo 
zaposlenih ter sistematizacijo so pokazali: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• v začetku leta 2001 je bilo sistematiziranih 7036 delovnih mest uniformiranih in 
neuniformiranih policistov, od tega je bilo zasedenih 6715. Od celotnega števila 
321 nezasedenih delovnih mest, jih je bilo 222 uniformiranih in 99 neuniformiranih 
delovnih mest, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• za izvajanje nalog nadzora državne meje je bilo 1.1.2001 v policiji sistematiziranih 
1368 delovnih mest )uniformiranih policistov), 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• razlika med obstoječo in potrebno novo sistematizacijo delovnih mest za nadzor 
državne meje kaže, da bo potrebno zaposliti 1566 novih policistov. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Pri izračunu potrebnega števila delovnih mest je bilo upoštevano tudi gibanje zaposlenih 
(policistov) vse do leta 2005. Na podlagi dosedanjih trendov se ocenjuje, da se bo pretok 
kadrov v policiji do letos letno gibal med 1% in 2% (od 80 do 120 odhodov uniformiranih 
in neuniformiranih policistov na leto). Na podlagi te ocene se predvideva, da bo do letos v 
policiji prenehalo delovno razmerje 413 policistom. Zato se ocenjuje, da bi do letošnjega 
leta bilo treba zaposliti okrog 1887 novih policistov in 413 policistov zaradi predvidenega 
pretoka  kadrov (nadomestne zaposlitve). 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 26 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za uresničitev celotnega načrta so se pri zaposlovanju oprli na: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• zaposlovanje kandidatov in kandidatk s trga delovne sile, 
• zaposlovanje diplomantov Srednje policijske šole, 
• na premestitve že zaposlenih policistov med policijskimi enotami 
• na premestitve zaposlenih v carinskih upravah na policijske uprave in postaje iz 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bodočih notranjih mej (Avstrija, Italija, Madžarska), 
• na pogodbeno zaposlovanje s trga delovne sile za naloge, ki niso vezane na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izvajanje policijskih pooblastil. 
 
TABELA 1: DINAMIKA URESNIČITVE NAČRTA 
 
Leto NOVE ZAPOSLITVE PREMESTITVE SKUPAJ 
 kandidati diplomanti skupaj cariniki policisti skupaj  
2001 422 93 515 0 0 0 515 
2002 300 92 392 0 0 0 392 
2003 200 0 200 0 0 0 200 
2004 280 0 280 500 0 500 780 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skupaj 1202 185 1387 500 0 500 1887 
 
 
Vir: Bohinc (2002, 8). 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.1.2 Izobraževanje in usposabljanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sočasno z dinamiko zaposlovanja se je načrtovalo tudi usposabljanje novih policistov do 
letošnjega leta, torej leta 2005, pri čemer se je predvidevalo predvsem zaposlovanje 
diplomantov Srednje policijske šole (235) in kandidatov ter kandidatk za policiste (2065 
kandidatov s trga delovne sile). Za dijake traja usposabljanje za poklic policist 6 mesecev, 
za kandidate pa 18 mesecev. Zadnje nove zaposlitve za uresničitev tega načrta so bile 
opravljene v letu 2004. 
 
TABELA 2: NOVE ZAPOSLITVE 
 
LETO 2001 2002 2003 2004 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Dijaki Kandidati Dijaki Kandidati Kandidati Kandidati 
ŠT. NOVIH 
ZAPOSLITEV 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;120 455 115 585 540 485 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skupaj 575 700  540 485 
    SKUPAJ 2300 
 
Vir: Ministrstvo za notranje zadeve in drugi (2001, 18). 
 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 27 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V letu 1998 je bil sprejet nov program izobraževanja za poklic policist, ki v izobraževanje 
vključuje tudi odrasle kandidate s končano srednješolsko izobrazbo. 1.1.1999 se je v 
omenjen program vpisala prva generacija odraslih, hkrati pa je bil ukinjen vpis v Srednjo 
policijsko šolo. 
 
Do leta 2005 je bila skladno s potrebami po večjem številu policistov za izvajanje določb 
Schengenskega pravnega reda in s projekcijo zaposlovanja v policiji, oblikovana naslednja 
dinamika izobraževanja: 
 
TABELA 3: DINAMIKA IZOBRAŽEVANJA 
 
LETO 2000 2001 2002 2003 2004 2005 
 D K D K D K K K K 
Šola  227  360  450 465 410 150 
v delo 117 71 123 224 115 360 450 430 410 
Skupaj 188 347 475 450 430 410 
 
Skupaj do leta 2005: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
2.300 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Legenda: 
D – Dijaki 
K – Kandidati 
 
Vir: Ministrstvo za notranje zadeve in drugi (2001, 19). 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.2 Usklajenost vizne politike Slovenije s schengenskimi standardi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vizumi so dovoljenja (tj. odločitev pristojnega državnega organa), dana v predpisani obliki 
in vsebini, ki dajejo imetniku, ki potrebuje vizum, pravico, da pride na mejni prehod 
Republike Slovenije in zaprosi za vstop in omejeno bivanje ali pa za prehod državnega 
ozemlja Slovenije. 
 
Enotna vizna politika predstavlja pomemben dejavnik za zagotavljanje enotnega 
notranjega trga, saj pred državljane tretjih držav postavlja enake vstopne pogoje, ne glede 
na to, kje na to območje vstopijo. Pogodbenice so se za to obvezale za „skupno vizno 
ureditev“ (Burian 1999, 37). 
 
Prvi korak k uresničitvi enotne vizne politike je bil sprejem obvezujočega seznama tretjih 
držav (več kot sto), za katere velja obveznost vizuma. Ta seznam so sprejele države 
prvopodpisnice, spreminjajo pa ga lahko le soglasno. Glede na namen sporazuma je bila 
pri izdelavi seznama predvsem upoštevana rizičnost vsake tretje države glede na notranjo 
varnost ali nedovoljeno priseljevanje oziroma migracije (ibidem, 38). 
 
V letu 1999 in 2000 so bili do leta 2002 odpovedani brezvizni sporazumi z državami, 
katerih državljani potrebujejo vizum za vstop v države članice Evropske unije. Vlada 
Republike Slovenije je že meseca oktobra 1998 sprejela sklep o popolni uskladitvi viznega &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 28 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;režima z viznim režimom Evropske unije. Sklep je bil glede tako imenovane „črne liste“ v 
celoti uresničen decembra 1999, glede „bele liste“ pa je Republika Slovenija do dvanajstih 
držav (Bolivija, Brunei, Bolgarija, Kostarika, Ekvador, El Salvador, Gvatemala, Honduras, 
Nikaragva, Panama, Paragvaj in Venezuela) ter za imetnike potnih listov specialnih 
administrativnih regij LR Kitajske (Honk Kong in Macao) ukinila vizumsko obveznost. 
Dne 17. maja 2001 je vlada Republike Slovenije  na svoji seji sprejela Sklep o odpravi 
vizne obveznosti za navedene države. S sprejemom sklepa je vizni režim Republike 
Slovenije v celoti usklajen z vizno politiko Evropske unije oziroma z Uredbo Sveta EU, št. 
539/01, z dne 15.3.2001. Za državljane Romunije je v veljavi vladni sklep z dne 16.3.2000, 
po katerem bo vizni režim do državljanov Romunije odvisen od odločitve Sveta  Evropske 
unije. Do dokončne odločitve Sveta Evropske unije, Republika Slovenija viznega režima 
do državljanov Romunije ne izvaja. 
 
Vstop, zapustitev in prebivanje tujcev, hkrati s tem tudi vizni sistem, ureja v Republiki 
Sloveniji Zakon o tujcih, ki je vključil večino zahtev pravnega reda Evropske unije. V 
preteklem letu so bili na področju izdaje vizumov sprejeti naslednji izvršilni predpisi k 
navedenemu zakonu: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• Navodilo o vsebini in formatu vizuma, 
• Navodilo o zavrnitvi vstopa tujcu, pogojih za izdajo vizuma na mejnih prehodih, o 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pogojih za izdajo vizuma iz humanitarnih razlogov in načinu razveljavitve vizuma. 
 
Republika Slovenija je v veliki meri uskladila tudi posamezne dokumente z varnostno – 
zaščitnimi standardi opredeljenimi v pravnem redu Evropske unije oziroma v 
Schengenskem pravnem redu. Uveljavljeni so bili:  
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• novi potni listi, 
• vizna nalepka, 
• nalepka za dovoljenje za bivanje in vprašalnik za vizum. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Zakon o potnih listinah državljanov Republike Slovenije je Državni zbor sprejel dne 
20.6.2000. Izdaja novih slovenskih potnih listin se je začela 1. marca 2001. Maja 2000 sta 
bila sprejeta Navodilo o vsebini in formatu vizuma ter Navodilo o vsebini, obliki, načinu 
izdaje in razveljavitve oziroma prenehanja dovoljenja za prebivanje. Novi nalepki vizuma 
in dovoljenja za prebivanje se uporabljata od 1.6.2000 in sta v celoti usklajena z varnostno 
– zaščitnimi standardi, ki izhajajo iz Uredbe Sveta št. 1683/95 z dne 29.5.1995, ki določa 
enoten format za vizume (OJ, L164/95) in standardi, opredeljenimi v Skupni akciji Sveta o 
enotnem formatu dovoljenja za prebivanje z dne 16.12.1996 (OJ., L 7/97) ter v Odločbi 
Sveta z dne 3.12.1998. 
 
Zakon predvideva centralizirano izdelavo in personalizacijo običajnega, službenega in 
diplomatskega potnega lista in je v celoti usklajen tako s pravnim redom Evropske unije 
kot tudi z mednarodnimi standardi, ki urejajo področje listin, hkrati pa zagotavlja 
nadgradnjo obstoječih obrazcev potnih listin in informacijsko-logistično podporo 
postopkov za izdajo, izdelavo in distribucijo potnih listin v skladu z varnostno-zaščitnimi 
standardi in priporočili Evropske unije. Potni list bo vseboval več zaščitnih elementov, 
nabor podatkovnih polj pa bo v celoti usklajen z Resolucijo o enotnem formatu potnega 
lista. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 29 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Konzularna navodila za izdajanje vizumov v diplomatskih in konzularnih predstavništvih 
Republike Slovenije so izdelana in se že izvajajo. Usklajena so z Zakonom o tujcih in s 
Skupnimi konzularnimi navodili schengenskih držav za izdajanje vizumov v diplomatskih 
in konzularnih predstavništvih, razen tistih določil v skupnih konzularnih navodilih, ki se 
jih lahko začne izvajati šele po pristopih k EU, vključno s predstavitvijo (zastopanjem) 
države, ki je odgovorna za odločanje o prošnjah za vizume (Representation of the State 
responsible for deciding on applications for visas). 
 
Republika Slovenija je v okviru nalog za prevzem pravnega reda EU in izgradnjo institucij 
na tem področju v letu 2000 sodelovala v „twinning“ projektu z Republiko Avstrijo. Cilj 
projekta je bil prilagajanje slovenske zakonodaje, politike in prakse na področju migracij 
ter konzularne, še posebej vizumske prakse. V končnem poročilu o „twinning“ projektu 
(december 2000) sta obe državi oblikovali 58 priporočil, v katerih so opredeljene smernice 
za pripravo pravnih predpisov, organizacijskih ukrepov in praktičnih postopkov za 
uskladitev z evropsko migracijsko politiko in prakso. Za področje vizne politike in prakse 
se glavna priporočila nanašajo na: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• potrebo po ureditvi ali razmejitvi pristojnosti posameznih organov v viznih 
vprašanjih, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• natančnejši določitvi pristojnosti konzularnih uslužbencev v viznih postopkih, 
• opredelitvi komunikacijskih poti in posvetovalnih mehanizmov, 
• potrebo po vzpostavljanju sistema VISION (izvedben načrt – Master plan v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prilogi), 
• potrebo po kadrovski okrepitvi posameznih oddelkov Ministrstva za zunanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zadeve, 
• opredelitev postopkov in vsebine varnostnega preverjanja uslužbencev, 
• na zagotavljanje primerno visokih varnostno-tehničnih standardov poslovanja na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;predstavništvih v tujini. 
 
Na podlagi priporočil „twinning“ projekta in praktičnih izkušenj je bila ustanovljena 
delovna skupina za pripravo sprememb in dopolnitev zakona o tujcih, ki bo opredelil 
celotno pravno podlago za vizumske postopke. V skladu z državnim programom za 
prevzem pravnega reda Evropske unije do konca leta 2002, bo zakon predvidoma sprejet 
do 30.6.2002. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.2.1 Izobraževanje in usposabljanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Ministrstvo za zunanje zadeve izvaja za svoje uslužbence, ki so zadolženi za vizumske 
postopke, predhodne postopke usposabljanja pred odhodom na dolžnosti in tudi redno 
strokovno izpopolnjevanje med njihovim delom. Vsak uslužbenec, ki želi delati na 
konzularnem predstavništvu z vizumskimi postopki (za ta mesta je predpisana najmanj 
višja strokovna izobrazba) mora pred odhodom na delo v konzularno predstavništvo 
opraviti poseben program usposabljanja. Poudarek je predvsem na migracijski politiki, 
konzularnem delu in sodelovanju z drugimi predstavništvi v mestu delovanja ter 
usklajevanju vsebine in postopkov. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 30 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Ministrstvo za zunanje zadeve vsaj enkrat letno organizira konzularni posvet za vse 
uslužbence slovenske konzularne mreže. Poleg tega so organizirani tudi tematski posveti 
za posamezne regije ali posamezna predstavništva, ki so soočena s posebnimi ali novimi 
nalogami (spremembe migracijskih trendov, sprememba vizne politike, sprememba 
tehničnih podlag za delo). 
 
V okviru „twinning“ projekta je bilo organizirano sedemnajst (17) seminarjev in posvetov, 
ki se jih je udeležilo več kot sedemdeset (70) delavcev Ministrstva za zunanje zadeve. 
Začeli so tudi s praktičnim sodelovanjem, v katerem slovenski programi usposabljanja 
zajemajo tudi predavanja posameznih strokovnjakov za konzularna vprašanja iz držav 
članic, slovenski konzularni uslužbenci pa so vabljeni tudi na posvete in usposabljanja, ki 
jih organizirajo države članice. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.2.2 Vizni informacijski sistem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vsa slovenska diplomatsko konzularna predstavništva so povezana z on-line elektronskim 
informacijskim sistemom, katerega središče je Ministrstvo za zunanje zadeve. Slovenija je 
oblikovala tudi informacijski sistem VIZIS (vizni informacijski sistem) za podporo 
vizumskim postopkom, ki opravlja vse funkcije, potrebne za vzpostavitev aplikacije 
VISION. 
 
VIZIS omogoča: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• preverjanje vseh prosilcev za vizum v evidencah slovenske državne uprave in 
uporabo podatkov pri odločanju o izdaji vizuma, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• učinkovit nadzor nad izdajanjem vizumov, 
• kontrolo podatkov iz potnega lista ob prehodu meje, 
• finančni nadzor poslovanja, 
• vez med diplomatsko konzularnimi predstavništvi in ministrstvoma za zunanje in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;notranje zadeve ter 
• višjo tehnično raven ali kvaliteto izdanih vizumskih nalepk. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Informacijski sistem vsebuje več modulov, ki opravljajo različne funkcije. Tako je 
omogočeno: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• vnašanje podatkov iz prošnje, njihovo poenotenje preko šifrantov ter logične 
kontrole, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• tiskanje vizumskih nalepk ter njihova kontrola vse od proizvajalca nalepk, 
Ministrstva za zunanje zadeve, diplomatsko-konzularnih predstavništev do 
posameznega potnega lista, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• preverjanje prosilcev v lokalnih kontrolnih evidencah, ki se avtomatsko obnavljajo, 
• dodatno preverjanje prosilcev v pristojnih službah Ministrstev za zunanje in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;notranje zadeve, 
• vodenje delovodnika – podatkov o prošnjah in izdanih vizumih, &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 31 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• avtomatsko arhiviranje zastarelih podatkov, 
• spremljanje prihodkov od izdanih vizumov ter njihovo avtomatsko knjiženje v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;finančno aplikacijo in izdelava statističnih pregledov in analiz. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.2.3 Vizna politika po vstopu Slovenije v Evropsko unijo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vstop Slovenije v članstvo Evropske unije v ničemer ne posega v veljaven vizumski režim. 
Slovenija z vstopom v EU še ne postane del schengenskega prostora, pač pa pričakuje 
pristop k tej skupini držav po letu 2006. Do tedaj ostaja vizumski režim nespremenjen, 
razen če bi svoj vizumski režim spremenila EU. V tem primeru bi se s spremembo morala 
uskladiti tudi Slovenija. 
 
Slovenski potni list je po vstopu Slovenije v EU sicer malenkostno spremenjen in 
dopolnjen. Ta dopolnila bodo morale upoštevati vse države članice (v kazalu bodo na 
primer poleg jezikov držav članic EU dodale tudi slovenski naziv za rubriko). Zaradi tega 
bo potrebna spremenjena Resolucija o enotnem formatu potnega lista. Na primer ob 
vključitvi Avstrije v EU so države članice EU obvestile druge države članice o datumu 
začetka izdaje novih potnih listov z vključenimi popravki, že izdanih in veljavnih potnih 
listov pa državljanom ni bilo treba zamenjati. Tako bodo tudi državljani Slovenije potne 
liste uporabljali, dokler se jim ne izteče veljavnost. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.3 Uresničevanje določil na področju varstva podatkov 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Republika Slovenija je že leta 1994 ratificirala Evropsko konvencijo o varstvu osebnih 
podatkov glede na avtomatsko obdelavo (Strasburg 1981), ki se v notranjem pravu 
uporablja neposredno. Prav tako je varstvo osebnih podatkov zagotovljeno tudi v Ustavi 
Republike Slovenije. Novi zakon o varstvu osebnih podatkov (ZVOP) v celoti vsebuje 
zahteve pravnega reda Evropske unije, določila konvencije ter obeh direktiv. Tudi določila 
Schengenskega sporazuma so v zakonu že upoštevana. Določbe zakona izpolnjujejo 
domala vse zahteve navedenih dokumentov, razen zahteve neodvisnega nadzora nad 
varstvom osebnih podatkov. 
 
Z zakonom o spremembah in dopolnitvah zakona o varstvu osebnih podatkov bodo 
opredeljeni vloga, vrsta in stopnja odgovornosti neodvisne institucije za varstvo osebnih 
podatkov. Zakon bo omogočal vzpostavitev in delovanje neodvisne institucije za varstvo 
osebnih podatkov.  
 
Pravni red Slovenije ni v celoti usklajen z določili sporazuma, predvsem s 114. členom, ki 
določa, da vsaka država določi neodvisno institucijo, ki opravlja nadzor nad varstvom 
osebnih podatkov. Spremembe in dopolnitve zakona o varstvu osebnih podatkov bodo 
zagotovile vzpostavitev in delovanje omenjene institucije, varuh človekovih pravic, ki bo z 
namestnikom kot institucija v celoti uresničil zahteve te določbe. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 32 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V skladu z novelo bo nadzor nad varstvom osebnih podatkov zagotovljen preko 
inšpektorata za varstvo osebnih podatkov, neodvisni nadzor uresničevanja določb ZVOP 
pa preko varuha človekovih pravic, in sicer preko namestnika varuha človekovih pravic. 
 
V okviru Ministrstva za pravosodje, ki je pristojno za izvajanje zakona o varstvu osebnih 
podatkov, bo ustanovljen poseben inšpektorat. Funkcija le-tega je, da izvršuje inšpekcijski 
nadzor nad zakonitostjo dela upravljalcev zbirk osebnih podatkov, kataloga zbirk itd. 
Inšpektor za varstvo osebnih podatkov ima tudi ustrezna pooblastila za odpravo 
ugotovljenih nezakonitosti. Inšpektorji so neodvisni in imajo trajen mandat. Zoper odločbe 
inšpektorata je zagotovljeno tudi sodno varstvo. 
 
Inšpektorat nadzoruje zakonitost dela upravljalcev zbirk osebnih podatkov. S 
spremembami in dopolnitvami ZVOP pa se ustanavlja še neodvisna institucija za varstvo 
osebnih podatkov, katere vlogo prevzema varuh človekovih pravic. Ta bo v skladu z 
novelo zakona samostojno urejal svoje poslovanje in bo samostojni proračunski porabnik. 
Namestnika varuha človekovih pravic imenuje Državni zbor na predlog varuha človekovih 
pravic. Varuh človekovih pravic pisno poroča Državnemu zboru ugotovitve, predloge in 
priporočila ter stanje na področju varstva osebnih podatkov. 
 
Ostala določila 3. poglavja sporazuma o izvajanju Schengenske konvencije „Zaščita in 
zavarovanje podatkov v schengenskem informacijskem sistemu“ so urejena v ZVOP ter v 
Zakonu o policiji in podzakonskih aktih, sprejetih na njegovi podlagi. 
 
Evidentiranje dostopov in uporabe osebnih podatkov, kot jo zahteva 104. člen, za 
nacionalne informacijske sisteme ureja 13. člen ZVOP, ki zahteva evidentiranje vseh 
dostopov. V policijskem informacijskem sistemu je ta določba konkretizirana v VII. 
poglavju Pravilnika o varovanju podatkov policije. Vsi ti ukrepi se v praksi že izvajajo. 
Enako raven kontroliranja in evidentiranja dostopov predvidevamo tudi za vse podatke v 
schengenskem informacijskem sistemu. 
 
Posameznik ima pravico, da se seznani s podatki, ki jih vsebujejo zbirke podatkov, in se 
nanašajo nanj. Posameznik lahko prav tako uveljavljal dopolnitev, popravo ali izbris 
podatkov ter sodno varstvo pravic. Določbo 116. člena konvencije je Slovenija uveljavila v 
ZVOP, kjer je opredeljena pravica posameznika, da v primeru, če je bila posamezniku 
zaradi uporabe osebnih podatkov, ki se nanašajo nanj in ki so bili zbrani na način ali za 
namen, ki ni v skladu z določbami zakona, povzročena škoda, od povzročitelja zahteva 
odškodnino. Ta določba in drugi predpisi so ustrezna podlaga za prevzem obveznosti 
Republike Slovenije ob uporabi schengenskega informacijskega sistema. 
 
Tudi določbe 117. in 118. člena ter členov, ki se nanašajo na zaščito podatkov so že 
uveljavljene v nacionalni zakonodaji. Temeljni vsebinski okvir za varovanje osebnih 
podatkov določa 13. člen ZVOP, katerega vsebina obsega obvezno izvajanje večine 
varnostnih ukrepov, predvidenih v 118. členu sporazuma. Podrobneje zavarovanje 
računalniške obdelave osebnih podatkov urejajo področni zakoni, izdani na njihovi 
podlagi. Izvajanje teh ukrepov ima policija opredeljeno v IV. poglavju Zakona o policiji in 
v Pravilniku o varovanju podatkov policije. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 33 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pravilnik določa, da so vsi osebni podatki policije varovani s posebnimi varnostnimi 
ukrepi. Vstop v prostore, kjer so nameščene naprave za obdelavo osebnih podatkov, je 
varovan tako, da je vstop nepooblaščenim onemogočen, v primeru zelo pomembnih 
podatkov pa se evidentira tudi vstop vseh pooblaščenih uporabnikov v prostore, v katerih 
se ti podatki obdelujejo oz. hranijo. Mediji, na katerih so shranjeni podatki, so ustrezno 
označeni in evidentirani. Kadar niso v uporabi ali pod kontrolo pooblaščenega uporabnika, 
so shranjeni v varnostnih železnih omarah oz. blagajnah. Dostop do podatkov, vnašanje, 
spreminjanje in brisanje podatkov je varovan s sistemom, ki preveri identiteto uporabnika 
in njegovo upravičenost za dostop do podatkov. Vsi dostopi do podatkov (gledanje, 
vnašanje, spreminjanje in brisanje) so zapisani v avtomatski sistem kontrole in 
evidentiranja dostopa, ki omogoča naknadno ugotavljanje, kateri uporabnik je v določenem 
času z določenega terminala, delovne postaje ali druge informacijske naprave obravnaval 
podatke. Rekonstrukcija dostopov je mogoča za obdobje, za katerega se hranijo podatki 
(trenutno je omogočeno rekonstruirati vse dostope do podatkov v evidencah policije od leta 
1994). Prenos določenih osebnih podatkov preko telekomunikacijskih omrežij mora biti 
kriptoščiten in zavarovan z elektronskim podpisom, pisemske pošiljke teh podatkov pa 
varovane s primernimi varnostnimi mehanizmi ali posredovanjem s kurirjem. 
 
Vsi navedeni ukrepi so že uresničeni v praksi in bodo vključeni tudi v nacionalni 
schengenski informacijski sistem oziroma v povezavo nacionalnega s centralnim 
schengenskim sistemom. 
 
Vsi zaposleni v informacijsko-telekomunikacijski službi ter oseb, pristojne za upravljanje 
in vzdrževanje programske in strojne opreme ter podatkov policijskega informacijskega 
sistema, morajo biti varnostno preverjeni in usposobljeni za ravnanje s to opremo oz. 
podatki. Postopke varnostnega preverjanja oseb, ki imajo v državnih organih dostop do 
določenih podatkov, podrobno in enotno za vse državne organe ureja Zakon o tajnih 
podatkih. Ker je večina osebnih podatkov, ki se obravnavajo v okviru schengenskega 
informacijskega sistema, zaradi njihovega pomena za izvajanje nalog državnih organov 
oziroma škodljivih posledic, ki bi nastale, če bi prišli v roke nepoklicanih oseb, tajnih, bo 
zakon o tajnih podatkih natančneje uredil tudi nekatere varnostne standarde, pomembne za 
izvajanje 117. in 118. člena dogovora o izvedbi Schengenske konvencije. 
 
Iznos in posredovanje osebnih podatkov tujim uporabnikom je dovoljeno, če ima država, v 
katero se iznašajo, urejeno varstvo osebnih podatkov skladno s Konvencijo Sveta Evrope o 
varstvu posameznika glede na avtomatsko obdelavo osebnih podatkov. Posredovanje mora 
biti urejeno z mednarodno pogodbo, konvencijo ali sporazumom. Iznos mora biti 
evidentiran. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.4 Tipizacija in nabava tehnične opreme 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Za izvajanje učinkovitega nadzora državne meje v skladu s Schengenskim pravnim redom 
je potrebno zagotoviti ustrezno tehnično opremljenost slovenske policije. V okviru 
„Twinning“ projekta so bile podrobno opredeljene vrste in količine potrebne opreme za 
izvajanje Schengenskega pravnega reda za policijo na bodoči zunanji in notranji meji. 
Osnova za oceno potrebne opreme je kadrovska projekcija za leta 2000 – 2005 in veljavni &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 34 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pravilnik o sistematizaciji materialno tehnične opreme. Vrste in količine potrebne 
materialno tehnične opreme so naslednje: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• prevozna sredstva – motorna kolesa, osebna, terenska, kombinirana in tovorna 
vozila ter ostala prevozna sredstva – skupaj 323 različnih prevoznih sredstev, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• vodna in zračna plovila – patruljni čoln do 15 m dolžine (1); patruljni čoln do 8 m 
dolžine (1); helikopter za prevoz do 7 ljudi in opremo za helikopter (2), 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• oprema za nadzor državne meje: sredstva za kontrolo listin za prehajanje državne 
meje („schengenski“ žigi za mejno kontrolo, naprave za ugotavljanje 
varodostojnosti dokumentov), sredstva za pregled vozil (naprave za pregled težko 
dostopnih delov vozila, detektorji prisotnosti CO2  itd.) in sredstva za prisilno 
ustavljanje vozil, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• kriminalistično – tehnična oprema: oprema za kriminalistično obdelavo kaznivih 
dejanj in oseb (kriminalistični kovčki za opravljanje ogledov krajev KD, 
preliminarni testi za mamila itd.), 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• zaščitna oprema: neprebojna oblačila ter čelade (neprebojne srajce in jopiči, 
neprebojna čelada), 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• posebna tehnična sredstva in pripomočki: naprave za nočno opazovanje, toplotna 
tehnika – termovizija, specialni video sistemi za nadzor na mejnih prehodih, 
detektorji, topografski pripomočki. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
TABELA 4: DINAMIKA PLANIRANIH NABAV 2000 – 2005 (v odstotkih) 
 
VRSTA OPREME Vrednost v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EUR 
2000 2001 2002 2003 2004 2005
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PREVOZNA SREDSTVA 6.649.000 0% 2% 18% 42% 30% 8% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vodna plovila 713.200 0% 0% 92% 8% 0% 0% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zračna plovila 9.260.000 0% 0% 50% 50% 0% 0% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OPREMA ZA NADZOR MEJE 2.644.900 0% 30% 19% 23% 17% 12% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KRIMINALISTIČNO-
TEHNIČNA OPREMA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;653.800 0% 0% 15% 38% 33% 14% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ZAŠČITNA OPREMA 473.900 0% 0% 25% 25% 25% 24% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;POSEBNA TEHNIČNA 
SREDSTVA IN PRIPOMOČKI 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.834.300 0% 18% 20% 21% 31% 10% 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SKUPAJ (EUR) 25.229.100  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Vir: Ministrstvo za notranje zadeve in  drugi (2001, 25). 
 
Dinamika nabave opreme je v tesni korelaciji z dinamiko zaposlovanja v letih 2000 – 
2005. Največ prevoznih sredstev in opreme za nadzor državne meje ter zaščitnih sredstev 
je bilo zato nabavljenih v letih 2003 in 2004. Pri nabavi helikopterjev naj bi po načrtu en &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 35 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;helikopter kupili v letu 2002, drugi pa v letu 2003. Prav tako naj bi bilo vodno plovilo 
(čoln) kupljen oziroma dobavljen leta 2003. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.5 Postopki, ki jih predvideva schengenski informacijski sistem (SIS) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Da odprava notranjih meja ne bi zmanjšala varnosti, je bilo treba oblikovati zanesljiv 
sistem izmenjave informacij. 
 
Sistem naj bi ublažil negativne posledice današnjega položaja, ko izmenjava informacij 
poteka bodisi preko Interpola4 bodisi na podlagi dvostranskih pogodb ali na popolnoma 
neuraden način med policijami različnih držav. 
 
Schengenski informacijski sistem je mednarodni, računalniško podprt, policijski tiralični 
sistem, ki ga uporabljajo vse države schengenskega prostora. Trenutno sestoji iz 
centralnega računalnika v Strasburgu (C.SIS – Central Schengen Information System) in 
15 nacionalnih schengenskih informacijskih sistemov (N.SIS). Naloga centralnega sistema 
je izključno tehnična podpora nacionalnim sistemom. S pomočjo avtomatskega prenosa 
podatkov nadzira ažurnost nacionalnih datotek.  
 
Zajema naslednje podatke: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• osebe, ki jih išče policija ali pa so pod policijskim nadzorom, 
• pogrešane osebe ali osebe, ki so pod skrbstvom, predvsem mladoletne osebe, 
• osebe, ki niso državljani države pogodbenice Schengenskega sporazuma in jim je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prepovedan vstop v schengenski prostor, 
• osebe, katerih identiteto zlorabljajo druge osebe (na primer z uporabo njihove potne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;listine), 
• podatke o ukradenih motornih vozilih in drugih stvareh, zlasti potovalnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dokumentih. 
 
Če je potrebno, je sistem dopolnjen s podatki, ki so zanimivi za policijo, na primer: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• informacije, da gre za nasilne osebe, 
• informacije, da so osebe oborožene, 
• informacije, kako naj policisti ukrepajo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
N. SIS pa se nahajajo v operativnih službah 24 ur na dan in tvorijo tako imenovani sistem 
Sirena (Supplementary Information Request at the National Entries). 
 
Zahteve, zaradi katerih pride do izmenjave podatkov, so v glavnem podatki o vozilih, 
orožju in dokumentih. Poleg tiraličnega poizvedovanja za iskanimi osebami in stvarmi 
obstaja tudi kategorija, ki obsega tretje državljane, v zvezi s katerimi so v posameznih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;                                                 
4 Interpol je mednarodna organizacija kriminalistične policije, ki: zagotavlja hitro in varno prenašanje 
sporočil med državami članicami, zagotavlja delovanje sistema za zbiranje in učinkovito uporabo podatkov, 
vzpodbuja in usklajuje ukrepe kot podporo tehniki ter izmenjuje policijske funkcionarje in strokovne kadre. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 36 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;državah, članicah Schengna, razpisani ukrepi zavrnitve vstopa. Trenutno SIS obsega več 
kot 10,5 milijonov podatkov v zvezi z osebami ali stvarmi. 
 
Da ne bi prišlo do preobremenitve sistema, sta predvidena nenehni nadzor nad njim in 
redno preverjanje podatkov. Hkrati pa so sprejeli tudi zaščitne ukrepe, ki v sistemu SIS 
upoštevajo zahteve za zaščito državljanov v zvezi z avtomatskimi kartotekami s 
poimenskimi podatki. V prvi vrsti gre za nadzorni organ v vsaki državi, nato pa za enak 
organ na centralni ravni. Ti organi neodvisno nadzirajo tako obdelavo kot tudi uporabo 
podatkov. Vse registrirane osebe imajo pravico do dostopa podatkov v zvezi z njimi. Če je 
potrebno, lahko napačne podatke tudi popravijo.  
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.5.1 Pravice glede na SIS 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
SIS je zelo pomemben neposredno za posameznika ne glede na to, če je državljan države 
pogodbenice Schengenskega sporazuma ali ne. 
 
Schengenska izvedbena konvencija priznava določene pravice, ki jih posameznik lahko 
uveljavlja pri posameznih državnih organih za varstvo osebnih podatkov držav članic 
Schengenskega sporazuma. To so: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• pravica do informacije o podatkih, ki ga zadevajo in ki jih vsebuje SIS, 
• pravica do popravka podatkov, če so ti napačni ali pravica do izbrisa neupravičeno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vpisanih podatkov, 
• pravica do sprožitve postopka na sodišču ali pri pristojnem organu, da se podatki 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;popravijo, izbrišejo ali pa se določi odškodnina, 
• pravica do preveritve vnesenih podatkov in njihove uporabe. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Če posameznik upravičeno domneva, da so SIS vneseni njegovi osebni podatki, se lahko 
obrne neposredno na pristojen ustanove za varstvo osebnih podatkov. Te ustanove lahko 
dajo informacijo, ki jo posameznik potrebuje, da bi lahko uveljavljal svoje pravice. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.6  Ureditev tujske problematike5 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Družbene spremembe, ki so narekovale nastanek novih držav v vzhodni in jugovzhodni 
Evropi, vse močnejše povezovanje držav Evropske skupnosti in s tem povezane recesije v 
večjem delu držav sveta so povzročile tudi nove migrantske tokove (Višja šola za notranje 
zadeve 1993, 41). 
 
Ljudje iz mnogih držav se skušajo rešiti v tisti del zahodnega sveta, ki se imenuje Evropa. 
Prihajajo, ker jih v njihovi domovini preganjajo ali ker želijo živeti v boljših razmerah. 
Lahko so begunci, azilanti, ekonomski imigranti ali pa kar preprosto ljudje, ki ne vedo, 
kam bi lahko šli. 
 
                                                 
5 Povzeto po Debelaku (Višja šola za notranje zadeve) (1993, 41). &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 37 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trkajo tudi na slovenska vrata. In čim bolj se jim vrata v zahodno Evropo zapirajo, tem 
raje bi prišli v Slovenijo in tu ostali. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.6.1 Definicija pojma tujec 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Tujec je vsaka oseba, ki nima državljanstva Republike Slovenije. Tujec je lahko oseba  
tretje države ali oseba brez državljanstva. Definicija je usklajena s pravnim redom EU. Po 
Dublinski konvenciji, ki določa odgovorno državo članico Evropske unije za obravnavanje 
prošnje za azil, je tujec katerakoli oseba, ki ni državljan države članice. Zakon o azilu 
predpisuje enako definicijo. Za presojo ni pomembna narodnost, izvor ali poreklo določene 
osebe, vendar pa je zanimivo, da države članice ločijo med državljani tretjih držav in 
državljani članic. 
 
Pravice tujcev razvrstimo v tri skupine: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• Absolutno pridržane pravice (pravice, ki jih tujci sploh ne morejo uživati), 
• Relativno pridržane pravice (pravice, kjer je potrebno izpolniti določen pogoj), 
• Splošne pravice (tujec je izenačen z državljani). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.6.2 Zakon o tujcih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Z uveljavitvijo Zakona o tujcih je Republika Slovenija uredila status vseh oseb, ki niso 
slovenski državljani. Zakon je nastajal v specifičnih zgodovinskih okoliščinah, ki zaradi 
relativno hitrega osamosvajanja Republike Slovenije niso dopuščale oziroma omogočale 
izgraditve konsistentnega pravnega reda na področju tujcev. 
 
V okviru procesa usklajevanja pravnega reda Republike Slovenije s pravnim redom 
Evropske unije je bil leta 1999 sprejet nov Zakon o tujcih (Uradni list RS, št. 61/99), ki 
določa:  
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• pogoje za vstop tujcev v državo in zapustitev države, 
• pogoje za prebivanje tujcev, 
• postopke prisilne odstranitve tujca, 
• vizume, zbiranje in varstvo osebnih podatkov, potne listine ter dovoljenja, 
• integracijo tujcev, 
• prijavo in odjavo bivališča ter evidence. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.6.2.1 Pogoji za vstop tujcev v državo in zapustitev države 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Tujci lahko vstopajo in zapuščajo državo samo na določenih mejnih prehodih in v času, ki 
je določen za prehod meje na teh mejnih prehodih. Pri tem je obvezno posedovanje 
veljavne potne listine, razen če zakon  ali mednarodni sporazum določa drugače. Tujec &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 38 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mora za vstop v Slovenijo, poleg veljavne potne listine imeti tudi vizum ali dovoljenje za 
prebivanje, če ni z zakonom  ali mednarodnim sporazumom določeno drugače. Če teh dveh 
pogojev ne izpolnjuje, se mu ne dovoli vstop v Republiko Slovenijo. Tujcu se prav tako 
lahko zavrne vstop v državo iz različnih razlogov, skupno pa jim je, da zavarujejo različne 
nacionalne interese (kot npr. stroški preživljanja, čas izgona, ki še ni potekel, zagotavljanje 
javnega reda in miru itd.).  
 
Tujec je lahko v državi toliko časa, kolikor mu to dovoljuje vstopni vizum. To pomeni, da 
tujci, ki vstopijo v Slovenijo na podlagi vizuma, lahko ostanejo v njej toliko časa, kolikor 
velja vizum. Tujci, ki za vstop ne potrebujejo vizuma, so lahko v Sloveniji 90 dni v šestih 
mesecih. Tujci, ki vstopijo in prebivajo v Sloveniji na podlagi dovoljenja za prebivanje, so 
lahko v Sloveniji toliko časa, kolikor izdano dovoljenje velja. Dolžni so zapustiti državo 
pravočasno, to je v določenih rokih. Po preteku časa, za katerega je bilo dovoljenje ali 
vizum za vstop izdano se šteje, da so tujci nezakonito v državi. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.6.2.2 Pogoji za prebivanje tujcev 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Dovoljenje za prebivanje je potrebno za  tujca, ki želi v Sloveniji prebivati dalj časa, kot je 
to mogoče na podlagi vizuma, ali ki želi vstopiti in prebivati v Sloveniji iz drugačnih 
razlogov, kot je to mogoče na podlagi vizuma. Dovoljenje za prebivanje pomeni dovoljenje 
za vstop v Slovenijo in bivanje za določen čas in za določen namen ali prebivanje za 
nedoločen čas. Dovoljenje ni potrebno, če je tako določeno z zakonom ali mednarodnim 
sporazumom. 
 
Dovoljenje za prebivanje se izda kot: 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• dovoljenje za začasno prebivanje (za določen namen in za določen čas) ali 
• dovoljenje za stalno prebivanje (brez omejitev glede trajanja in namena). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Dovoljenje za prvo prebivanje v Sloveniji se lahko izda samo kot dovoljenje za začasno 
prebivanje in ga mora dobiti pred svojim vstopom v državo, če ni z zakonom določeno 
drugače. Prošnja za izdajo dovoljenja se vloži pri diplomatsko-konzularnem predstavništvu 
Slovenije v tujini. Prošnji je treba priložiti veljavno potno listino in druge zahtevane listine 
in dokazila, s katerimi se utemeljuje izdaja dovoljenja. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.6.2.3 Postopki prisilne odstranitve tujca 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Obveznost zapustitve države nastopi takoj, ko tujec nima več zakonite podlage zato, da se 
nahaja v Sloveniji, in je zato nezakonito v državi. Tujca, ki nemudoma ne zapusti države, 
prisilno odstrani policija, in sicer tako, da ga privede do državne meje in napoti čez mejo. 
V primerih, kjer bi bilo življenje ali svoboda tujca ogrožena zaradi njegove rase, vere, 
narodnosti, pripadnosti posebni družbeni skupini ali političnega prepričanja, prisilna 
odstranitev ali vrnitev ni dovoljena.  
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 39 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.6.2.4 Vizumi, varstvo osebnih podatkov, potne listine ter dovoljenja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Ta poglavja smo že podrobneje opredelili. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.6.2.5 Integracija tujcev 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Integracija tujcev je novost v naši tujski zakonodaji, prav tako obveznosti Slovenije v tej 
zvezi. Te obveznosti realizirajo državni organi in drugi organi, ki so pristojni za 
opravljanje zadev, od katerih je odvisno uresničevanje teh obveznosti. Obveznosti so 
čimbolj učinkovito usmerjati in obvladovati priseljevanje tujcev v Slovenijo, po drugi 
strani pa tujcem, ki so v Sloveniji zakonito ali celo želijo in nameravajo ostati v državi dalj 
časa ali celo za stalno, olajšati njihovo celovito vključitev  v slovensko družbo, v njeno 
gospodarstvo, kulturno in družbeno življenje. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.6.2.6 Prijava in odjava bivališča ter evidence 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Zakon določa obveznost prijave in odjave prebivališča za tujca, ki ima v Sloveniji 
dovoljenje za bivanje. Tujec lahko ima stalno (mora prijaviti v osmih dneh, odjaviti pa ga 
mora, preden ga zapusti) ali začasno ( ki ga mora prijaviti v treh dneh po prihodu) 
prebivališče. Tujec je dolžan prijaviti tudi vsako spremembo naslova svojega prebivališča. 
 
Potrebna je vrsta podatkov in informacij v zvezi s tujci ter ukrepi pristojnih državnih 
organov na tem področju.  Prav tako so potrebne informacijske oziroma podatkovne 
podlage in ustrezno oblikovanje migracijske politike, spremljanje trendov priseljevanja 
tujcev v slovenijo, določanje najvišjega števila možnega priseljevanja v državo v 
določenem obdobju, mednarodno sodelovanje Slovenije na tem področju. Te informacije 
in podatki morajo biti ažurno vodeni ter natančno in sistematično urejeni v evidencah. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 40 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 SKLEP 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Svoboda gibanja in prebivanja oseb je eden najpomembnejših temeljev in pridobitev, na 
katerih sloni evropsko pravo Skupnosti. Pravica državljana Unije, da se lahko iz 
ekonomskih ali drugih razlogov, za kratek ali daljši čas ali celo trajno giblje v drugo 
državo članico EU, je edinstvena na svetu.  
 
Del tega je postala tudi Slovenija, ko se je 1. maja 2004 pridružila k Evropski uniji. Kot 
članica EU je morala med drugim sprejeti tudi določila, ki predstavljajo skupni interes pri 
uresničevanju ciljev Unije o sodelovanju na področju pravosodja in notranjih zadev. Ta 
določila se predvsem nanašajo na uresničevanje pravice do prostega gibanja oseb ter 
vzpostavitev sodelovanja med varnostnimi in pravosodnimi organi držav članic. 
 
V vsebinskem pogledu je osrednja pozornost namenjena nadzoru slovenske državne meje 
na podlagi schengenskih določil, tako s stališča prilagajanja pravnega reda kot tudi 
zagotavljanja organizacijskih, kadrovskih, tehničnih in finančnih pogojev za njihovo 
izvajanje. 
 
Uvodoma smo predstavili Schengen, od njegovega nastanka, nadgradnje le-tega 
(Schengenski sporazum) ter njegovo vključevanje v okvir evropskega pravnega reda.  
 
Razmejili smo pojma Notranja in Zunanja meja. Temeljna vsebina »Schengna« je namreč 
zagotovitev prostora brez notranjih meja ter s tem olajšanje potniškega prometa znotraj 
tega prostora, seveda ob izvajanju poostrene kontrole zunanjih meja za zagotavljanje 
varnosti. 
 
Najprej smo uredili pogoje prestopanja meja na že obstoječih mejnih prehodih, to je na 
meji Slovenije z Avstrijo, Italijo in Madžarsko. Odnose Slovenije s sosednjimi evropskimi 
državami smo opredelil predvsem z regionalnega vidika. 
 
Eden najpomembnejših nacionalnih projektov Slovenije je bilo prevzem schengenskih 
določil na naši 670 kilometrov dolgi južni meji, ki je naša zunanja meja. Ta projekt je 
predstavljal sestavni del našega pogajalskega izhodišča za področje pravosodja in notranjih 
zadev.  
 
Vlada je v ta namen leta 2001 sprejela dokument, ti. Schengenski akcijski načrt. Iz tega 
izhaja naša obveznost, da uredimo organiziranost in število zaposlenih za nadzor meje , 
vizno politiko, varstvo podatkov, tehnično opremljenost, informacijsko-telekomunikacijski 
sistem in tujsko problematiko. Vse te številne spremembe, tako na zakonodajnem, kot na 
organizacijskem področju pa je zahtevalo visoke finančne investicije s strani države, EU 
(45%) in bilateralnih pomoči. 
 
Slovenska policija je usklajenost z evropskim pravnim redom bolj ali manj že opravila. Ta 
izziv je sprejela z največjo odgovornostjo in z odločno pripravljenostjo, da pravočasno in 
ustrezno izpolni svoje obveznosti po pričakovanjih Evropske unije. Ali smo izpolnili vse 
obveznosti vzpostavitve zunanje meje, kar zadeva Slovenijo in Hrvaško, pa bo ocenil Svet 
EU v letu 2006. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 41 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7 POVZETEK 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Posel, ki zadeva usklajenost s pravnim redom, je več ali manj že opravljen. V predvidenem 
roku so bili sprejeti številni zakoni in podzakonski predpisi, tudi mednarodni sporazumi. 
Povzamemo lahko samo nekatere sporazume: zakon o tujcih v letu 1999 in njegove 
spremembe v letu 2002, potem zakon o zaščiti osebnih podatkov v letu 1999, zakon o 
nadzoru državne meje. Skratka, vsi ti zakoni so bili sprejeti v funkciji ustvarjanja 
Schengenskega pravnega reda. Ti zakoni so usklajeni z evropsko zakonodajo, čeprav  se ta 
zakonodaja še razvija in bo potrebno še dopolnjevati te predpise.Lahko rečemo, da imamo 
Schengenski pravni red  oziroma naš pravni red na tem področju usklajen s Schengenskim. 
Potem je pa še cela vrsta mednarodnih sporazumov, kot je na primer sporazum med 
Slovenijo in Hrvaško o koalicijskem sodelovanju. 
 
KLJUČNE BESEDE 
 
Evropski pravni red 
Schengenski sporazum 
Schengenski akcijski načrt 
 
 
 
ABSTRACT 
 
Business itself is more or less accomplished if it follows acquis regulation. In expected 
time many laws, sublaw regulations and international agreements were passed. Let’s 
mention some of these agreements: law concerning foreigns dated from 1999 and its 
changes in 2002; law concerning the protection of personal data dated from 1999; law 
concerning the control over national boundary. In short all these laws were passed in the 
function of the acceptance the Schengen judicial law and they are harmonized with the 
European legislation which is still being developed and its regulations are still being 
completed. It could be said that our acquis regulation is harmonized with the Schengen 
one. At this point a lot of international agreements have to be mentioned, such as the 
agreement about Slovene collaboration with Croatia. 
 
KEY WORDS 
 
The European acquis regulation 
The Shengen agreement 
The Schengen action plan &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 42 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8 SEZNAM VIROV 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8.1 Temeljni viri 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
[1] Burian, Dušan. 1999. Schengen v praksi. Ljubljana: Ministrstvo za notranje zadeve 
Republike Slovenije. 
 
[2] Celar, Branko. 1996. Mednarodno policijsko sodelovanje v luči evropskih 
integracijskih procesov. Ljubljana: Ministrstvo za notranje zadeve Republike Slovenije. 
 
[3] Dovžan, Matjaž. 2000. Zvrst:  06 Priloga. Pravna praksa 35: 21 
 
[4] European Commision. 2003. Travelling in Europe. Brusel: Directorate-General for 
Press and Communication Publications 
 
[5] GV Revije, revija Tajnica. 2004. Moja Evropa. Ljubljana: GV Revije, revija Tajnica 
 
[6] J. - Turk, Boštjan, mag. 2004. Ekonomska politika. Svetovalec 26:  86 
 
[7] Menart, Božidar. 2004. Stroški vključevanja slovenske policije v schengenski mejni 
režim. Maribor: Ekonomsko-poslovna fakulteta. 
 
[8] Ministrstvo za ekonomske odnose in razvoj. 1996. Strategija ekonomskih odnosov s 
tujino - Slovenija in Evropska unija. Ljubljana: Ministrstvo za ekonomske odnose in 
razvoj. 
 
[9] Oberstar, Jože. 2001. Zvrst: 06 Priloga. Pravna praksa 37: 11 
 
[10] Ogorelc, Anton. 2001. Mednarodni turizem. Maribor: Studio Linea.   
 
[11] Slovenija. Zakoni itd. 1997. Predpisi o državljanih in tujcih / z uvodnimi pojasnili 
Alenke Mesojedec Pervinšek. Ljubljana: Uradni list Republike Slovenije. 
 
[12] Svet Evrope. 1999. Priročnik o čezmejnem sodelovanju za lokalne in regionalne 
skupnosti Evrope. Maribor: Stalan konferenca lokalnih skupnosti Slovenije. 
 
[13] Uradni list Republike Slovenije. 1999. Predpisi o tujcih in azilu / s komentarjem 
Slobodana Rakočeviča. Ljubljana. 
 
[14] Urad vlade za informiranje. 2002a. Slovenija v Evropski uniji. Ljubljana: Urad vlade 
za informiranje. 
 
[15] Urad vlade za informiranje. 2003b. Slovenija v Evropski uniji? Ljubljana: Urad vlade 
RS za informiranje. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 43 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[16] Urad vlade RS za informiranje. 2003c. Slovenija in Evropska unija – o pogajanjih in 
njihovih posledicah. Ljubljana: Urad vlade RS za informiranje. 
 
[17] Vršaj, Egidij. 2002. Slovenija v Evropski uniji. Koper: Ognjišče, Koper in Založba 
Mladinska  knjiga. 
 
[18] Vršaj, Egidij. 2004. Slovenija in evroregije. Trst: Krožek za družbena vprašanja Virgil 
Šček. 
 
[19] Westphal, Volker. 2004. Evropsko pravo za mejno policijo. Ljubljana: Ministrstvo za 
notranje zadeve Republike Slovenije, Policija. 
 
[20] Višja šola za notranje zadeve. 1993. Policija na prehodu v 21. stoletje. Ljubljana: 
Ministrstvo za notranje zadeve Republike Slovenije. 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8.2 Dodatni viri z mreže 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
[1] Activities of the European Union – Summaries of legislation (2004). The Schengen 
acquis and its integration into the Union. (online) Dostopno na: 
http://europa.eu.int/scadplus/leg/en/lvb/l33020.htm [December 20, 2004] 
 
[2] Bohinc, Rado, dr. Načrt vzpostavitve nadzora bodoče zunanje meje EU (2002). 
Ministrstvo za notranje zadeve – EU kotiček. (online) Dostopno na:  
http://www.mnz.si/si/upl/gl_novin/eu/schengen.htm [December 20, 2004]. 
 
[3] Gašperlin, Marko. Slovenski projekt desetletja. Ministrstvo za notranje zadeve – EU 
kotiček. (online) Dostopno na: http://www.mnz.si/si/192012.php [December 21, 2004]. 
 
[4] Informacijski center Delegacije evropske komisije v Sloveniji (2003). Schengenski 
sporazum »Območje brez meja«. (online) Dostopno na: 
http://www.evropska-unija.si/Center_evropa/Publikacije/Zlozenke/schengen.pdf 
[December 15, 2004]. 
 
[5] Jeglič, Peter, mag. Skupna varnost v evropskem prostoru. Ministrstvo za notranje 
zadeve -EU kotiček. (online) Dostopno na: http://www.mnz.si/si/192011.php [December 
20, 2004]. 
 
[6] Ministrstvo za notranje zadeve, Ministrstvo za zunanje zadeve, Ministrstvo za 
pravosodje, Služba vlade Republike Slovenije za evropske zadeve (2001). Izvedbeni načrt 
za uveljavitev schengenskih standardov nadzora bodoče zunanje meje Evropske unije. 
(online) Dostopno na:  
http://www.mnz.si/si/upl/gl_novin/eu/SCHENGNACRT.doc [December 20, 2004] 
 
[7] Ministrstvo za notranje zadeve – EU kotiček. Poročilo z novinarske konference. 
(online) Dostopno na: http://www.mnz.si/si/192.php [December 20, 2004]. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 44 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[8] Urad vlade za informiranje . Schengenski sporazum. (online) Dostopno na:  
http://evropa.gov.si/evropomocnik/category/102/#105 [November 28, 2004] &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; 45 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SEZNAM SLIK 
 
SLIKA1: VARNOSTNI, CARINSKI IN INŠPEKCIJSKI NADZOR ZUNANJE MEJE EU 
 
 
SEZNAM TABEL 
 
TABELA 1: DINAMIKA URESNIČITVE NAČRTA 
TABELA 2: NOVE ZAPOSLITVE 
TABELA 3: DINAMIKA IZOBRAŽEVANJA 
TABELA 4: DINAMIKA PLANIRANIH NABAV 2000 – 2005 (v odstotkih) 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;</XmlText>
</dokument>