<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<dokument>
  <DocumentID>7000</DocumentID>
  <ContentID>12273</ContentID>
  <FileName>7000_file.pdf</FileName>
  <Title>Slovenska policija v mednarodnih civilnih misijah - primerjalna analiza ameriško in evropsko vodenih misij</Title>
  <EnglishTitle>Slovenska policija v mednarodnih civilnih misijah</EnglishTitle>
  <Subtitle>diplomsko delo</Subtitle>
  <EnglishSubtitle></EnglishSubtitle>
  <Abstract>Slovenska policija v mednarodnih civilnih misijah - primerjalna analiza ameriško in evropsko vodenih misij : diplomsko delo</Abstract>
  <EnglishAbstract></EnglishAbstract>
  <Keywords>
    <keyword>policija</keyword>
    <keyword>policijsko delo</keyword>
    <keyword>mirovne misije</keyword>
    <keyword>civilne misije</keyword>
    <keyword>mednarodno sodelovanje</keyword>
    <keyword>diplomske naloge</keyword>
  </Keywords>
  <EnglishKeywords />
  <Publisher>A. Lorbek]</Publisher>
  <IssueYear>2010</IssueYear>
  <ISBN></ISBN>
  <ISSN></ISSN>
  <DOI></DOI>
  <EVSAbbreviation>UM FVV</EVSAbbreviation>
  <EVSName>Fakulteta za varnostne vede</EVSName>
  <EVSEnglishName>Faculty of Criminal Justice</EVSEnglishName>
  <Pages>39 str.</Pages>
  <Volume></Volume>
  <Issue></Issue>
  <Location>[Ljubljana</Location>
  <Url>http://dkum.uni-mb.si/Dokument.php?id=21841</Url>
  <CobissID>2113002</CobissID>
  <Typology>Diplomsko delo</Typology>
  <UDC>351.741</UDC>
  <UDCTagsSlo>
    <tag>Posamične dejavnosti javne uprave</tag>
  </UDCTagsSlo>
  <UDCTagsEng>
    <tag>Particular activities of public administration</tag>
  </UDCTagsEng>
  <Authors>
    <Author>
      <Name>Allen</Name>
      <Surname>Lorbek</Surname>
      <Role>Avtor</Role>
    </Author>
    <Author>
      <Name>Andrej</Name>
      <Surname>Sotlar</Surname>
      <Role>Mentor</Role>
    </Author>
  </Authors>
  <PlainText>Univerza v Mariboru

Fakulteta za varnostne vede

























DIPLOMSKO DELO

Slovenska policija v mednarodnih civilnih misijah – primerjalna analiza

ameriško in evropsko vodenih misij























Allen Lorbek

November, 2010                                             Mentor: dr. Andrej Sotlar, docent




Ko jezi zadiši kri, je ni več mogoče prikriti!

(Lucius Annaeus Seneka)































Iskrena zahvala mentorju doc. dr. Andreju Sotlarju,

za njegovo pomoč pri izdelavi diplomskega dela,

Marku Rodetu za svetovanje in nasvete pri pisanju,

moji druţini za podporo in spodbudo, Andreju,

Dušanu, Barbari in vsem ostalim, ki ste kakor koli

sodelovali pri izdelavi tega diplomskega dela.










Kazalo



1 Uvod ............................................................................................................................... 1

2 Metodološko – hipotetični okvir .................................................................................. 3

2.1 Predmet proučevanja ............................................................................................... 3

2.2 Cilji proučevanja ..................................................................................................... 4

2.3 Hipoteze ................................................................................................................... 4

2.4 Metode ..................................................................................................................... 4

3 Razvoj civilnih zmogljivosti za sodelovanje v mednarodnih civilnih misijah in

operacijah v Republiki Sloveniji ................................................................................. 5

3.1 Pravna in politična podlaga za delo policistov v mednarodnih civilnih misijah .... 5

3.2 Pogoji za napotitev policista .................................................................................... 8

3.3 Kronologija mednarodnih civilnih misij .................................................................. 9

4 Študija primera ameriško in evropsko vodenih misij ............................................. 12

4.1 Na splošno o Jordan international police training center ..................................... 12

4.2 Na splošno o European union police mission ........................................................ 13

4.3 Primerjalna analiza proučevanih misij po ključnih parametrih ........................... 15

4.3.1 Pravna podlaga ............................................................................................... 15

4.3.2 Cilji ................................................................................................................. 17

4.3.3 Ciljno okolje ................................................................................................... 18

4.3.4 Pripadniki policijske misije ............................................................................ 21

4.3.5 Delovanje policijskega kontingenta................................................................ 24

4.3.6 Logistika ......................................................................................................... 26

4.3.7 Varnost ........................................................................................................... 28

4.3.8 Psihosocialne okoliščine ................................................................................. 29

5 Zaključek ..................................................................................................................... 31

5.1 Verifikacija hipotez ................................................................................................ 31

5.2 Povzetek glavnih ugotovitev ................................................................................... 33

6 Literatura in viri ......................................................................................................... 35








Seznam kratic



BiH – Bosna in Hercegovina

CFSP – Common Foreign and Security Policy, Skupna zunanja in varnostna

politika

CIVPOL – Civilian Police, Mednarodna civilna policija

EVOP – Evolutionary Operations, Evropska varnostna in obrambna politika

EU – European Union, Evropska unija

EUPM – European Union Police Mission, Evropska policijska misija

EUPM BiH – European Union Police Mission in Bosnia and Hercegovina,

Evropska policijska misija v Bosni in Hercegovini

ESDP – European Security and Defence Policy, Evropska Varnostna in obrambna

politika

EULEX Kosovo – European Union Rule of Law Mission in Kosovo, Evropska

misija vladavine prava na Kosovu

EUMM – European Union Monitoring Mission in Georgia, Opazovalna misija

Evropske unije v Gruziji

IED – Improvised Explozive Device, Improvizirana eksplozivna naprava

IPTF – Internationa Police Task Force, Mednarodne sile za policijske naloge

IPTM – International Police Training Mission, Mednarodna policijska misija za

usposabljanje

JIPTC – Jordan International Police Training Center, Jordanski mednarodni

trenaţni center

WEU MAPE Albanija – Westeren European Multinational Advisory Police

Element in Albania, Policijska svetovalna misija Zahodnoevropske unije v

Albaniji

MCM – Mednarodna civilna misija

MOM – Mednarodne operacije in misije

OSCE – Organisation for Security and Cooperation in Europe, Organizacija za

varnost in sodelovanje v Evropi (OVSE)




UN - United Nations, Organizacija zdruţenih narodov (OZN)

ZDA – Zdruţene drţave Amerike

ZEU – Western European Union, Zahodno evropska unija
















































Povzetek



Mednarodna skupnost v zadnjem času doţivlja velikanske spremembe na področju

zagotavljanja svetovnega miru. Podobno kot vojska, tudi policija aktivno sodeluje v

mednarodnih civilnih misijah v okviru različnih mednarodnih organizacij. Za današnje

varnostne groţnje je  značilno, da niso omejene zgolj na en teritorij. Če ţelimo te groţnje

preprečiti ali jih omiliti, so eden od takih inštitutov tudi mednarodne civilne misije z

različnimi sredstvi in cilji. Pričujoče delo primerjalno analizira dve različni mednarodni

civilni misiji, in sicer: mednarodno policijsko misijo pod okriljem Organizacije zdruţenih

narodov JIPTC (Jordan International Police Training Center – JIPTC) v Jordaniji ter

Policijsko misijo Evropske unije v Bosni in Hercegovini (European Union Police Mission –

EUPM). V začetku predstavi zgodovinski razvoj mednarodnih civilnih misij v Sloveniji in

njene civilne zmogljivosti,  dotakne pa se tudi zakonske in politične podlage za napotitev

slovenskih policistov v mednarodne civilne misije. V nadaljevanju pove nekaj splošnih

izhodišč za razumevanje misije JIPTC in misije EUPM BiH, nato pa primerjalno analizira

proučevani misiji po ključnih parametrih. V okviru primerjalne analize predstavi

posamezne parametre, pomembne za laţje razumevanje namena in uspešnosti tako ene kot

druge misije, kakor tudi dela in ţivljena policistov mirovnikov. Na koncu na podlagi

primerjalne analize poda splošno oceno .





Ključne besede: varnost, mednarodne civilne misije, Jordan International Police Training

Center, European Union Police Mission
















Slovenian police in international civil missions – comperative

analysis of American and European missions

Summary



International Community has lately been experienced significant changes in the field of

implementation of peace and acceptable security situation. Similar like military forces,

police forces actively participate in international civilian missions joining diverse

international organizations. Today’s security threats are not confined on one territory. A

variety of means and goals are prescribed by international civilian missions aimed at

preventing and mitigating these security threats. The thesis contemplates a comparative

analysis of two different international police missions: international police mission under

the auspices of United Nations (JIPTC-Jordan International Police Training Center) in

Jordan and the European Union Police Mission in Bosnia and Herzegovina (European

Union Police Mission – EUPM). The thesis firstly discourses on historical development of

Slovenian participation in international civilian mission and its civil capability, also

referring to legal grounds for the deployment of Slovenian police officers in international

civil missions. General background for better understanding of two missions JIPTC and

EUPM has been depicted as well as the study on comparative analysis of missions as the

key parameter. The purpose of comparative analysis is to present the parameters relevant

for better insight into the function and performance of missions as well as police work and

lives of peacekeepers. Based on comparative analysis overall assessment has been created

as the conclusion of thesis.





Key words: safety, international civilian mission, Jordan international police training

center, European Union police mission



1



1 Uvod



Republika Slovenija je s civilnimi policisti v mednarodnih mirovnih operacijah začela

sodelovati oktobra leta 1997, ko je Vlada republike Slovenije potrdila sodelovanje

slovenskih policistov v misiji MAPE  v Albaniji. Nosilka operacije je bila Zahodno

evropska unija (ZEU) kot temelj evropske varnostne in obrambne identitete. Glavni namen

misije je bil pribliţati organiziranost in standarde delovanja albanske policije standardom

evropskih policij. Poseben poudarek je bil na spoštovanju človekovih pravic (Garb, 2003:

20-21). Slovenski policisti so v misiji pričeli sodelovati kot inštruktorji v trenaţnih centrih

v Draču in Tirani, zaradi izkazanega uspeha pri delu pa so kasneje opravljali tudi delo

osrednjega svetovalca za področje mejnih zadev ter področnega svetovalca za usposabljanje

specialne enote policije.



Kasneje je slovenska policija sodelovala in še sodeluje tudi v misijah OZN, trenutno pa

sodeluje še v treh mednarodnih civilnih misijah pod okriljem EU, in sicer v misiji EUPM v

BiH, misiji EULEX na Kosovu ter misiji EUMM v Gruziji. V prvo so bili napoteni

predvsem policisti, ki tudi v Sloveniji opravljajo bolj zahtevna in specifična dela na

področju kriminalističnega preiskovanja, policijske taktike in policijskega managementa.



Mirovne misije ali misije v podporo miru lahko razdelimo glede večih dejavnikov.

Najosnovnejša je delitev na misije OZN in misije EU, delimo pa jih tudi na vojaške in

policijske misije. Misije lahko razdelimo glede na generacije, in sicer mirovne operacije

prve generacije, druge in tretje generacije
1
(Jelušič, 2003: 639). Misije delimo še na

oboroţene, tradicionalne in kompleksne, operacije za vzpostavitev miru, operacije za

ohranitev miru, za ustvarjanje miru, za vsiljevanje miru in operacije za preventivno

diplomacijo.  Vse misije pa so imenovane tudi politične misije, ki so namenjene pomoči pri

vzpostavitvi in oblikovanju novega političnega sistema (Jelušič, 2003).



1
Prva generacija mirovnih misij je bila v času hladne vojne, druga od konca hladne vojne do leta 1992 in
tretja generacija traja še danes (Jelušič, 2003).



2



Naloge slovenskih policistov v misijah pa se razlikujejo predvsem glede na vrsto nalog.

Tako bi jih samo naštel in sicer:



operativne oziroma izvršilne naloge

opazovalne naloge

svetovalne naloge

izobraţevalne naloge



V diplomskem delu bom poskušal s primerjalno analizo dveh različnih misij, dveh različnih

principov vodenja (ameriškega in evropskega), kakor tudi ţivljenja v eni in drugi misiji, kar

najbolje ilustrirati razliko med misijama OZN in EU. Potrebno je poudariti, da ZDA ne

vodijo mirovnih civilnih misij in operacij. Le te se izvajajo na predlog ZDA in z odobritvijo

VS OZN, tako da poleg ZDA v misiji navsezadnje sodelujejo tudi druge drţave.

Pomembno vlogo pri tem pa igra samo dejstvo, da ameriška administracija namenja veliko

denarja OZN-u, tako da »upravljajo« s to organizacijo. Večina primerjanja misij bo

temeljila na lastnih izkušnjah, saj sem kot pripadnik slovenske policije sodeloval v

mednarodni civilni misiji Jordan international police training center v Jordaniji, ki je imela

podporo VS OZN in civilni misiji European union police mission v BiH pod okriljem

Evropske unije, v kateri v času izdelave diplomskega dela še vedno sodelujem.



















3



2 Metodološko – hipotetični okvir



2.1 Predmet proučevanja



Predmet proučevanja diplomskega dela so mednarodne civilne misije, v katerih sodeluje

slovenska policija, predmet posebnega proučevanja pa sta izbrani ameriško in evropsko

vodeni mednarodni civilni misiji.



Večina groţenj varnosti deluje transnacionalno, zato zahteva obramba pred njimi visoko

stopnjo mednarodnega sodelovanja in usklajenega odzivanja na različne krizne pojave.

Globalne groţnje varnosti postajajo vse bolj tudi neposredne nacionalne groţnje, tako je

tudi varnostno okolje Republike Slovenije povezano z negotovostjo in nestabilnostjo v

drţavah znotraj in zunaj evroatlantskega prostora. Ker je interes Republike Slovenije varno

okolje, spremljanje sprememb v varnostnem okolju, preprečevanje nastajanja groţenj v

Republiki Sloveniji ter drugih drţavah iz regije in, ker misije in operacije predstavljajo

obliko globalne mirovne preventive pred širjenjem groţenj, bo naloga osredotočena na

sodelovanje Republike Slovenije v mednarodnih civilnih misijah (v nadaljevanju MCM).

(Resolucija o strategiji nacionalne varnosti Republike Slovenije, Uradni list RS, št.

27/2010)



Izraz »operacije« kriznega odzivanja uporabljata Ministrstvo za obrambo in Slovenska

vojska (Crisis managament operations) za opredelitev delovanja Slovenske vojske in

civilnih funkcionalnih strokovnjakov (CIMIC) na kriznih območjih v tujini. MNZ in

Policija v teh operacijah ne sodelujeta.



Z namenom jasne in enostavne opredelitve delovanja organov slovenske drţavne uprave v

tujini, predvsem slovenske vojske in policije, uvaja letos sprejeta Strategija sodelovanja

Republike Slovenije v mednarodnih operacijah in misijah (Ur. l. RS, št. 19/2010)

pojmovno zvezo mednarodne operacije in misije (MOM).







4



2.2 Cilji proučevanja



S primerjalno analizo ameriško in evropsko vodenih MCM sem ţelel doseči naslednje cilje:



Predstaviti delovanje misij OZN in EU s poudarkom na podobnostih in razlikah;

Ugotoviti, ali je mednarodna civilna misija, ki je eden od predmetov proučevanja,

pod okriljem Zdruţenih drţav Amerike, bolje organizirana,  enostavneje vodena in

bolj učinkovita kot tista pod okriljem Evropske unije;

Ugotoviti, ali uţiva slovenska policija v mednarodnih civilnih misijah, ki jih vodi

EU, večjo enakopravnost z vidika delovanja in soodločanja;

Ugotoviti, ali je v mednarodnih civilnih misijah, ki jih vodi EU zastopanost vseh

drţav članic enakomernejša kot v mednarodnih civilnih misijah ki jih vodijo OZN;

Predstaviti lasten izkustveni pogled na mednarodne civilne misije.



2.3 Hipoteze



H1: Organiziranost, vodenje in poveljevanje je bilo v misiji JIPTC, katero so vodile ZDA v

okviru OZN, boljše kot je to v misiji EUPM BiH pod okriljem EU.



H2: Slovenski policisti zaradi poznavanja kulture in jezika prebivalstva, uspešneje

opravljajo svoje delo v MCM na območju jugovzhodne Evrope kot pa v MCM po svetu.



2.4 Metode



Analiziral in interpretiral sem  primarne in sekundarne vire, saj sem za raziskavo uporabil

knjige, časopisne članke in internetne strani. Te vire sem uporabljal skozi celotno delo.

Prav tako sem uporabil historično metodo, predvsem v poglavju, kjer opisujem sodelovanje

slovenske policije v MCM, kot ključno pa sem uporabil komparativno analitsko v

poglavjih, kjer primerjam dve različni MCM. Uporabil sem še analizo uradnih statistik ter

deskiptivno metodo, predvsem v poglavjih, kjer sem opredelil temeljne pojme.



5



3 Razvoj civilnih zmogljivosti za sodelovanje v mednarodnih

civilnih misijah in operacijah v Republiki Sloveniji



Slovenija je z mednarodnim priznanjem ter članstvom v Organizaciji zdruţenih narodov

(OZN), Organizaciji za varnost in sodelovanje v Evropi (OVSE) ter Evropski uniji (EU)

prevzela soodgovornost za zagotavljanje svetovnega miru. Slovenska policija aktivno

prispeva k skupnim naporom Evropske unije pri oblikovanju skupne evropske varnostne in

obrambne politike (EVOP). (http://www.mzz.gov.si/si/zunanja_politika/evropska_unija/

evropska_varnostna_in_obrambna_politika_evop/)



Nacionalna varnostna politika Republike Slovenije (njene temelje določa Resolucija o

strategiji nacionalne varnosti Republike Slovenije, Ur. l. RS. Št. 27/2010) daje prednost

nenasilnemu reševanju mednarodnih konfliktov in obsoja uporabo sile s ciljem ogroţanja

svobode in varnosti drugih drţav. Slovenska policija aktivno sodeluje v mednarodnih

civilnih misijah pod okriljem OZN, EU in OVSE od leta 1997.



Konflikti v zadnjem obdobju so vse bolj notranjedrţavni z ali brez vmešavanja sosednjih ali

drugih drţav. Zaradi spremenjene narave sporov postajajo MCM  vse bolj zahtevne in po

vsebini kompleksne. Klasične mirovne misije se praktično ne vzpostavljajo več. Današnje

MCM vsebujejo različne vsebinske aktivnosti (humanitarno pomoč, pomoč pri izvedbi

volitev, vzpostavljanje pravne drţave, demilitarizacijo, demobilizacijo, vzpostavitev nove

administracije, vojske, lokalne policije, njihovo usposabljanje itd). (Grošelj, 2009)



3.1 Pravna in politična podlaga za delo policistov v mednarodnih civilnih

misijah



Pravno podlago za delo policistov v mednarodnih civilnih misijah predstavljajo:



Zakon o zunanjih zadevah (Uradni list RS, št. 113/03 – uradno prečiščeno

besedilo, 76/08 in 108/2009)





6



Zakon o napotitvi oseb v mednarodne civilne misije in mednarodne organizacije

(Uradni list RS, št. 20/2006)

Zakon o policiji (Uradni list RS, št. 66/2009 – uradno prečiščeno besedilo)

Pravilnik o napotitvi javnih usluţbencev ministrstva za notranje zadeve in organov

v sestavi v mednarodne civilne misije in mednarodne organizacije (št. 007
152/2008/1)

Poslovnik medresorske komisije za napotitev oseb v misije in mednarodne

organizacije (Uradni list RS, št. 112/2006)

Uredba o plačah in drugih prejemkih javnih usluţbencev za delo v tujini (Uradni

list RS, št. 14/09, 16/09 – popr. in 23/2009)

Strategija sodelovanja Republike Slovenije v mednarodnih operacijah in misijah

(Uradni list RS, št. 19/2010)

Strategija sodelovanja MNZ v mednarodnih civilnih misijah 2010 - 2015 (št. 871
5/2009/18) (http://www.policija.si/images/stories/MednarodnoSodelovanje/PDF/

MirovneMisije/100303-StrategijaMNZ.pdf)

Resolucija o strategiji nacionalne varnosti Republike Slovenije (Uradni list RS, št.

27/2010)

Resolucija UNSCR 1325 in 1820 (United Nations Security Council Resolutions,

1325 and 1820)



Splošno zakonsko podlago za sodelovanje slovenske policije v mirovnih misijah

predstavlja 19. člen Zakon o policiji, (Ur. l. RS, št. 49/98, 66/98)2, napotitve policistov v

konkretne MCM pa imajo podlago v posamičnih sklepih Vlade RS. Plače policistov, ki

sodelujejo v MCM, ureja Uredba o plačah delavcev MNZ RS v tujini pri opravljanju

obveznosti, sprejetih v mednarodnih organizacijah (Ur. l. RS, št. 67/97).



2
19. člen Zakona o policiji določa:

„ Policija lahko na prošnjo mednarodnih organizacij ali na podlagi meddrţavnih sporazumov, katerih
članica ali podpisnica je Republika Slovenija, sodeluje v tujini pri opravljanju policijskih ali drugih
nevojaških nalog. O uporabi policije za naloge iz prejšnjega odstavka odloča Vlada na predlog ministra,
pristojnega za notranje zadeve.“





7



Mednarodno pravni temelj sodelovanja slovenske policije v MCM je članstvo Republike

Slovenije v Organizaciji zdruţenih narodov. Slovenija je bila v to organizacijo sprejeta z

resolucijo Generalne skupščine A/RES/46/236 na predlog Varnostnega sveta na 86.

plenarnem zasedanju 22. 5. 1992. Poleg Zakona o policiji pa je pomemben nacionalni

pravni vir, ki ureja napotitve policistov v MCM tudi Pravilnik o sodelovanju pri opravljanju

policijskih ali drugih nevojaških nalog v tujini. Obstaja pa seveda še vrsta mednarodnih

pravnih virov, ki vsebujejo bodisi splošne določbe povezane z MCM ali pa se nanašajo na

konkretne misije.



Med pomembnejše mednarodno pravne vire sodijo Splošna dekleracija OZN o človekovih

pravicah iz leta 1948, Evropska konvencija o človekovih pravicah iz leta 1950, Deklaracija

o zaščiti vseh oseb pred mučenjem in drugimi oblikami okrutnega, nečloveškega in

poniţevalnega ravnanja iz leta 1975, Mednarodni pakt o drţavljanskih in političnih

pravicah iz leta 1966, itd



Slovenski policisti pa ne opravljajo naloge samo v okviru OZN, temveč tudi v okviru EU in

OVSE. Pravico in dolţnost sodelovanja v misijah EU je Slovenija pridobila z vstopom v

EU.



Podlago za sodelovanje v misijah OVSE je Slovenija pridobila z vstopom v to organizacijo

leta 1992. Naloge se opravljajo na podlagi dokumenta Izzivi sprememb, ki ga je podpisala

tudi Slovenija in je bil oblikovan v Helsinkih leta 1992
3
.



Poleg zgoraj naštetih pravnih virov je za udeleţbo slovenskih policistov v MCM in

operacijah pomemben sklep Vlade Republike Slovenije, ki določa, kolikšno število

policistov in pod kakšnimi pogoji naj se jih pošlje v misijo.





3
Dokument Izzivi sprememb (Challenges of change) obravnava operacije ohranjanja miru v okviru KVSE. V

skladu s tem dokumentom OVSE lahko samostojno ukrepa in začne operacije ohranjanja miru kot
organizacija.



8



Nacionalna varnostna politika Republike Slovenije
4
daje prednost nenasilnemu reševanju

mednarodnih konfliktov in obsoja uporabo sile s ciljem ogroţanja svobode in varnosti

drugih drţav, zato svoje nacionalne varnostne interese tudi v prihodnje zagotavlja tudi z

aktivnim sodelovanjem v strukturah kooperativne varnosti.



Slovenski policisti po odločitvi vlade sodelujejo v MCM pod okriljem Organizacije

zdruţenih narodov, (OZN), Organizacije za varnosti in sodelovanje v Evropi (OVSE),

Evropske unije (EU) in v okviru izpolnjevanja drugih obveznosti Republike Slovenije v

mednarodnih organizacijah ali na podlagi meddrţavnih sporazumov leta 1997.



S svojo strokovnostjo in specifičnostjo je slovenska policija močneje prisotna v misijah JV

Evrope. V EU so se pričeli zavedati prednosti, ki jih imajo slovenski policisti zaradi

poznavanje kulture, jezika, mentalitete, zakonodaje in drugih odločilnih dejavnikov na

območju JZ Evrope. (Strategija sodelovanja Republike Slovenije v mednarodnih operacijah

in misijah, Ur. l. RS. Št. 19/2010)



3.2 Pogoji za napotitev policista



EU je sprejela kriterije, ki jih mora upoštevati vsaka drţava napotiteljica policistov v

misije. Poglavitni pogoji, ki jih morajo izpolnjevati napoteni policisti so:



poštenost – ohraniti mora najvišjo stopnjo osebne integritete, nepristranskosti in

osebne discipline za čas v misiji. Imeti mora odlične pogajalske sposobnosti in

zmoţnost profesionalnega dela v stresnem in raznolikem okolju,

varnostni kriterij – opis del in nalog za posamezno delovno mesto zahteva

pridobitev dovoljenja za dostop do tajnih podatkov, zaščitenih s stopnjo tajnosti

»NATO TAJNO«,



4
Resolucija o strategiji nacionalne varnosti Republike Slovenije (Uradni list RS, št. 27/2010)




9



voljnost in prilagodljivost – biti mora sposoben opravljanja dela v teţavnih

razmerah z omejitvijo pomoči in soočanja z daljšo odsotnostjo od druţine in

običajnega ţivljenskega in delovnega okolja,

psihična in fizična vzdržljivost – biti mora psihično močna in zdrava oseba, brez

telesnih zdravstvenih teţav ali odvisnosti od substanc, ki lahko zmanjšajo

operativni učinek v misiji,

sposobnost učinkovitega komuniciranja v angleščini – tekoče mora ustno in

pisno komunicirati v angleškem jeziku, ter obvladati sistematično pisno poročanje,

vozniško dovoljenje – imeti mora veljavno vozniško dovoljenje za motorna vozila

kategorije B in biti usposobljen za voţnjo terenskih vozil s 4x4 pogonom,

poznavanje dela z računalnikom – vešč mora biti uporabe različnih programskih

orodij osebnega računalnika (predvsem urejevalnika besedil).

(Strategija sodelovanja Ministrstva za notranje zadeve v mednarodnih civilnih

misijah, http://www.policija.si/images/stories/MednarodnoSodelovanje/PDF/

MirovneMisije/100303-StrategijaMNZ.pdf)



Resno naknadno ugotovljeno nepoznavanje katerega od  naštetih kriterijev lahko povzroči

izredno in predčasno odslovitev policista iz MCM in njegovo vrnitev v domovino. Do sedaj

še noben slovenski policist ni bil odslovljen iz misije, kar ponovno kaţe na vrhunsko

usposobljenost in strokovnost naših policistov v misijah. (http://www.policija.si/images/

stories/MednarodnoSodelovanje/PDF/MirovneMisije/PolicijaVMednarodnihMisijah.pdf)



3.3 Kronologija mednarodnih civilnih misij



Jelušičeva (2003: 639) ugotavlja, da so se mirovne operacije v zgodovini stalno

spreminjale, tako po namenih, kakor tudi po načinu delovanja. Največje spremembe načina

delovanja MCM nastanejo po koncu hladne vojne, ko pride do popuščanja napetosti med

blokoma, upadanja pomena veta Varnostnega sveta OZN, ter povečane vloge OZN pri

reševanju mednarodnih konfliktov.







10



Operacije so šle v smeri:



preventivne namestitve sil pred izbruhom spopada,

vmesne razmestitve mirovnih sil, ki ustvarjajo pogoje za uspeh političnih pogajanj,

operacije za uresničevaje sprejetih mirovnih in drugih splošnih sporazumov,

operacije za zaščito humanitarne pomoči v času oboroţenih spopadov,

operacije za stabilizacijo razmer in vzpostavitev drţavnosti in

operacije za preprečitev kršenja dogovorov v sporu.



Danes se v vedno večjem obsegu v mednarodne operacije vključujejo civilna policija,

civilne mednarodne organizacije in lokalni usluţbenci. Vsi si prizadevajo, da se teţave

rešujejo diplomatsko. Tu ne gre samo za razmejitev sprtih strani, temveč tudi za dejansko

rešitev problemov. Dejstvo pa je, da operacije same še niso končane, zato ne moremo

govoriti o boljših, uspešnejših mirovnih operacijah, temveč samo o naprednejšem,

diplomatskem reševanju sporov (Hansen, 2002: 59).



Preglednica 1: Udeleţba slovenskih policistov v EUPM in JIPTC

Leto

Misija, lokacija
04 05 06 07 08 09 SKUPAJ

EUPM BiH 4 4 4 4 4 4 24

JIPTC Jordanija 5 5 5 - - - 15

SKUPAJ 9 9 9 4 4 4 39

Vir: http://www2.policija.si/index.php/mednarodno-sodelovanje/mednarodne-civilne-misije



V preglednici 1 sta prikazani misiji EUPM in JIPTC, ki sta predmet diplomskega dela.

Tako je kronološko prikazan številčni razvoj policistov v MCM JIPTC v Jordaniji in

EUPM v Bosni in Hercegovini med leti 2004–2009, koliko slovenskih policistov je bilo v




11



omenjenih misijah (začetek primerjanja je začetek misije JIPTC)  in koliko policistov je v

eni ali drugi misiji zdaj.



Če pogledamo preglednico, ugotovimo, da je imela Republika Slovenija v času trajanja

misije JIPTC (Jordan international police training center)  več policistov kot pa v EUPM

BiH (European Union police mission in Bosnia and Herzegovina), kar ne kaţe večjega

interesa Republike Slovenije za zagotavljanje miru in stabilnosti v JV Evropi. Vendar pa

samo dejstvo, da v misiji EUPM v BiH še vedno aktivno sodelujemo in da so slovenski

policisti v EUPM BiH ţe od leta 2002, kaţe na to, da temu ni tako. Po drugi strani je bil kar

zadeva JIPTC, dogovor slovenske vlade in ameriške administracije, da policija pošlje

policiste v misijo v okviru njenih zmoţnosti (to je 5 policistov). Misija se je po treh letih

delovanja in izpolnitve ameriške obljube iraškim oblastem števila izurjenih iraških

policistov zaprla.







































12



4 Študija primera ameriško in evropsko vodenih misij



4.1 Na splošno o Jordan international police training center



Cilj oblikovanja JIPTC je zagotovitev usposabljanja policistov v varnem okolju in

povečano sodelovanje z mednarodnimi partnerji. Nahaja se v puščavskem predelu občine

Muwaqar, pribliţno 40 kilometrov vzhodno od jordanskega glavnega mesta Ammanna, na

nadmorski višini 844 m. Izgradnja kompleksa novega centra  je bila zaključena 2007.



Kmalu po začetku gradnje so v Muwaqar prispeli prvi mednarodni policijski inštruktorji in

prvi iraški policijski rekruti. Policijski inštruktorji so bili po večini iz drţav začasne

koalicije (ZDA, Velika Britanija in Kanada) in Jordanije, tem pa so se kmalu pridruţili še

policisti iz nekaterih evropskih in drugih drţav.



Policisti so v tej misiji opravljali vlogo inštruktorjev, predavateljev in profesorjev v

različnih ustanovah. Predvsem je šlo za delo na policijski akademiji – šolskem centru

nacionalnih policijskih sil (po zaključku misije je bil center predan Joradanski policiji za

njihovo lastno uporabo in je eden največjih policijskih centrov na svetu).



JIPTC je bila operacija, ki je avtorizirala večnacionalne sile pod enotnim poveljstvom za

izvedbo vseh potrebnih ukrepov, ki prispevajo k vzdrţevanju varnosti in stabilnosti v Iraku.



Aktivnosti v JIPTC je začela Začasna koalicijska uprava Iraka, kasneje pa so, kot pri IPTM

(ang. International Police Training Mission), prešle pod okrilje ameriških ministrstev za

zunanje zadeve in pravosodje. Cilj JIPTC je bil zagotoviti usposabljanje iraških varnostnih

sil v varnem okolju in ob največjem moţnem sodelovanju mednarodnih partnerjev.

Inštruktorji so prihajali iz različnih drţav, med katerimi so prevladovale evropske in

severnoameriške.





13



Program usposabljanja je bil razdeljen na usposabljanje za splošno policijsko delo (boj

proti terorizmu in kriminalu, temeljna načela demokratičnega delovanja policije in veščine

patruljiranja) in na usposabljanje za operativno policijsko delovanje (obrambne taktike,

ravnanje s strelnim oroţjem, voţnja in praktična uporaba pridobljenih znanj). Večina

kandidatov je na tej stopnji končala svoje urjenje in usposabljanje ter se vrnila v Irak. Le

izbrani so nadaljevali specializirano usposabljanje, na katerem so se usposobili za ravnanje

z improviziranimi eksplozivnimi napravami in zagotavljanje varnosti na policijskih

postajah ter pridobili potrebna vodstvena in taktična znanja. Slovenska policija je

sodelovala v operaciji od leta 2004 do 15. 4. 2007, predvsem pri usposabljanju za splošno

policijsko delo. V treh dvanajstmesečnih izmenah je skupno sodelovalo petnajst policistov.



Za prizadevanja in strokovno opravljeno delo na območju Jordanije so vsi policisti prejeli

tudi posebna odlikovanja, katerih izdajo je odobril jordanski kralj Abdullah II.

(http://www2.policija.si/index.php/novinarsko-sredie/index.php?option=com_content

&amp;view=article&amp;id=3066)



4.2 Na splošno o European union police mission



Do 31. decembra 2002 je na podlagi Daytonskega sporazuma in resolucije OZN v BiH

delovala misija IPTF (International Police Task Force). Njen mandat je bil nadzor,

predvsem pa izgradnja policije BiH po standardih razvitih policij s poudarkom na načelih

demokratičnosti, varovanja človekovih pravic itd. Naloga je bila zaradi treh entitet, ki ţivijo

na območju BiH, teţka in odgovorna. Misija IPTF je kljub zahtevnosti naloge dosegla

zastavljene cilje in končala svoj mandat v roku.



Januarja 2003 je mandat IPTF delno prevzela EU, ki se je zaradi zgodovinskih in političnih

vzrokov čutila poklicano in odgovorno, da skrbi za red in razvoj na svojem »dvorišču«,

torej v BiH. Drugi pomemben dejavnik je t. i. CFSP (Skupna zunanja in varnostna politika

EU). EU je pričela vzpostavljati sile za hitro posredovanje oz. t. i. civilni krizni

menedţment, ki vključuje tudi policijske sile. Sprva je bilo mišljeno, da bodo v bodoči





14



(testni) misiji EU sodelovale le drţave članice, vendar so bile k sodelovanju povabljene tudi

drţave kandidatke za članstvo v EU. Tako je svoj deleţ k tem silam ponudila tudi slovenska

policija. Mandat misije EUPM je izgradnja demokratične policije s standardi, ki dosegajo

evropske v vseh bistvenih elementih delovanja policije in vzpostavitev koordinacije ter

sodelovanja med entitetami, ki ţivijo na območju BiH. Rok za dosego cilja je bil postavljen

dokaj ambiciozno, in sicer do 31. decembra 2005, vendar cilj do takrat ni bil doseţen. Nato

je bila misija podaljšana do konca leta 2009 in nato še enkrat do konca leta 2011.

(http://www.eupm.org/Overview.aspx)



To je svetovalna misija, ki se izvaja v Bosni in Hercegovini v okviru Evropske unije. V tej

misiji policisti opravljajo vlogo svetovalcev na področju srednjega policijskega

menedţmenta. Policisti s svojimi znanji, pridobljenimi z dolgoletnimi izkušnjami na svojih

specifičnih področjih, svetujejo lokalni policiji pri njenem delu in vzpostavitvi policijskih

struktur in zakonitosti v drţavi. (http://www.eupm.org/OurMandate.aspx)



Slovenska policija je v tej MCM sodelovala od samega začetka, od 1.1.2003, ko je misjija

EUPM 1 začela delovati s povprečno po štirimi policisti, tako da je do zdaj v EUPM

sodelovalo skupaj 33 policistov. Na različnih lokacijah v BiH so delovali kot strokovni

svetovalci za boj proti organiziranemu kriminalu ter za splošno policijsko delo na zvezni in

lokalni (kantonalni) ravni.



Misija EUPM 2 je operativno začela delovati 1.1. 2006, z mandatom dveh let, in je

nadaljevanje misije EUPM 1 v BiH, katere mandat se je končal decembra 2005. Naloge

misije so svetovanje policiji BiH, podpora in pomoč pri proaktivnem boju zoper

organiziran kriminal ter izvedba reform v policiji. (http://www2.policija.si/index.php/

delovna-podroja/8043-eupm?lang=)



Po sklepu Vlade republike Slovenije (št. 51100-141/2005/3, 5. 1. 2006) so štirje slovenski

policisti na misiji nastopili enoletni mandat 6. 2. 2006. Sekretariat Sveta EU je zaprosil RS

za podaljšanje do 31. 12. 2007,  kasneje pa še do konca leta 2008. V Sekretariatu Sveta EU

(CPCC - The Civilian Planning and Conduct Capability) so razpravljali o morebitnem







15



ponovnem podaljšanju in obliki te misije ter nazadnje podaljšali misijo do 2011 kot EUPM

3 v podporo policiji BiH v boju zoper organiziran kriminal in korupcijo.

(http://www2.policija.si/index.php/delovna-podroja/8043-eupm?lang=)



4.3 Primerjalna analiza proučevanih misij po ključnih parametrih



V tem delu diplomskega dela bi rad skozi parametre pravne podlage, ciljnega okolja, ciljne

populacije, pripadnikov policijske misije, delovanja kontingenta, logistike, varnosti in psiho

– socialne okoliščin prikazal razliko med misijama, prišel do potrditve ali zavrnitve

postavljenih hipotez in nenazadnje bralcu poskušal prikazati vodenje, napredovanje in

ţivljenje v obeh misijah ki sta predmet primerjanja.



4.3.1 Pravna podlaga



Osnovo za ustanovitev JIPTC je predstavljal 13. odstavek resolucije VS OZN 1511/2003,

pomemben pa je bil tudi 14. odstavek, ki poziva vse članice, da v duhu resolucije

prispevajo k oblikovanju v 13. členu opredeljenih večnacionalnih sil.



Za ustanovitev EUPM BiH so pomembni naslednji akti: pogodba o Evropski uniji (tretji

odstavek 25. člena), pogodba o Policijski misiji Evropske unije (EUPM) v Bosni in

Hercegovini (BiH) (1) (17. člen skupnega ukrepa), skupni ukrep Sveta 2005/824 /SZVP z

dne 24. novembra 2005 o Policijski misiji Evropske unije (EUPM) v Bosni in

Hercegovini(BiH) (2) predvsem 9(1). člen. Mandat misije pa temelji na določilih Aneksa

11. k Daytonskemu sporazumu ki je sporazum o mednarodnih silah za policijske naloge

(International police task forces - IPTF)



Ugotovimo lahko, da je pravna podlaga za EU misije natančna in bolje določna, predvsem

so natančneje opredeljeni okviri, v katerih lahko deluje misija.








16



Temeljni nacionalni pravni akt

Za napotitev policistov v JIPTC je temeljni sklep vlade RS, ki je oktobra 2003 obravnavala

predlog  pomoči Republike Slovenije v Iraku in odobrila sodelovanje v MCM v Jordaniji.



Za napotitev policistov v EUPM BiH je temejni pravni akt sprejetje sklepa Vlade

Republike Slovenije (št.51100-141/2005/3, 5. 1. 2006) o napotitvi policistov v MCM BiH.



Ugotovimo, da so policisti v JIPTC ali EUPM BiH napoteni na podlagi sklepa, katerega

sprejme vlada. Tako velja za vse MCM, v katerih deluje slovenska policija.



Namen

Namen napotitve policistov v JIPTC je bilo pooblastilo OZN večnacionalnim policijskim

silam pod enotnim poveljstvom, da izvedejo vse potrebne ukrepe in prispevajo k

vzdrţevanju varnosti in stabilnosti v Iraku. Cilji pa so zagotoviti usposabljanje iraških

varnostnih sil v varnem okolju in ob največjem moţnem sodelovanju mednarodnih

partnerjev, zato je bila misija na nevtralnem ozemlju, v Jordaniji.



Namen EUPM BiH je ustanovitev mednarodnih policijskih sil pod okriljem EU za

izvajanje različnih nalog. Cilji so urjenje in svetovanje varnostnim strukturam, spremljanje

in nadziranje njihovega delovanja.



Namen v JIPTC je izšolati iraške kandidate za policiste, ki niso imeli nikakršnega

policijskega predznanja, bili takorekoč pobrani iz ulice, do te mere, da so bili sposobni

opravljanja osnovnih policijskih nalog (legitimiranja, preverjanja dokumentov, ustavljanja

vozil, obravnavaja prometnih nesreč, streljanja, itd) medtem ko je namen in cilj misije

EUPM BiH predvsem nadzor nad delom policije, preprečevanje konfliktov znotraj

policijskih vrst zaradi rasne in verske nestrpnosti in s tem zagotoviti profesionalno policijo,

kateri bodo drţavljani Bosne in Hercegovine zaupali.









17



4.3.2 Cilji



Primarni cilji

Primarni cilj  JIPTC je bil v kratkem času temeljno ali do te mere izuriti pripadnike iraške

policije, da so lahko samostojno opravljali policijsko delo v Iraku in s tem prispevali k

izboljšanju varnostnih razmer v svoji drţavi.



V EUPM BiH je primarni cilj doseči evropske standarde skozi reformo policije v sami

policijski organizaciji ter vodenju le te v celotni BiH, preprečevanje rasne in verske

nestrpnosti in s tem vplivati na njeno profesionalno delovanje.



Obe misiji imata pozitivno poslanstvo, skušata doseči določene standarde, ki pa so na

različnih nivojih profesionalnosti.  Lahko zaključim, da je delo v EUPM BiH dosti teţje

(svetovanje organizaciji, ki ţe dosega zadovoljive rezultate)5 kot pa nekoga naučiti osnove

policijskega dela in navsezadnje ne imeti kontrole nad samim izvajanjem naučenega v

matični domovini.



Sekundarni cilji

Sekundarni cilji JIPTC so bili na podlagi prenašanja znanja mednarodnih inštruktorjev v

učenju osnovnih policijskih nalog, kakor tudi zagotavljanju človekovih pravic, zgotoviti

zadostno število iraških policistov za nemoteno izvajanje policijskih nalog v domovini.



Sekundarni cilji EUPM BiH so doseči evropske policijske standarde (skozi opremo,

delovanje policije, tako pri ogledu kaznivih dejanj kakor tudi obravnavanju prometnih

nesreč – zavarovanje kraja prometne nesreče, korupcije med policisti, itd.) in upoštevanje

človekovih pravic, implementacija policijsike reforme ter Zakona o policiji.





5
Tu je mišljena predvsem  ukinitev viznega reţima, katera naj bi se zgodila v decembru 2010, kar je velik
uspeh za Bosno in Hercegovino, vendar ostalih sprememb, katere bi bile bistvene za začetek pogajanj o
priključitvi Bosne in Hercegovine EU, še vedno ni (policijska reforma, Zakon o policiji, itd)



18



V misiji JIPTC je bila ta številka doseţena, čeprav je kvaliteta policistov vprašljiva, v misiji

EUPM je doseţen cilj usposobljenost policistov ter upoštevanje človekovih pravic, dočim

cilja sprejetja policijske reforme in Zakona o policiji do časa pisanja diplomskega dela še

nista doseţena. Lahko zaključimo, da je večji napredek v EUPM BiH, vendar je potrebno

upoštevati dejstvo, da je velik pritisk s strani EU na Bosno in Hercegovino v zvezi z

implementacijo reforme in zakona.



4.3.3 Ciljno okolje



Geografski podatki

Irak spada k drţavam Bliţnjega vzhoda. Kulturno gledano pod Bliţnji vzhod štejemo

drţave severne Afrike in jugozahodne Azije. Meji z Iranom, Jordanijo, Kuvajtom, Savdsko

Arabijo, Sirijo in Turčijo. Irak ima 438,317 kvadratnih kilometrov ozemlja, od tega je 950

kvadratnih kilometrov vode. (https://www.cia.gov/library/publications/the-world
factbook/geos/iz.html)



Bosna in Hercegovina (Bosna i Hercegovina - BiH) je drţava na Balkanskem polotoku,

nekdanja socialistična republika SFRJ. Na zahodu in severu meji na Hrvaško, na vzhodu na

Srbijo in na jugovzhodu na Črno goro, na jugu pa ima pri kraju Neum dostop do

Jadranskega morja. Bosna in Hercegovina ima 51,197 kvadratnih kilometrov ozemlja od

tega je 10 kvadratnih kilometrov vode.(https://www.cia.gov/library/publications/the-world
factbook/geos/bk.html)



Demografski podatki

Irak ima po lastnih navedbah pribliţno 29 milijonov prebivalcev. Centralne province

Bagdad in Babil so najbolj gosto naseljene. (https://www.cia.gov/library/publications/the
world-factbook/geos/iz.html)



V Bosni ţivijo tri velike etnične skupine: Bošnjaki, Srbi in Hrvati. Spori med njimi so še

vedno pogosti in privedejo do številnih političnih nasprotij. Ima pribliţno 4,5 miljona

prebivalcev.(https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/bk.html)























19



Tako ena kot druga drţava imata teţavo zdruţiti različne etnične skupine, saj je sovraštvo

med njimi še tako močno in prisotno, da v času pisanja diplomskega dela niti ni realno

pričakovati, da se bo to spremenilo.



Ekonomski podatki

V Iraku prevladuje naftni sektor, ki predstavlja 95% deviznih prilivov, primarni sektorji pa

so kmetijstvo, gozdarstvo, ribolov, rudarstvo.(https://www.cia.gov/library/publications/the
world-factbook/geos/iz.html)



Pred vojno je bila Bosna in Hercegovina koncentrirana na proizvodnjo surovin (les,

kmetijstvo, ţelezo) ter na polproizvode (deli za avtomobilsko industrijo, deli za obutev in

notranjo opremo stanovanj). Danes skoraj nič od tega ne deluje in je opuščeno. Tuje

naloţbe se počasi povečujejo, vendar je javna poraba denarja na skoraj 50% bruto

domačega proizvoda. (https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/

bk.html)



Irak je bogat z nafto, ki je zelo iskan »artikel« na trgu, medtem ko Bosna in Hercegovina

razen dveh delujočih rudnikov (Tuzla in Novi Grad) in nekaj obutvene industrije nima

popolnoma nič. Gozdovi, kar ni zaminirano, so večinoma neuporabni, voda  je čedalje bolj

onesnaţena.



Politični sistem

Irak: Parlamentarna demokracija, ki zastopa interese vseh Iračanov. (https://www.cia.gov/

library/publications/the-world-factbook/geos/iz.html)



Bosna in Hercegovina: Po vojni je zvezna demokratična republika s trţno usmerjenim

gospodarskim sistemom. (https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/

geos/bk.html)



Obe drţavi skušata iz političnega sistema, ki ni bil dober, preiti v nekaj pozitivnega in

boljšega za ljudi – predvsem glede na človekove pravice. Kako jima to uspeva v času











20



pisanja tega diplomskega dela, pa lahko vidimo iz informativnih oddaj, časopisja in na

podlagi varnostne situacije v primerjanih drţavah in tako sami pridemo do zaključka.



Varnostni sistem

Varnostni sistem v Iraku je zelo slab, saj je dnevno na ulicah vse polno nasilja, očitno pa sta

policija in vojska nemočni pri zajezitvi zelo dobro organiziranega kriminala. Po nekaterih

informacijah so za veliko število ugrabitev tujcev in domačinov v Iraku krive kriminalne

zdruţbe (informacija pridobljena od iraških policijskih kandidatov in potrjena s strani

slovenskega vojaka, ki je bil inštruktor v Iraku in je ni mogoče drugače preveriti), ki

poskušajo terjati za ugrabljene osebe dodškodnine, v kolikor je ne dobijo, predajo osebo

islamskim skrajneţem, ki to osebo »porabijo« v propagandne namene.



Varnostni sistem v Bosni in Hercegovini deluje dokaj dobro, kljub velikemu številu hujših

kaznivih dejanj (ropi, umori, ugrabitve) saj je večina  teh rešenih, storilci pa prijeti..

(http://blog.dsos.org/2009/07/06/nato-in-eu-v-bosni-in-hercegovini-%e2%80%93-sinergija
ali-tekmovanje/)



Varnostni sistem v Bosni in Hercegovini je gotovo boljši kot v Iraku. Ţe sam obisk tujcev

(turistov) priča o tem, kako se ljudje počutijo v drţavi – lastna varnost je na prvem mestu.



Religije

Irak: 97% prebivalstva je muslimanov, od tega 60% do 65% šiitov 32% do 37% sunitov,

katolikov in ostalih je 3%.(https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/

geos/iz.html)



Bosna in Hercegovina: 40% prebivalstva je muslimanov, od tega 55-65% šiitov in 32-35 %

sunitov, 31% je pravoslavcev, 15% katolikov in 14% ostalih. (https://www.cia.gov/library/

publications/the-world-factbook/geos/bk.html)












21



V obeh drţavah so mešane religije, v Iraku šiiti, suniti, Kurdi – vsi islamske veroispovedi,

vendar različne -  medtem ko so v Bosni in Hercegovini deljene na muslimane, katolike in

pravoslavce. Zadnje štetje prebivalstva v Bosni in Hercegovini je bilo leta 2000.



4.3.4 Pripadniki policijske misije



Način kadrovanja

Način kadrovanja za misijo JIPTC je bil po sistemu: »Ali bi se udeleţil misije?«. Potrebno

je bilo priloţiti ţivljenjepis in v kolikor si izpolnjeval pogoje, predvsem kar se tiče

poznavanja angleškega jezika, si bil izbran. Pričakovali so, da je imel vsak prijavljen

policist osnovno znanje policijskega dela, tako da se to ni posebaj preverjalo. Zato je bila

tudi nadaljna razporeditev policista v misiji odločitev  vodje oddelka za kader v misiji.



Način kadrovaja za EUPM BiH je po sistemu »preverjanje ţivljenjepisa«, v kolikor

izpoljnjuješ določena strokovna znanja iz področja, katero je bilo razpisano (poznavalec

mejne problematike, organiziran kriminal, finančni kriminal itd.), in si iskan profil

(kriminalist, mejni policist, kriminalist za gospodarski kriminal, itd.), si prišel v misijo in

zasedel delovno mesto, na katerega si se prijavil.



Tako v eni kot v drugi misiji so bili zahtevani določeni profili, razlika je v tem, da je bilo

delovno mesto v JIPTC določeno s strani vodje oddelka za kadre v misiji, ker se je za

zahtevano delo pričakovalo, da policist pozna osnove policijskega dela (kontrola osebe,

preverjanje dokumentov, obravnavanje prometnih nezgod, ogled kraja kaznivega dejanja,

itd.), EUPM BiH pa na podlagi oddanega ţivljenjepisa in samega specifičnega znanja ali

nalog, katere opravljaš doma.  Lahko ugotovim, da je način kadrovanja za misijo EUPM

BiH dosti boljši, saj policistom podajaš svoje izkušnje in znanje. V JIPTC so bili določeni

policisti na nepravih poloţajih (prometni policist je predaval o človekovih pravicah, itd.). S

tem je jasno povezano vodenje in poveljevanje, katero v JIPTC ni bilo tako »strokovno«

kot je v EUPM BiH, bilo je bolj neposredno, tako da smo teţave reševali sproti. Tako je

prenašanje znanja in izkušenj na dosti višjem nivoju, v EUPM BiH je pa vodenje in



22



poveljevanje mednarodnim policitom nekoliko slabše. Če je razdalja med šefom in

delavcem velika, to vpliva na izmenjavo informacij in s tem povezano poročanje.



Napredovanje

V JIPTC je vse delovalo po vojaškem sistemu - danes si tu, jutri si tam – vsak mednarodni

policist se je imel pravico pritoţiti na odločitve poveljujočih.



V EUPM BiH skoraj da ni napredovanja,  ker  je potrebno za vsako spremembo delovnega

mesta pridobiti soglasje matične drţave.



Tukaj pridemo do zaključka, da je organiziranost EUPM BiH skozi napredovanje

mednarodnih policistov znotraj misije dosti slabša, kot je bilo pa to v misiji JIPTC. V

JIPTC si sčasoma zaprosil za delovno mesto, katero ti je najbolje ustrezalo in si se počutil

dovolj sposobnega in profesionalno opravljati zastavljene naloge.



Posebna znanja

V JIPTC v kolikor je kandidat imel posebna znanja (vodenje policijske postaje, aretacije

storilcev hujših kaznivih dejanj, vpadi v objekte, poznavanje eksplozivnih sredstev, itd.) je

lahko zasedel višje poloţaje v smislu vodje oddelka.



V EUPM, v kolikor imaš posebna znanja, si jih lahko samo šteješ kot prednost, se pa ne

upoštevajo pri tvojem napredovanju.



V obeh misijah so bila posebna znanja zaţeljena, vendar niso imela večjega vpliva na

odločanje o zasedbi poloţaja policista. Lahko pa ugotovim, da je bilo v misiji JIPTC

napredovanje in zasedanje višjih poloţajev hitrejše in bolj verjetno kot pa v EUPM BiH.



Moţnosti podajanja posebnih znanj

V JIPTC si imel moţnost podajati posebna znanja, celo zaţeljeno je bilo, v kolikor si imel

izkušnje s področij, (vodstvo misije te je pri takšnih projektih spodbujalo) ki so bila

zastopana v misiji.



23



V EUPM BiH lahko podajaš posebna znanja, vendar je na ţalost tudi pomembno, iz katere

drţave prihajaš, saj se pogosto dogaja, da izkušnje policista, na primer iz Nemčije, več

štejejo, kot pa policista iz Slovenije.



V misiji JIPTC ni bilo pomembno, kdo si in od kod si, pomembno je bilo, kaj znaš in si v

tem dober, medtem ko v EUPM najvišje poloţaje zasedajo Nemci, Italjani in Francozi.

Ostali so na niţjih poloţajih.



Starost

Za obe misiji tako JIPTC kot EUPM BiH je po zakonu je pogoj za pristop v misijo 12 let

delovnih izkušenj.



Starost ni pomembna, te pa v EUPM drugače obravnavajo, če si »starejši« policist in s tem

po njihovi razlagi bolj izkušen. Tako lahko ugotovim, da je misija JIPTC dosti bolj prijazna

do mladih policistov kot pa EUPM BiH.



Spol

Spol tako za misijo JIPTC kot misijo EUPM BiH ne vpliva na izbor kandidatov.



V obeh misijah niso delali razlik med moškim in ţenskim spolom. Dejstvo pa je, da so tako

Iračani kakor tudi policisti v BiH laţje sprejeli moškega kot ţensko. Tukaj je teţko

zaključiti, kdo je boljši, je pa gotovo misija v EUPM BiH dosti bolj prijazna do ţensk kot je

bila misija JIPTC.



Druţinski status

Druţinski status tako za misijo JIPTC kot za misijo EUPM BiH ne vpliva na izbor

kandidatov.



Za obe misiji druţinski status ni pomemben, je pa laţje za policista, ki ima druţino,

sodelovati v EUPM BiH  zaradi bliţine doma .





24



Drţavljanstvo

Za obe misiji je pogoj drţavljanstvo Republike Slovenije, manjša razlika je samo v izbiri

kandidatov, saj Republika Slovenija ne pošilja v misijo EUPM BiH policistov, katerih

starši so iz bivših jugoslovanskih republik. Razlogi zato so nepristranskost pri izvajanju

nalog, kar lahko štejem kot slabost.



Motiv

Vsekakor je za obe misiji tako JIPTC kot EUPM BiH motiv denar, drugi pa sprememba

delovnega okolja, delo s tujimi policisti, nabiranje izkušenj, itd



Verjetno je motiv v vseh misijah enak, mogoče se sčasoma samo spreminjajo prioritete

odhoda. Tako lahko ugotovim, da je misija EUPM BiH glede zgoraj naštetih faktorjev

veliko bolj prijazna.



Trajanje napotitve

Za obe misiji tako JIPTC kot EUPM BiH je po zakonu leto dni z moţnostjo podaljšanja za

šest mesecev.



Lahko ugotovim, da je v EUPM BiH  dosti laţje preţiveti leto in pol, kot pa v misiji JIPTC

ţe zaradi oddaljenosti od doma in odhodov domov, še posebej, če ima policist mirovnik

doma otroke.



4.3.5 Delovanje policijskega kontingenta



Priprave pred odhodom v misijo

Pred odhodom v JIPTC smo imeli tedenske priprave, predavanja kolegov, ki poznajo

razmere na Bliţnjem vzhodu, predavanja glede obnašanja, kulture, itd



Pred odhodom v EUPM BiH smo imeli dvodnevne priprave in seznanitev z delom in

političnim sistemov v BiH.





25



Priprave za misijo JIPTC so bile dosti bolj kvalitetne in obširnejše kot pa za EUPM BiH,

kar je po eni strani razumljivo.



Prihod v misijo

Prihod v misijo JIPTC je z letalom, stroške krije Republika Slovenija.



Prihod v misijo EUPM BiH je z letalom ali lastnim prevoznim sredstvom. Stroške letala

krije Republika Slovenija, gorivo za vozilo sam.



V JIPTC ni bilo izbire, v misijo si moral z letalom, v EUPM BiH greš lahko s svojim

vozilom, ki lahko uporabljaš v prostem času, kar je prednost.



Temeljne zadolţitve

V JIPTC usposabljanje bodočih policistov.



V EUPM BiH pomoč in svetovanje policistom in kriminalistom pri delu.



V JIPTC smo jih usposabljali v temeljnih policiskih nalogah, v EUPM pa jim svetujemo pri

reševanju teţav, do katerih pridejo pri delu na terenu in raziskavah kaznivih dejanj.



Horizontalni in vertikalni stiki v strukturi misije

V JIPTC deloval pod poveljstvom vodje teama, v katerem si delal.

V EUPM BiH delujem pod povelstvom vodje SIPE v Sarajevu in njemu odgovarjam.



V obeh misijah se točno ve, od koga prejemaš ukaze in komu odgovarjaš. Lahko ugotovim,

da je bila tako imenovana »veriga poveljevanja« dosti boljša v JIPTC, saj smo imeli šefa pri

»roki«, v EUPM BiH je pa v Sarajevu (sam sem stacioniran v Banja Luki), zato vidim

svojega nadrejenega  enkrat mesečno. Vsa ostala komunikacija poteka  preko telefona ali e
maila.







26



Sistem poročanja

V JIPTC ni bilo tega sistema, saj je bil vodja skupine z nami.



V EUPM BiH poročam vodji SIPA Sarajevo s tedenskim poročilom in pisnimi

zabeleţkami.



Dejanskega poročanja v JIPTC ni bilo, saj ni bil potreben, v EUPM pa se tedensko in

dnevno poroča nadrejenemu v pisni obliki. Tukaj lahko ocenim, da je bil dosti bolši sistem

v JIPTC, saj je bil vodja v vsakem trenutku seznanjen z delom.



Srečanja članov nacionalnega kontingenta

V JIPTC so bila srečanja članov kontingenta dnevna, saj smo ţiveli v isti stavbi.



V EUPM BiH so srečanja članov kontingenta bolj redka, (v enem letu smo se srečali

trikrat), saj smo razporejeni po celotni Bosni in Hercegovini (Banja Luka, Tuzla, Mostar in

Sarajevo).



Kar se tiče izmenjave mnenj in socialnega ţivljenja članov kontingenta, je bilo dosti bolje v

JIPTC kot je v EUPM BiH.



4.3.6 Logistika



Informacijska in telekomunikacijska oprema

V JIPTC nam je pripadal mobilni telefon katerega zagotovi MNZ, vodja kontingenta je

imal dodatno še satelitski telefon.



V EUPM BiH imam mobilni telefon katerega zagotovi MNZ in še enega katerega zagotovi

EUPM BiH.





27



Med misijama ni bilo bistvene razlike glede informacijske in telekomunikacijske opreme.

Kar lahko štejem v plus je to, da nam misija EUPM BiH priskrbi telefone z lokalnimi

karticami, prav tako nam plačajo 20 eur mesečno, kar v JIPTC ni bilo.



Namestitev

V JIPTC in EUPM BiH morajo policisti sami poskrbeti za namestitev. Razlika je bila v

plačilu stanarine, vode in ostalih stroškov. V JIPTC je stanarino plača drţava Slovenija  v

EUPM BiH pa stanarino plačaš sam.



Tukaj lahko ugotovim, da je bilo dosti bolje poskrbljeno za nas v JIPTC ţe zaradi same

kvalitete bivanja (sam gledaš na višino stanarine, v JIPTC je bilo določeno, koliko lahko

potrošimo), vendar so ponujena finančna sredstva presegala zahteve.



Nastanitvena logistika

Glede nastanitvene logistike je bilo v JIPTC nekoliko boljše, saj smo imeli kosilo

zagotovljeno v kampu, zajtrk, večerjo smo plačevali sami. Kar se tiče čiščenja, likanja,

pospravljanja, delo opraviš sam ali pa si plačaš čistilko. Enako velja za  EUPM BiH. Edina

razlika med misijama je, da v Banja Luki nismo imeli zagotovljene  restavracije za kosilo.



Lokalni prevoz

Vozila je zagotovila misija JIPTC (vozila so bila rent – a – car, vsa opremljena z lokalnimi

tablicami in s tem povezano nevpadljiva). Uporabljali smo jih za prevoz na delo in domov.

V prostem času si vozilo lahko uporabljel, vendar si sam plačal gorivo.



Vozila so last EUPM BIH, temno modre barve, oznakami EU POLICE, rumenimi tablicami

in tako vpadljiva. V prostem času vozilo lahko uporablješ, vendar ne med 23.00 uro in

06.00 uro zjutraj.



V JIPTC so zagotovili vozila, ki niso bila markantna in s tem manj izstopajoča, ter za

uporabnike bolj varna. Prav tako ni bilo nekakšne omejitve rabe vozila v prostem času.





28



4.3.7 Varnost



Fizična ogroţenost

Fizična in ţivljenska ogroţenost je bila bolj prisotna v JIPTC ţe zaradi samega potovanja

na delovno mesto. Slovenski policisti smo bili nastanjeni v Ammanu, glavnem mestu

Jordanije in smo se vsakodnevno vozili cca. 1,5 ure z avtomobilom v kamp v puščavi

Muwaqar, kjer smo delali. Pri voţnji smo bili izpostavljeni prometnim nesrečam, uličnemu

kriminalu, predvsem na semaforiziranih kriţiščih na rdeči luči (fizični napadi na policiste,

poškodovanje vozil, tatvine, itd), v samem kampu pa terorističnim napadom podpornikov

Iraka in iraške politike, ki so bili zaradi slabega nadzora nad izbranimi kandidati poslani na

šolanje.



V EUPM BiH so nevarne predvsem mine, še posebej na področjih, ki niso poseljena, in

kriminal (drzne tatvine, ropi, tatvine vozil, itd.). Zanimivo, da se največ drznih tatvin ter

ropov zgodi pri odhodu iz trgovskih centrov, kar kaţe na kupno moč in socialno stanje v

drţavi.



Kar se tiče virov ogroţanja, je bilo teh več v misiji JIPTC kot jih je v misiji EUPM BiH.

Navsezadnje lahko vire ogroţanje v EUPM BiH zmanjšaš na minimum, če upoštevaš

določene varnostne ukrepe (zbiraš restavracije, bare, itd), ter se izogibaš območjem, ki so

označena s tablami »Pazi mine«.



Psihosocialna ogroţenost

V JIPTC te lahko ţe sam strah pred napadom in  razmišljanje o tem, kaj se ti lahko zgodi,

pripelje na rob obupa. Prav tako je prisoten močan strah in stres, še posebej, če imaš otroke

in se komu od njih kaj zgodi.



V EUPM BiH psihosocialne ogroţenosti ni, saj se lahko v vsakem trenutku vrneš v

domovino (vsaj čez vikend).





29



Strah, pritiski, stres je bil bolj prisoten v Jordaniji kot je pa v Bosni in Hercegovini ţe

zaradi različnega dojemanja okolja in ljudi okoli tebe.



Zdravstvena ogroţenost

V JIPTC je največjo zdravstveno nevarnost predstavlja zastrupitev s hrano ali vodo,

dehidracija (visoka vročina in nič vlage).



V EUPM BiH je zdravstvena ogroţenost nekako enaka kot je v Sloveniji, saj nimajo

ekstremnih bolezni.



V JIPTC je bilo dosti več moţnosti zbolevanja kot je pa to v Bosni in Hercegovini.

Navsezadnje je puščava za nas popolnoma drugo okolje, ki ga nismo vajeni.



Skupna stopnja ogroţenosti

Za misijo JIPTC smo pri plači prejemali dodatek za nevarnost.



V misiji EUPM BiH ne prejemamo dodatka za nevarnost.



Po kriterijih Uredbe o plačah je nevarost dosti večja v Jordaniji kot Bosni in Hercegovini.

Lahko ugotovimo, da je od posameznika do posameznika odvisno, kaj mu več pomeni,

dodatek in oddaljenost od doma, ali pa nič dodatka in bliţina doma.



4.3.8 Psihosocialne okoliščine



Oddaljenost od doma

V JIPTC je vpliv oddaljenosti od doma velik. Druţino slišiš preko telefona ter interneta.

Sam sem v 13 mesecih delovanja v misiji z druţino preţivel 1,5 meseca.



V EUPM BiH dosti laţje prenašaš oddaljenost od doma, saj je razdalja med Bosno in

Hercegovino ter Slovenijo »majhna«, z vozilom cca. 3,5 ure, tako da si lahko doma skoraj

vsak konec tedna.



30



Sama oddaljenost je ključnega pomena, saj lahko, če ti je teţko, ali če je doma kaj narobe,

iz EUPM BiH odideš domov, v JIPTC smo bili vezani na letalske prevoznike.



Obiski doma

Obiski doma so bili iz misije JIPTC omejeni in vezani na dopust. Na vsake 3 mesece smo

odhajali domov za ca.14 dni.



Iz misije EUPM BiH so obiski doma lahko vsak vikend, ter še dodatno vezani na dopust.

Mesečno ti pripada 4 dni, tako da jih lahko porabiš v tekočem mesecu ali pa jih shranjuješ

ter jih kasneje koristiš skupaj.



Obiskov doma je dosti več iz  misije EUPM BiH kot jih je bilo iz misije JIPTC, v obeh

misijah pa si lahko hkrati koristil 21 dni, nato pa se je bilo potrebno vrniti.



Tako pridemo do zaključka, da je skozi institucionalno primerjalno analizo in parametre,

katere sem primerjal, dosti več pozitivnih stvari na strani misije EUPM BiH (21

parametrov) kot pa na strani strani misije JIPTC (10 parametrov). Če pa govorim

individualno – skozi občutke policista -  ugotovim, da v primerjavi parametrov delovanja

kontingenta in tehničnih sredstave prevladuje misija JIPTC. Samo vodenje, poročanje in

organiziranje dela je bilo tako boljše in bolj učinkovito kot je to v EUPM BiH. Dejstvo je,

da je nekaj parametrov, katerih nisem mogel primerjati, ker so v osnovi enaki (npr.

demografija, ekonomija, politični sistem, itd.), vendar ne vplivajo na končno oceno, katera

misija je bolje vodena in katera je bolj pozitivna in laţja, gledano s stališča slovenskega

policista in osnovnih ţivljenskih kriterijev.













31



5 Zaključek



5.1 Verifikacija hipotez



Uradno ZDA ne vodijo mirovnih civilnih misij in operacij. Le te se namreč vedno izvajajo

z odobritvijo VS OZN, tako da potem v misiji poleg ZDA sodelujejo tudi druge drţave in

članice VS. Tako je bilo tudi v primeru našega sodelovanja v JIPTC. Slovenija je sicer

sodelovala s State Departmentom, vendar je cela ameriška operacija v Iraku imela podporo

VS OZN. Uradno bi torej lahko rekli, da je Slovenska policija tam sodelovala kot članica

OZN in ne kot podpornica ameriške zunanje politike, neuradno pa se seveda ve, kdo je bil

glavni »motor« operacije Iraqi Freedom.



Po zgornjih ugotovitvah skozi primerjalno analizo je jasno, da so bile smernice pod

»ameriškim« poveljstvom bolj jasno začrtane, vodenje je bilo učinkovito, saj je bilo celo

vodstvo iz ene same drţave. Direktor, njegov namestnik in vsi ostali vodilni usluţbenci

misije, so bili Američani. Tam smo vedeli, za koga delamo. S tem ne trdim, da so bili ukazi

vedno najbolj logični, bili pa so bolj usklajeni kot so v misiji EUPM. Hitreje se je lahko

odločalo o vseh stvareh. Bistvena razlika je, če ima misija samo enega »gospodarja«, ali pa

jih ima sedemindvajset, kot je v misijah EU. Članice Unije so pač enakopravno zastopane,

kar nujno privede do različnih konceptov dela in vodenja, s tem pa tudi do slabe sinergije in

teţav pri doseganju skupnih ciljev. Takšno vodenje dostikrat vzame (pre)več časa in

energije.



Zato lahko potrdim prvo hipotezo, da je bila Organiziranost, vodenje in poveljevanje o v

misiji JIPT,C katero so vodile ZDA v okviru OZN boljše, kot je to v misiji EUPM BiH pod

okriljem EU.



Kako sta bili misiji učinkoviti, je teţko izmeriti, nenazadnje ena še ni zaključena. Dejstvo

je, da smo v misiji JIPTC poskušali v dveh mesecih usposobiti kandidate za opravljanje

poklica policist. Tipičnega profila kandidata ni mogoče narediti, vedeli pa smo, da so vseh



32



starosti (od mladih do starih), različnimi stopnjami in vrstami izobrazbe. Usposabljali smo

jih za delo v zelo specifičnem okolju, predvsem pa v okviru kurikulima, ki so ga napravili

ljudje, ki niso poznali kulture ciljne populacije, njihovih osebnih in druţbenih razmer ter

običajev in zelo pomanjkljive izobrazbe. Dejstvo, da jih je bilo pri opravljanju policijskih

nalog dve tretjini ubitih v roku enega leta po zaključku njihovega šolanja in povratku v

Irak, še ne pomeni, da je bila misija neuspešna. Ali pač? Verjetno so bile (in so še vedno)

razmere v Iraku res tako  hude in bi jih brez znanj, ki so jih pridobili od mednarodnih

instruktorjev v JIPTC, pobili še več. Vsaka stvar se vedno da narediti bolje, vendar menim,

da smo v danih okoliščinah mednarodni inštruktorji s svojim profesionalnim angaţmajem

dosegli optimalne  moţne rezultatov.



Misija EUPM poteka ţe od leta 2003. Od takrat se v Bosni in Hercegovini ni spremenilo

skoraj nič. Izvedena je bila vrsta normativnih, političnih, upravnih, organizacijskih,

kadrovskih in drugih sprememb, kar naj bi vse pripomoglo k blaginji naroda, k ukinitvi

viznega reţima za bosanske drţavljane in k procesu pribliţevanja Evropski uniji.  Če na

trenutne razmere gledamo  globalno in se osredotočimo na resnejše spremembe v drţavi, na

primer na reformo policije, ugotovimo, da narod in vladajoča politika nista pripravljena na

spremembe in jih nočeta sprejeti. Nobena od policijskih sistemskih reform ali resnih

sprememb zakona ni bila uspešna in še vedno ni. BiH je daleč od blaginje, korupcija in

kriminal vladata drţavi. Določeni drţavni aparati kot so policija, toţilstvo in sodstvo se

trudijo spremeniti obstoječe stanje, vendar jim vse skupaj ne uspeva najbolje. Ţalostno je,

da jim tudi mednarodne organizacije, pa ne mislim samo na EUPM, ampak tudi na OHR,

OSCE in druge, pri tem ne pomagajo kaj dosti. Veliko je govorjenja, realiziranega je bolj

malo. Je pa res, vsaj kar se tiče Slovenskih policistov, ljudje nas jemljejo kot sebi enake,

navsezadnje smo bili del nekega skupnega druţbenoekonomskega in druţbenopolitičnega

sistema nekdanje skupne drţave. Samo poznavanje lokalnih narodov, običajev, kulture,

obnašanja, ipd. nam daje prednost pred ostalimi drţavami. Ljudje nam v veliki meri

zaupajo, razumemo jezik, sporazumevanje je laţje in s tem je dvosmerni tok informacij

kvalitetnejši.





33



Zato lahko potrdim tudi drugo hipotezo, da Slovenski policisti opravljajo svoje delo v

mednarodnih mirovnih operacijah bolje na območju Jugozahodne Evrope kot pa v drugih

mirovnih operacijah po svetu zaradi poznavanja kulture in jezika prebivalstva, kjer poteka

mirovna operacija.



5.2 Povzetek glavnih ugotovitev



Republika Slovenija se je osredotočila predvsem na misije, ki potekajo na območju JV

Evrope. V večini primerov je to za slovenske policiste prednost pred ostalimi tujimi

policisti, ker nas večina dokaj dobro razume in pozna lokalni jezik, zgodovino, kulturo in

socialne in administrativne strukture drţave, kjer se izvršuje misija EUPM BiH.



Skozi diplomsko delo pa smo ugotovili, da je velika razlika ali misija poteka na enem

prostoru (v policijskem centru), ali pa poteka na območju cele drţave. Jasno je, da je bila

učinkovitost in koordinacija misije skozi organizacijo, vodenje in poveljevanje, ki je

strnjena na en prostor kot v mojem primeru JIPTC boljša,  kot pa je to v misiji EUPM BiH.

Poveljevanje, vodenje in poročanje je neposredno, tako da se jasno ve, kaj se od nekoga

zahteva, če pa imamo misijo v celi drţavi, je to logostično nekoliko bolj zahtevno in  tudi

manj učinkovito.



S tem je nujno povezan tudi nivo znanja angleškega jezika, ki je v misiji EU  boljši in

kvalitetnejši kot je to v misijah UN. Določene drţave v misijo UN pošiljajo policiste brez

(pred)znanja angleškega jezika, tako da bi take zahteve kot jih postavlja EU v misijah UN

povzročile velik osip kandidatov za misije, saj je znanje angleščine nekaterih zelo slabo

(nezadovoljivo za osnovno komuniciranje), v misijo pridejo brez vozniškega dovoljenja, ter

z drugimi lastnostmi, ki so za druge udeleţence misij moteče. Dodati je potrebno, da so

pripadniki misij EU tudi drţavljani članic EU, kjer so ţivljenjski standardi in običaji na

precej visokem in relativno enakem nivoju, zaradi česar teţko pride do večjih razhajanj v

obnašanju policistov.





34



Skozi diplomsko delo sem se poskušal dotakniti vseh osnovnih segmentov dela in ţivljenja

policistov v MCM, da bi bralec laţje razumel in dobil  svojo sliko o misijah. Misiji, kateri

sem primerjal, sta geografsko in politično popolnoma različni, kar nujno vpliva tudi na

kvaliteto ţivljenja policistov. Prednost misije JIPTC je bila v tem, da smo ţiveli v isti

zgradbi, tako da smo lahko dnevno komunicirali in se videvali, medtem ko smo v misiji

EUPM BiH razporejeni po celi drţavi in so srečanja omejena na vsakih par mesecev. Prav

tako je puščava slovenskim policistom neznanka, zato je bila prilagoditev na ţivljenje

daljša in teţja, poznavanje arabske kulture je bilo na nekem osnovnem nivoju, medtem ko

jezika niti eden od petnajstih sodelujočih policistov ni poznal niti ni bilo organiziranega

nobenega tečaja arabskega jezika.



Tako pridemo do zaključka, da pripravljenost in vrhunska usposobljenost evropskih

policistov in vojakov nedvomno izkazuje visok nivo elementov kriznega managementa, saj

navedena elementa ne bi mogla obstojati, v kolikor bi bile matične drţave v razsulu

oziroma pod nivojem, ki je tudi za Slovenijo nekaj povsem običajnega (imeti toplo vodo,

elektriko, zdravila, dnevni topel obrok, itd.)





























35



6 Literatura in viri



Central intelligence agency, Publications, The world factbook. Pridobljeno dne

19.10.2010 na https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/docs/

profileguide.html.

European union police mission in Bosnia and Herzegovina, Mandate. Pridobljeno

dne 07.11.2010 na http://www.eupm.org/OurMandate.aspx

European union police mission in Bosnia and Herzegovina, Overview. Pridobljeno

dne 07.11.2010 na http://www.eupm.org/Overview.aspx

Fugina, M. (2009). Štab, Nato in EU v Bosni in Hercegovini – sinergija ali

tekmovanje?, Štab. Članek je pridobljen dne 07.11.2010 na http://blog.dsos.org/

2009/07/06/nato-in-eu-v-bosni-in-hercegovini-%E2%80%93-sinergija-ali
tekmovanje/.

Garb, M. (2003), Mirovne operacije, Slovenska vojska, 11 (16), 20 -21.

Grošelj, K. (2009). Transformacija sodobnih mirovnih oparacij, urednik R. Bric,

Zbornik, Sodelovanje Republike Slovenije v mednarodnih operacijah in misijah,

22-23. 21. januar 2009, Brdo pri Kranju, Ljubljana, Ministrstvo za obrambo RS.

Hansen, A. (2002) From Kongo to Kosovo, Civilian police in Peace Operations,

343, London, Adelphi Paper.

Jelušič, L. (2003). Mirovne operacije kot oblika globalne mirovne preventive pred

širjenjem groţenj. Teorija in praksa 40 (4), 627-647.

Macchi, V. (2006), Jordan Times, JIPTC— Arming Iraqis with policing skills,

Jordan Times. Članek je dobljen dne 16.05.2010 na http://www.jordan

embassyus.org/01302006001.htm.

Ministrstvo za notranje zadeve, Policija, Bosna in Hercegovina, EUPM. Članek

dobljen dne 07.11.2010 na http://www2.policija.si/index.php/delovna-podroja/

8043-eupm?lang=

Ministrstvo za notranje zadeve, Policija, Mednarodne civilne misije. Članek

pridobljen dne 07.11.2010 na http://www2.policija.si/index.php/mednarodno
sodelovanje/mednarodne-civilne-misije












36



Ministrstvo za notranje zadeve, Policija, Slovenska policija v mednarodnih civilnih

misijah 1997 – 2007. Članek prodobljen dne 07.11.2010 na http://www.policija.

si/images/stories/MednarodnoSodelovanje/PDF/MirovneMisije/PolicijaVMednaro

dnihMisijah.pdf

Ministrstvo za notranje zadeve, Policija, Sprejem policistov, ki so se vrnili iz

mednarodne mirovne misije v Jordaniji, in podelitev odlikovanj jordanskega

kralja. Članek pridobljen dne 07.11.2010 na http://www2.policija.si/index.

php/novinarsko-sredie/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=3066

Poslovnik medresorske komisije za napotitev oseb v misije in mednarodne

organizacije (Uradni list RS, št. 112/06).

Pravilnik o napotitvi javnih usluţbencev ministrstva za notranje zadeve in organov

v sestavi v mednarodne civilne misije in mednarodne organizacije (št. 007
152/2008/1, 13. 5. 2008).

Resolucija o strategiji nacionalne varnosti Republike Slovenije (Uradeni list RS,

št. 27/2010).

Strategija sodelovanja MNZ v mednarodnih civilnih misijah 2010 - 2015 (št. 871
5/2009/18, 30. 3. 2010). Pridobljeno dne 11.10.2010 nahttp://www.policija.si/

images/stories/MednarodnoSodelovanje/PDF/MirovneMisije/100303
StrategijaMNZ.pdf

Strategija sodelovanja Republike Slovenije v mednarodnih operacijah in misijah

(Uradni list RS, št. 19/10).

Uredba o plačah in drugih prejemkih javnih usluţbencev za delo v tujini (Uradni

list RS, št. 14/09, 16/09 – popr. in 23/09).

Vlada republike Slovenije, Ministrstvo za zunanje zadeve, Evropska varnostna in

obrambna politika (EVOP). Članek dobljen dne na 07.11.2010 na

http://www.mzz.gov.si/si/zunanja_politika/evropska_unija/evropska_varnostna_in

_obrambna_politika_evop/

Zakon o napotitvi oseb v mednarodne civilne misije in mednarodne organizacije

(Uradni list RS, št. 20/06).

Zakon o policiji (Uradni list RS, št. 66/09 – uradno prečiščeno besedilo).





37



Zakon o zunanjih zadevah (Uradni list RS, št. 113/03 – uradno prečiščeno

besedilo, 76/08 in 108/09).



























































38



Delovni življenjepis kandidata



Rodil sem se 29. junija 1975 v Weissenburgu v Nemčiji. Tri razrede osnovne šole sem

končal v Ljubljani, dokončal pa  na Vrhniki. Šolanje sem nadaljeval na Srednji šoli za

miličnike v Tacnu..



Po opravljanem zaključnem izpitu sem se leta 1994 zaposlil kot policist na Policijski postaji

Vrhnika, kjer sem opravljal najprej delo policista – opazovalca, nato spremeljevalca v

patrulji in nazadnje kot vodja patrulje.



Leta 1998 sem bil na lastno ţeljo premeščen v Sektor kriminalistične policije, takrat

Mobilno kriminalistično skupino, kasneje Mobilni kriminalistični oddelek, kjer sem še

danes.



Leta 2005 sem se prijavil v začetni tečaj za policiste – mirovnike, tako da sem ţe leta 2006

odšel v prvo misijo  JIPTC (Jordan international police training center) v Jordaniji, kjer sem

sodeloval pri usposabljanju iraških policistov. V misiji sem bil 13 mesecev . Leta 2009 sem

šel v misijo EUPM v Bosni in Hercegovini in opravljal naloge svetovalca za SIPA (State

investigation and protection agency) v Banja Luki. V tej misiji sem še vedno.



Aktivno govorim angleški jezik in jezike bivše Jugoslavije. Obvladam delo s programskimi

orodji Microsoft Office in Internet.

















39



Izjava o avtorstvu



Spodaj podpisani Allen Lorbek izjavljam, da je diplomsko delo z naslovom »Slovenska

policija v mednarodnih civilnih misijah – primerjalna analiza ameriško in evropsko

vodenih misij« rezultat lastnega dela in da so rezultati korektno navedeni.





Ljubljana, 11.11.2010                                                                                          Allen Lorbek</PlainText>
  <XmlText>&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;&lt;html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"&gt;
&lt;head&gt;
&lt;meta name="dcterms:modified" content="2010-11-11T11:50:32Z"/&gt;
&lt;meta name="meta:creation-date" content="2010-11-11T11:50:32Z"/&gt;
&lt;meta name="meta:save-date" content="2010-11-11T11:50:32Z"/&gt;
&lt;meta name="dc:creator" content="Allen"/&gt;
&lt;meta name="Last-Modified" content="2010-11-11T11:50:32Z"/&gt;
&lt;meta name="Author" content="Allen"/&gt;
&lt;meta name="dcterms:created" content="2010-11-11T11:50:32Z"/&gt;
&lt;meta name="date" content="2010-11-11T11:50:32Z"/&gt;
&lt;meta name="modified" content="2010-11-11T11:50:32Z"/&gt;
&lt;meta name="creator" content="Allen"/&gt;
&lt;meta name="xmpTPg:NPages" content="47"/&gt;
&lt;meta name="Creation-Date" content="2010-11-11T11:50:32Z"/&gt;
&lt;meta name="meta:author" content="Allen"/&gt;
&lt;meta name="created" content="Thu Nov 11 12:50:32 CET 2010"/&gt;
&lt;meta name="producer" content="Microsoft® Office Word 2007"/&gt;
&lt;meta name="Content-Type" content="application/pdf"/&gt;
&lt;meta name="xmp:CreatorTool" content="Microsoft® Office Word 2007"/&gt;
&lt;meta name="Last-Save-Date" content="2010-11-11T11:50:32Z"/&gt;
&lt;meta name="dc:title" content="Univerza v Mariboru"/&gt;
&lt;title&gt;Univerza v Mariboru&lt;/title&gt;
&lt;/head&gt;
&lt;body&gt;&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Univerza v Mariboru 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fakulteta za varnostne vede 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DIPLOMSKO DELO 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slovenska policija v mednarodnih civilnih misijah – primerjalna analiza 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ameriško in evropsko vodenih misij 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;                                                                        Allen Lorbek 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;November, 2010                                             Mentor: dr. Andrej Sotlar, docent &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ko jezi zadiši kri, je ni več mogoče prikriti! 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;                                                                                         (Lucius Annaeus Seneka) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iskrena zahvala mentorju doc. dr. Andreju Sotlarju,  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;za njegovo pomoč pri izdelavi diplomskega dela, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marku Rodetu za svetovanje in nasvete pri pisanju,  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;moji druţini za podporo in spodbudo, Andreju, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dušanu, Barbari in vsem ostalim, ki ste kakor koli 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sodelovali pri izdelavi tega diplomskega dela.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kazalo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 Uvod ............................................................................................................................... 1 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 Metodološko – hipotetični okvir .................................................................................. 3 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.1 Predmet proučevanja ............................................................................................... 3 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.2 Cilji proučevanja ..................................................................................................... 4 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.3 Hipoteze ................................................................................................................... 4 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.4 Metode ..................................................................................................................... 4 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 Razvoj civilnih zmogljivosti za sodelovanje v mednarodnih civilnih misijah in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;operacijah v Republiki Sloveniji ................................................................................. 5 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.1 Pravna in politična podlaga za delo policistov v mednarodnih civilnih misijah .... 5 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.2 Pogoji za napotitev policista .................................................................................... 8 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.3 Kronologija mednarodnih civilnih misij .................................................................. 9 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 Študija primera ameriško in evropsko vodenih misij ............................................. 12 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.1 Na splošno o Jordan international police training center ..................................... 12 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.2 Na splošno o European union police mission ........................................................ 13 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.3 Primerjalna analiza proučevanih misij po ključnih parametrih ........................... 15 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.3.1 Pravna podlaga ............................................................................................... 15 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.3.2 Cilji ................................................................................................................. 17 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.3.3 Ciljno okolje ................................................................................................... 18 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.3.4 Pripadniki policijske misije ............................................................................ 21 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.3.5 Delovanje policijskega kontingenta................................................................ 24 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.3.6 Logistika ......................................................................................................... 26 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.3.7 Varnost ........................................................................................................... 28 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.3.8 Psihosocialne okoliščine ................................................................................. 29 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 Zaključek ..................................................................................................................... 31 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.1 Verifikacija hipotez ................................................................................................ 31 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.2 Povzetek glavnih ugotovitev ................................................................................... 33 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 Literatura in viri ......................................................................................................... 35 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seznam kratic 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; BiH – Bosna in Hercegovina 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; CFSP – Common Foreign and Security Policy, Skupna zunanja in varnostna 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;politika 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; CIVPOL – Civilian Police, Mednarodna civilna policija 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; EVOP – Evolutionary Operations, Evropska varnostna in obrambna politika 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; EU – European Union, Evropska unija 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; EUPM – European Union Police Mission, Evropska policijska misija 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; EUPM BiH – European Union Police Mission in Bosnia and Hercegovina, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evropska policijska misija v Bosni in Hercegovini 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; ESDP – European Security and Defence Policy, Evropska Varnostna in obrambna 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;politika  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; EULEX Kosovo – European Union Rule of Law Mission in Kosovo, Evropska 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;misija vladavine prava na Kosovu 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; EUMM – European Union Monitoring Mission in Georgia, Opazovalna misija 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evropske unije v Gruziji 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; IED – Improvised Explozive Device, Improvizirana eksplozivna naprava 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; IPTF – Internationa Police Task Force, Mednarodne sile za policijske naloge 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; IPTM – International Police Training Mission, Mednarodna policijska misija za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;usposabljanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; JIPTC – Jordan International Police Training Center, Jordanski mednarodni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;trenaţni center 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; WEU MAPE Albanija – Westeren European Multinational Advisory Police 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Element in Albania, Policijska svetovalna misija Zahodnoevropske unije v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Albaniji 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; MCM – Mednarodna civilna misija 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; MOM – Mednarodne operacije in misije 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; OSCE – Organisation for Security and Cooperation in Europe, Organizacija za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;varnost in sodelovanje v Evropi (OVSE) &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; UN - United Nations, Organizacija zdruţenih narodov (OZN) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; ZDA – Zdruţene drţave Amerike 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; ZEU – Western European Union, Zahodno evropska unija 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Povzetek 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mednarodna skupnost v zadnjem času doţivlja velikanske spremembe na področju 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zagotavljanja svetovnega miru. Podobno kot vojska, tudi policija aktivno sodeluje v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mednarodnih civilnih misijah v okviru različnih mednarodnih organizacij. Za današnje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;varnostne groţnje je  značilno, da niso omejene zgolj na en teritorij. Če ţelimo te groţnje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;preprečiti ali jih omiliti, so eden od takih inštitutov tudi mednarodne civilne misije z 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;različnimi sredstvi in cilji. Pričujoče delo primerjalno analizira dve različni mednarodni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;civilni misiji, in sicer: mednarodno policijsko misijo pod okriljem Organizacije zdruţenih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;narodov JIPTC (Jordan International Police Training Center – JIPTC) v Jordaniji ter 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Policijsko misijo Evropske unije v Bosni in Hercegovini (European Union Police Mission – 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EUPM). V začetku predstavi zgodovinski razvoj mednarodnih civilnih misij v Sloveniji in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;njene civilne zmogljivosti,  dotakne pa se tudi zakonske in politične podlage za napotitev 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;slovenskih policistov v mednarodne civilne misije. V nadaljevanju pove nekaj splošnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izhodišč za razumevanje misije JIPTC in misije EUPM BiH, nato pa primerjalno analizira 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;proučevani misiji po ključnih parametrih. V okviru primerjalne analize predstavi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;posamezne parametre, pomembne za laţje razumevanje namena in uspešnosti tako ene kot 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;druge misije, kakor tudi dela in ţivljena policistov mirovnikov. Na koncu na podlagi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;primerjalne analize poda splošno oceno . 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ključne besede: varnost, mednarodne civilne misije, Jordan International Police Training 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Center, European Union Police Mission 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slovenian police in international civil missions – comperative 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;analysis of American and European missions 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Summary 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;International Community has lately been experienced significant changes in the field of 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;implementation of peace and acceptable security situation. Similar like military forces, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;police forces actively participate in international civilian missions joining diverse 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;international organizations. Today’s security threats are not confined on one territory. A 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;variety of means and goals are prescribed by international civilian missions aimed at 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;preventing and mitigating these security threats. The thesis contemplates a comparative 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;analysis of two different international police missions: international police mission under 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;the auspices of United Nations (JIPTC-Jordan International Police Training Center) in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jordan and the European Union Police Mission in Bosnia and Herzegovina (European 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Union Police Mission – EUPM). The thesis firstly discourses on historical development of 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slovenian participation in international civilian mission and its civil capability, also 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;referring to legal grounds for the deployment of Slovenian police officers in international 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;civil missions. General background for better understanding of two missions JIPTC and 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EUPM has been depicted as well as the study on comparative analysis of missions as the 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;key parameter. The purpose of comparative analysis is to present the parameters relevant 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;for better insight into the function and performance of missions as well as police work and 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lives of peacekeepers. Based on comparative analysis overall assessment has been created 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;as the conclusion of thesis.   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Key words: safety, international civilian mission, Jordan international police training 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;center, European Union police mission  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;1 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 Uvod 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Republika Slovenija je s civilnimi policisti v mednarodnih mirovnih operacijah začela 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sodelovati oktobra leta 1997, ko je Vlada republike Slovenije potrdila sodelovanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;slovenskih policistov v misiji MAPE  v Albaniji. Nosilka operacije je bila Zahodno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;evropska unija (ZEU) kot temelj evropske varnostne in obrambne identitete. Glavni namen 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;misije je bil pribliţati organiziranost in standarde delovanja albanske policije standardom 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;evropskih policij. Poseben poudarek je bil na spoštovanju človekovih pravic (Garb, 2003: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20-21). Slovenski policisti so v misiji pričeli sodelovati kot inštruktorji v trenaţnih centrih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;v Draču in Tirani, zaradi izkazanega uspeha pri delu pa so kasneje opravljali tudi delo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;osrednjega svetovalca za področje mejnih zadev ter področnega svetovalca za usposabljanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;specialne enote policije.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kasneje je slovenska policija sodelovala in še sodeluje tudi v misijah OZN, trenutno pa 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sodeluje še v treh mednarodnih civilnih misijah pod okriljem EU, in sicer v misiji EUPM v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;BiH, misiji EULEX na Kosovu ter misiji EUMM v Gruziji. V prvo so bili napoteni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;predvsem policisti, ki tudi v Sloveniji opravljajo bolj zahtevna in specifična dela na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;področju kriminalističnega preiskovanja, policijske taktike in policijskega managementa.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mirovne misije ali misije v podporo miru lahko razdelimo glede večih dejavnikov. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Najosnovnejša je delitev na misije OZN in misije EU, delimo pa jih tudi na vojaške in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policijske misije. Misije lahko razdelimo glede na generacije, in sicer mirovne operacije 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prve generacije, druge in tretje generacije
1
 (Jelušič, 2003: 639). Misije delimo še na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;oboroţene, tradicionalne in kompleksne, operacije za vzpostavitev miru, operacije za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ohranitev miru, za ustvarjanje miru, za vsiljevanje miru in operacije za preventivno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;diplomacijo.  Vse misije pa so imenovane tudi politične misije, ki so namenjene pomoči pri 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vzpostavitvi in oblikovanju novega političnega sistema (Jelušič, 2003). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;                                                           
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1
 Prva generacija mirovnih misij je bila v času hladne vojne, druga od konca hladne vojne do leta 1992 in 
tretja generacija traja še danes (Jelušič, 2003).  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;2 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naloge slovenskih policistov v misijah pa se razlikujejo predvsem glede na vrsto nalog. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tako bi jih samo naštel in sicer:  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; operativne oziroma izvršilne naloge 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; opazovalne naloge 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; svetovalne naloge 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; izobraţevalne naloge 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V diplomskem delu bom poskušal s primerjalno analizo dveh različnih misij, dveh različnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;principov vodenja (ameriškega in evropskega), kakor tudi ţivljenja v eni in drugi misiji, kar 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;najbolje ilustrirati razliko med misijama OZN in EU. Potrebno je poudariti, da ZDA ne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vodijo mirovnih civilnih misij in operacij. Le te se izvajajo na predlog ZDA in z odobritvijo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VS OZN, tako da poleg ZDA v misiji navsezadnje sodelujejo tudi druge drţave. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pomembno vlogo pri tem pa igra samo dejstvo, da ameriška administracija namenja veliko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;denarja OZN-u, tako da »upravljajo« s to organizacijo. Večina primerjanja misij bo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;temeljila na lastnih izkušnjah, saj sem kot pripadnik slovenske policije sodeloval v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mednarodni civilni misiji Jordan international police training center v Jordaniji, ki je imela 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;podporo VS OZN in civilni misiji European union police mission v BiH pod okriljem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evropske unije, v kateri v času izdelave diplomskega dela še vedno sodelujem.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;3 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 Metodološko – hipotetični okvir 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.1 Predmet proučevanja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Predmet proučevanja diplomskega dela so mednarodne civilne misije, v katerih sodeluje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;slovenska policija, predmet posebnega proučevanja pa sta izbrani ameriško in evropsko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vodeni mednarodni civilni misiji. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Večina groţenj varnosti deluje transnacionalno, zato zahteva obramba pred njimi visoko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;stopnjo mednarodnega sodelovanja in usklajenega odzivanja na različne krizne pojave. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Globalne groţnje varnosti postajajo vse bolj tudi neposredne nacionalne groţnje, tako je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tudi varnostno okolje Republike Slovenije povezano z negotovostjo in nestabilnostjo v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;drţavah znotraj in zunaj evroatlantskega prostora. Ker je interes Republike Slovenije varno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;okolje, spremljanje sprememb v varnostnem okolju, preprečevanje nastajanja groţenj v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Republiki Sloveniji ter drugih drţavah iz regije in, ker misije in operacije predstavljajo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;obliko globalne mirovne preventive pred širjenjem groţenj, bo naloga osredotočena na  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sodelovanje Republike Slovenije v mednarodnih civilnih misijah (v nadaljevanju MCM). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Resolucija o strategiji nacionalne varnosti Republike Slovenije, Uradni list RS, št. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;27/2010) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Izraz »operacije« kriznega odzivanja uporabljata Ministrstvo za obrambo in Slovenska 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vojska (Crisis managament operations) za opredelitev delovanja Slovenske vojske in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;civilnih funkcionalnih strokovnjakov (CIMIC) na kriznih območjih v tujini. MNZ in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Policija v teh operacijah ne sodelujeta. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z namenom jasne in enostavne opredelitve delovanja organov slovenske drţavne uprave v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tujini, predvsem slovenske vojske in policije, uvaja letos sprejeta Strategija sodelovanja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Republike Slovenije v mednarodnih operacijah in misijah (Ur. l. RS, št. 19/2010)  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pojmovno zvezo mednarodne operacije in misije (MOM).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="f;ù6I˚2DøÑ{¥‘_æS¹nulld2ñ¯Ï$}0úï&amp;gt;êŸfi™7×vzîìnull]…äæMÂ?î"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="¹ˇ†£Cnull‘êºÝ±Î%©»eªFMnullãöª&amp;lt;nullc-'‹ßØÛ›a)ˇ-ÁÆ®G¯HsFØ{v"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;4 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.2 Cilji proučevanja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S primerjalno analizo ameriško in evropsko vodenih MCM sem ţelel doseči naslednje cilje: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Predstaviti delovanje misij OZN in EU s poudarkom na podobnostih in razlikah; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Ugotoviti, ali je mednarodna civilna misija, ki je eden od predmetov proučevanja, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pod okriljem Zdruţenih drţav Amerike, bolje organizirana,  enostavneje vodena in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bolj učinkovita kot tista pod okriljem Evropske unije;   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Ugotoviti, ali uţiva slovenska policija v mednarodnih civilnih misijah, ki jih vodi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EU, večjo enakopravnost z vidika delovanja in soodločanja; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Ugotoviti, ali je v mednarodnih civilnih misijah, ki jih vodi EU zastopanost vseh 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;drţav članic enakomernejša kot v mednarodnih civilnih misijah ki jih vodijo OZN;   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Predstaviti lasten izkustveni pogled na mednarodne civilne misije.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.3 Hipoteze 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H1: Organiziranost, vodenje in poveljevanje je bilo v misiji JIPTC, katero so vodile ZDA v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;okviru OZN, boljše kot je to v misiji EUPM BiH pod okriljem EU.        
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H2: Slovenski policisti zaradi poznavanja kulture in jezika prebivalstva, uspešneje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;opravljajo svoje delo v MCM na območju jugovzhodne Evrope kot pa v MCM po svetu.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.4 Metode 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Analiziral in interpretiral sem  primarne in sekundarne vire, saj sem za raziskavo uporabil 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;knjige, časopisne članke in internetne strani. Te vire sem uporabljal skozi celotno delo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prav tako sem uporabil historično metodo, predvsem v poglavju, kjer opisujem sodelovanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;slovenske policije v MCM, kot ključno pa sem uporabil komparativno analitsko v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;poglavjih, kjer primerjam dve različni MCM. Uporabil sem še analizo uradnih statistik ter 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;deskiptivno metodo, predvsem v poglavjih, kjer sem opredelil temeljne pojme. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;5 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 Razvoj civilnih zmogljivosti za sodelovanje v mednarodnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;civilnih misijah in operacijah v Republiki Sloveniji 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slovenija je z mednarodnim priznanjem ter članstvom v Organizaciji zdruţenih narodov 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(OZN), Organizaciji za varnost in sodelovanje v Evropi (OVSE) ter Evropski uniji (EU) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prevzela soodgovornost za zagotavljanje svetovnega miru. Slovenska policija aktivno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prispeva k skupnim naporom Evropske unije pri oblikovanju skupne evropske varnostne in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;obrambne politike (EVOP). (http://www.mzz.gov.si/si/zunanja_politika/evropska_unija/ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;evropska_varnostna_in_obrambna_politika_evop/) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nacionalna varnostna politika Republike Slovenije (njene temelje določa Resolucija o 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;strategiji nacionalne varnosti Republike Slovenije, Ur. l. RS. Št. 27/2010) daje prednost 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nenasilnemu reševanju mednarodnih konfliktov in obsoja uporabo sile s ciljem ogroţanja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;svobode in varnosti drugih drţav. Slovenska policija aktivno sodeluje v mednarodnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;civilnih misijah pod okriljem OZN, EU in OVSE od leta 1997.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Konflikti v zadnjem obdobju so vse bolj notranjedrţavni z ali brez vmešavanja sosednjih ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;drugih drţav. Zaradi spremenjene narave sporov postajajo MCM  vse bolj zahtevne in po 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vsebini kompleksne. Klasične mirovne misije se praktično ne vzpostavljajo več. Današnje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MCM vsebujejo različne vsebinske aktivnosti (humanitarno pomoč, pomoč pri izvedbi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;volitev, vzpostavljanje pravne drţave, demilitarizacijo, demobilizacijo, vzpostavitev nove 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;administracije, vojske, lokalne policije, njihovo usposabljanje itd). (Grošelj, 2009) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.1 Pravna in politična podlaga za delo policistov v mednarodnih civilnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;misijah 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pravno podlago za delo policistov v mednarodnih civilnih misijah predstavljajo: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Zakon o zunanjih zadevah (Uradni list RS, št. 113/03 – uradno prečiščeno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;besedilo, 76/08 in 108/2009)  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="]¤null‡‡Ät|Ç°ÍÉ§ÇŁ=éz4é+Þìï„È{null&amp;lt;ıŠ#ÍùeJ&amp;lt;F°nullâÏü&amp;lt;PÍð×µ’w}õ˝nullôÐÁ¸PËnull°ßÿjLl(òõ’æ-PÏ#õ˚l˝æÑˇzïÞ{“U†—null˝5nullnullU#YnullÒ"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="nullnullèqÉŸt¯8ÌÀ\gÌ½¥(null‡žnull&amp;gt;nullûÿD”V{@YT¤”|ÔÕÞüZWÏSš£ı€TKtc½Ïx¶ÿ¸A»æß˚HNg¯×‡éFº”ãºk#'ŸnulläyÂ[´Ÿg;«null]æSÃ¡!null8#‰ÿnullnull"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;6 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Zakon o napotitvi oseb v mednarodne civilne misije in mednarodne organizacije 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Uradni list RS, št. 20/2006)  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Zakon o policiji (Uradni list RS, št. 66/2009 – uradno prečiščeno besedilo)  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Pravilnik o napotitvi javnih usluţbencev ministrstva za notranje zadeve in organov 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;v sestavi v mednarodne civilne misije in mednarodne organizacije (št. 007-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;152/2008/1) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Poslovnik medresorske komisije za napotitev oseb v misije in mednarodne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;organizacije (Uradni list RS, št. 112/2006)  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Uredba o plačah in drugih prejemkih javnih usluţbencev za delo v tujini (Uradni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;list RS, št. 14/09, 16/09 – popr. in 23/2009)  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Strategija sodelovanja Republike Slovenije v mednarodnih operacijah in misijah 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Uradni list RS, št. 19/2010)  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Strategija sodelovanja MNZ v mednarodnih civilnih misijah 2010 - 2015 (št. 871-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5/2009/18) (http://www.policija.si/images/stories/MednarodnoSodelovanje/PDF/ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MirovneMisije/100303-StrategijaMNZ.pdf)  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Resolucija o strategiji nacionalne varnosti Republike Slovenije (Uradni list RS, št. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;27/2010) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Resolucija UNSCR 1325 in 1820 (United Nations Security Council Resolutions, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1325 and 1820) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Splošno zakonsko podlago za sodelovanje slovenske policije v mirovnih misijah 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;predstavlja 19. člen Zakon o policiji, (Ur. l. RS, št. 49/98, 66/98)2, napotitve policistov v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;konkretne MCM pa imajo podlago v posamičnih sklepih Vlade RS. Plače policistov, ki  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sodelujejo v MCM, ureja Uredba o plačah delavcev MNZ RS v tujini pri opravljanju 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;obveznosti, sprejetih v mednarodnih organizacijah (Ur. l. RS, št. 67/97). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;                                                           
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2
 19. člen Zakona o policiji določa: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;   „ Policija lahko na prošnjo mednarodnih organizacij ali na podlagi meddrţavnih sporazumov, katerih 
članica ali podpisnica je Republika Slovenija, sodeluje v tujini pri opravljanju policijskih ali drugih 
nevojaških nalog. O uporabi policije za naloge iz prejšnjega odstavka odloča Vlada na predlog ministra, 
pristojnega za notranje zadeve.“  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="hnull¦null+ ?ŒÑ˘ˆÍGŽÖ«£fløë©ù·nullÚ¶ÌÑ¢nullãÝ'%¿null¦Ï onullunullÿnullëfiÑ"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="†ù•;−eD ã€æ•&amp;quot;}˙nullnullÕœo+nullnullÁÚ\š8L÷ÊÛˇñEwÄˇ,®nullÏnullûÌðar"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;7 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mednarodno pravni temelj sodelovanja slovenske policije v MCM je članstvo Republike 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slovenije v Organizaciji zdruţenih narodov. Slovenija je bila v to organizacijo sprejeta z 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;resolucijo Generalne skupščine A/RES/46/236 na predlog Varnostnega sveta na 86. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;plenarnem zasedanju 22. 5. 1992. Poleg Zakona o policiji pa je pomemben nacionalni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pravni vir, ki ureja napotitve policistov v MCM tudi Pravilnik o sodelovanju pri opravljanju 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policijskih ali drugih nevojaških nalog v tujini. Obstaja pa seveda še vrsta mednarodnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pravnih virov, ki vsebujejo bodisi splošne določbe povezane z MCM ali pa se nanašajo na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;konkretne misije.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Med pomembnejše mednarodno pravne vire sodijo Splošna dekleracija OZN o človekovih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pravicah iz leta 1948, Evropska konvencija o človekovih pravicah iz leta 1950, Deklaracija 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o zaščiti vseh oseb pred mučenjem in drugimi oblikami okrutnega, nečloveškega in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;poniţevalnega ravnanja iz leta 1975, Mednarodni pakt o drţavljanskih in političnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pravicah iz leta 1966, itd 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slovenski policisti pa ne opravljajo naloge samo v okviru OZN, temveč tudi v okviru EU in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OVSE. Pravico in dolţnost sodelovanja v misijah EU je Slovenija pridobila z vstopom v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EU.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podlago za sodelovanje v misijah OVSE je Slovenija pridobila z vstopom v to organizacijo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;leta 1992. Naloge se opravljajo na podlagi dokumenta Izzivi sprememb, ki ga je podpisala 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tudi Slovenija in je bil oblikovan v Helsinkih leta 1992
3
.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poleg zgoraj naštetih pravnih virov je za udeleţbo slovenskih policistov v MCM in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;operacijah pomemben sklep Vlade Republike Slovenije, ki določa, kolikšno število 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policistov in pod kakšnimi pogoji naj se jih pošlje v misijo.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;                                                           
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3
 Dokument Izzivi sprememb (Challenges of change) obravnava operacije ohranjanja miru v okviru KVSE. V 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;skladu s tem dokumentom OVSE lahko samostojno ukrepa in začne operacije ohranjanja miru kot 
organizacija.  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;8 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nacionalna varnostna politika Republike Slovenije
4
 daje prednost nenasilnemu reševanju 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mednarodnih konfliktov in obsoja uporabo sile s ciljem ogroţanja svobode in varnosti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;drugih drţav, zato svoje nacionalne varnostne interese tudi v prihodnje zagotavlja tudi z 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;aktivnim sodelovanjem v strukturah kooperativne varnosti.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slovenski policisti po odločitvi vlade sodelujejo v MCM pod okriljem Organizacije 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zdruţenih narodov, (OZN), Organizacije za varnosti in sodelovanje v Evropi (OVSE), 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evropske unije (EU) in v okviru izpolnjevanja drugih obveznosti Republike Slovenije v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mednarodnih organizacijah ali na podlagi meddrţavnih sporazumov leta 1997. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S svojo strokovnostjo in specifičnostjo je slovenska policija močneje prisotna v misijah JV 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evrope. V EU so se pričeli zavedati prednosti, ki jih imajo slovenski policisti zaradi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;poznavanje kulture, jezika, mentalitete, zakonodaje in drugih odločilnih dejavnikov na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;območju JZ Evrope. (Strategija sodelovanja Republike Slovenije v mednarodnih operacijah 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in misijah, Ur. l. RS. Št. 19/2010) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.2 Pogoji za napotitev policista 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EU je sprejela kriterije, ki jih mora upoštevati vsaka drţava napotiteljica policistov v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;misije. Poglavitni pogoji, ki jih morajo izpolnjevati napoteni policisti so: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; poštenost – ohraniti mora najvišjo stopnjo osebne integritete, nepristranskosti in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;osebne discipline za čas v misiji. Imeti mora odlične pogajalske sposobnosti in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zmoţnost profesionalnega dela v stresnem in raznolikem okolju, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; varnostni kriterij – opis del in nalog za posamezno delovno mesto zahteva 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pridobitev dovoljenja za dostop do tajnih podatkov, zaščitenih s stopnjo tajnosti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»NATO TAJNO«, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;                                                           
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4
 Resolucija o strategiji nacionalne varnosti Republike Slovenije (Uradni list RS, št. 27/2010) &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="null5‡ßžÜnullønullãÜƒÙ+ÿ)å‹Ê$ŁNÉý÷nullŠ£˘R·8m¡c¥ãh&amp;lt;‰Y™ànullnull,vU"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;9 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; voljnost in prilagodljivost – biti mora sposoben opravljanja dela v teţavnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razmerah z omejitvijo pomoči in soočanja z daljšo odsotnostjo od druţine in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;običajnega ţivljenskega in delovnega okolja,  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; psihična in fizična vzdržljivost – biti mora psihično močna in zdrava oseba, brez 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;telesnih zdravstvenih teţav ali odvisnosti od substanc, ki lahko zmanjšajo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;operativni učinek v misiji, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; sposobnost učinkovitega komuniciranja v angleščini – tekoče mora ustno in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pisno komunicirati v angleškem jeziku, ter obvladati sistematično pisno poročanje, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; vozniško dovoljenje – imeti mora veljavno vozniško dovoljenje za motorna vozila 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kategorije B in biti usposobljen za voţnjo terenskih vozil s 4x4 pogonom, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; poznavanje dela z računalnikom – vešč mora biti uporabe različnih programskih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;orodij osebnega računalnika (predvsem urejevalnika besedil). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Strategija sodelovanja Ministrstva za notranje zadeve v mednarodnih civilnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;misijah, http://www.policija.si/images/stories/MednarodnoSodelovanje/PDF/ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MirovneMisije/100303-StrategijaMNZ.pdf) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resno naknadno ugotovljeno nepoznavanje katerega od  naštetih kriterijev lahko povzroči  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izredno in predčasno odslovitev policista iz MCM in njegovo vrnitev v domovino. Do sedaj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;še noben slovenski policist ni bil odslovljen iz misije, kar ponovno kaţe na vrhunsko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;usposobljenost in strokovnost naših policistov v misijah. (http://www.policija.si/images/ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;stories/MednarodnoSodelovanje/PDF/MirovneMisije/PolicijaVMednarodnihMisijah.pdf) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.3 Kronologija mednarodnih civilnih misij  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jelušičeva (2003: 639) ugotavlja, da so se mirovne operacije v zgodovini stalno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spreminjale, tako po namenih, kakor tudi po načinu delovanja. Največje spremembe načina 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;delovanja MCM nastanejo po koncu hladne vojne, ko pride do popuščanja napetosti med 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;blokoma, upadanja pomena veta Varnostnega sveta OZN, ter povečane vloge OZN pri 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;reševanju mednarodnih konfliktov. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="fl¥Æ#˚fiNá`:ˇc&amp;gt;ÚÅnullnullÉkfzL‹flèÂa˙ÓfiéÂÚnullÃvoófitTnullnullŽp¢Á–š˛k¢5nullünull a˙7üjªë−V)˜âJ|UR–Rå&amp;amp;Ø¶h&amp;amp;_n÷˝½Piànull¸&amp;amp;n|J•F4ˆ&amp;quot;„null?WknullRnull°"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="Q†0snullónull´&amp;amp;¦ÐÁK£}finull°©ªnullhnullŠÂäî˚pI“D)?˜nnull‡Ðàänull(‡Ü)‰KŠ„öìnull¿nullàžu¦±&amp;lt;˛a˚$%⁄qł¦©Ïíñ]˚áIqö®fiÂ@“Znull°ênull%°%RÄ&amp;amp;õ7£Rçnullÿâ3t€−ž"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;10 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Operacije so šle v smeri:  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; preventivne namestitve sil pred izbruhom spopada,  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; vmesne razmestitve mirovnih sil, ki ustvarjajo pogoje za uspeh političnih pogajanj, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; operacije za uresničevaje sprejetih mirovnih in drugih splošnih sporazumov,  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; operacije za zaščito humanitarne pomoči v času oboroţenih spopadov,  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; operacije za stabilizacijo razmer in vzpostavitev drţavnosti in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; operacije za preprečitev kršenja dogovorov v sporu. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danes se v vedno večjem obsegu v mednarodne operacije vključujejo civilna policija, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;civilne mednarodne organizacije in lokalni usluţbenci. Vsi si prizadevajo, da se teţave 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;rešujejo diplomatsko. Tu ne gre samo za razmejitev sprtih strani, temveč tudi za dejansko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;rešitev problemov. Dejstvo pa je, da operacije same še niso končane, zato ne moremo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;govoriti o boljših, uspešnejših mirovnih operacijah, temveč samo o naprednejšem, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;diplomatskem reševanju sporov (Hansen, 2002: 59). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Preglednica 1: Udeleţba slovenskih policistov v EUPM in JIPTC 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leto 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Misija, lokacija 
04 05 06 07 08 09 SKUPAJ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EUPM BiH 4 4 4 4 4 4 24 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;JIPTC Jordanija 5 5 5 - - - 15 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SKUPAJ 9 9 9 4 4 4 39 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vir: http://www2.policija.si/index.php/mednarodno-sodelovanje/mednarodne-civilne-misije 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V preglednici 1 sta prikazani misiji EUPM in JIPTC, ki sta predmet diplomskega dela. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tako je kronološko prikazan številčni razvoj policistov v MCM JIPTC v Jordaniji in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EUPM v Bosni in Hercegovini med leti 2004–2009, koliko slovenskih policistov je bilo v &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="¦wCÚÈo^Ÿ\null~nullð|äø‡‡L¦Œfi“0™t¿jÊ)nullfXM_Pœ·null·Tnull2ý’ÓggnullAó¿dûÁ¾Š¢1˜gpnull)nullûT5WÞ™•JnullNgÕÂnull’‚¬"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;11 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;omenjenih misijah (začetek primerjanja je začetek misije JIPTC)  in koliko policistov je v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;eni ali drugi misiji zdaj. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Če pogledamo preglednico, ugotovimo, da je imela Republika Slovenija v času trajanja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;misije JIPTC (Jordan international police training center)  več policistov kot pa v EUPM 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;BiH (European Union police mission in Bosnia and Herzegovina), kar ne kaţe večjega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;interesa Republike Slovenije za zagotavljanje miru in stabilnosti v JV Evropi. Vendar pa 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;samo dejstvo, da v misiji EUPM v BiH še vedno aktivno sodelujemo in da so slovenski 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policisti v EUPM BiH ţe od leta 2002, kaţe na to, da temu ni tako. Po drugi strani je bil kar 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zadeva JIPTC, dogovor slovenske vlade in ameriške administracije, da policija pošlje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policiste v misijo v okviru njenih zmoţnosti (to je 5 policistov). Misija se je po treh letih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;delovanja in izpolnitve ameriške obljube iraškim oblastem števila izurjenih iraških 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policistov zaprla. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;12 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 Študija primera ameriško in evropsko vodenih misij 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.1 Na splošno o Jordan international police training center  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cilj oblikovanja JIPTC je zagotovitev usposabljanja policistov v varnem okolju in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;povečano sodelovanje z mednarodnimi partnerji. Nahaja se v puščavskem predelu občine 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muwaqar, pribliţno 40 kilometrov vzhodno od jordanskega glavnega mesta Ammanna, na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nadmorski višini 844 m. Izgradnja kompleksa novega centra  je bila zaključena 2007. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kmalu po začetku gradnje so v Muwaqar prispeli prvi mednarodni policijski inštruktorji in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prvi iraški policijski rekruti. Policijski inštruktorji so bili po večini iz drţav začasne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;koalicije (ZDA, Velika Britanija in Kanada) in Jordanije, tem pa so se kmalu pridruţili še 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policisti iz nekaterih evropskih in drugih drţav.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Policisti so v tej misiji opravljali vlogo inštruktorjev, predavateljev in profesorjev v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;različnih ustanovah. Predvsem je šlo za delo na policijski akademiji – šolskem centru 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nacionalnih policijskih sil (po zaključku misije je bil center predan Joradanski policiji za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;njihovo lastno uporabo in je eden največjih policijskih centrov na svetu).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;JIPTC je bila operacija, ki je avtorizirala večnacionalne sile pod enotnim poveljstvom za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izvedbo vseh potrebnih ukrepov, ki prispevajo k vzdrţevanju varnosti in stabilnosti v Iraku. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aktivnosti v JIPTC je začela Začasna koalicijska uprava Iraka, kasneje pa so, kot pri IPTM 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(ang. International Police Training Mission), prešle pod okrilje ameriških ministrstev za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zunanje zadeve in pravosodje. Cilj JIPTC je bil zagotoviti usposabljanje iraških varnostnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sil v varnem okolju in ob največjem moţnem sodelovanju mednarodnih partnerjev. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inštruktorji so prihajali iz različnih drţav, med katerimi so prevladovale evropske in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;severnoameriške. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;13 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Program usposabljanja je bil razdeljen na usposabljanje za splošno policijsko delo (boj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;proti terorizmu in kriminalu, temeljna načela demokratičnega delovanja policije in veščine 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;patruljiranja) in na usposabljanje za operativno policijsko delovanje (obrambne taktike, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ravnanje s strelnim oroţjem, voţnja in praktična uporaba pridobljenih znanj). Večina 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kandidatov je na tej stopnji končala svoje urjenje in usposabljanje ter se vrnila v Irak. Le 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izbrani so nadaljevali specializirano usposabljanje, na katerem so se usposobili za ravnanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;z improviziranimi eksplozivnimi napravami in zagotavljanje varnosti na policijskih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;postajah ter pridobili potrebna vodstvena in taktična znanja. Slovenska policija je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sodelovala v operaciji od leta 2004 do 15. 4. 2007, predvsem pri usposabljanju za splošno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policijsko delo. V treh dvanajstmesečnih izmenah je skupno sodelovalo petnajst policistov. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za prizadevanja in strokovno opravljeno delo na območju Jordanije so vsi policisti prejeli 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tudi posebna odlikovanja, katerih izdajo je odobril jordanski kralj Abdullah II. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(http://www2.policija.si/index.php/novinarsko-sredie/index.php?option=com_content 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;amp;view=article&amp;amp;id=3066) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.2 Na splošno o European union police mission 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do 31. decembra 2002 je na podlagi Daytonskega sporazuma in resolucije OZN v BiH 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;delovala misija IPTF (International Police Task Force). Njen mandat je bil nadzor, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;predvsem pa izgradnja policije BiH po standardih razvitih policij s poudarkom na načelih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;demokratičnosti, varovanja človekovih pravic itd. Naloga je bila zaradi treh entitet, ki ţivijo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;na območju BiH, teţka in odgovorna. Misija IPTF je kljub zahtevnosti naloge dosegla 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zastavljene cilje in končala svoj mandat v roku.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Januarja 2003 je mandat IPTF delno prevzela EU, ki se je zaradi zgodovinskih in političnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vzrokov čutila poklicano in odgovorno, da skrbi za red in razvoj na svojem »dvorišču«,  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;torej v BiH. Drugi pomemben dejavnik je t. i. CFSP (Skupna zunanja in varnostna politika 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EU). EU je pričela vzpostavljati sile za hitro posredovanje oz. t. i. civilni krizni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;menedţment, ki vključuje tudi policijske sile. Sprva je bilo mišljeno, da bodo v bodoči &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="ŠÀÝ*þ¯ƒÍxnullgnull_$$’KS*ni˘¤3ˇþQ~nullŠ¾nullEÕ@^ß$ƒÔáłñ#nullÞ_ý›.vUŁç4MÌnull†ÇÆQ=ınull“©»&amp;amp;A£nullšÚl÷cìŸKWM-ÕfiŒÉí€´ù}õ×7«¹&amp;quot;˝F¬"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="b‰null²R@õnullªlŠvnull˘«iunull+‡`¦ÿ˚¿´&amp;amp;nullä|null çêÐVKSº˘£˙ˇnull5óÇ¥BÅwKIdJÒüéµýtnullnullur6`null¹null±¦vnullˆ–gþ/S˛˘˝Î¯·ÜÉÅ…Ý^2$«·ÖÔsnullnull"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;14 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(testni) misiji EU sodelovale le drţave članice, vendar so bile k sodelovanju povabljene tudi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;drţave kandidatke za članstvo v EU. Tako je svoj deleţ k tem silam ponudila tudi slovenska 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policija. Mandat misije EUPM je izgradnja demokratične policije s standardi, ki dosegajo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;evropske v vseh bistvenih elementih delovanja policije in vzpostavitev koordinacije ter 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sodelovanja med entitetami, ki ţivijo na območju BiH. Rok za dosego cilja je bil postavljen 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dokaj ambiciozno, in sicer do 31. decembra 2005, vendar cilj do takrat ni bil doseţen. Nato 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je bila misija podaljšana do konca leta 2009 in nato še enkrat do konca leta 2011. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(http://www.eupm.org/Overview.aspx) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To je svetovalna misija, ki se izvaja v Bosni in Hercegovini v okviru Evropske unije. V tej 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;misiji policisti opravljajo vlogo svetovalcev na področju srednjega policijskega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;menedţmenta. Policisti s svojimi znanji, pridobljenimi z dolgoletnimi izkušnjami na svojih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;specifičnih področjih, svetujejo lokalni policiji pri njenem delu in vzpostavitvi policijskih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;struktur in zakonitosti v drţavi. (http://www.eupm.org/OurMandate.aspx) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slovenska policija je v tej MCM sodelovala od samega začetka, od 1.1.2003, ko je misjija 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EUPM 1 začela delovati s povprečno po štirimi policisti, tako da je do zdaj v EUPM 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sodelovalo skupaj 33 policistov. Na različnih lokacijah v BiH so delovali kot strokovni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;svetovalci za boj proti organiziranemu kriminalu ter za splošno policijsko delo na zvezni in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lokalni (kantonalni) ravni. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Misija EUPM 2 je operativno začela delovati 1.1. 2006, z mandatom dveh let, in je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nadaljevanje misije EUPM 1 v BiH, katere mandat se je končal decembra 2005. Naloge 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;misije so svetovanje policiji BiH, podpora in pomoč pri proaktivnem boju zoper 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;organiziran kriminal ter izvedba reform v policiji. (http://www2.policija.si/index.php/ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;delovna-podroja/8043-eupm?lang=) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po sklepu Vlade republike Slovenije (št. 51100-141/2005/3, 5. 1. 2006) so štirje slovenski 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policisti na misiji nastopili enoletni mandat 6. 2. 2006. Sekretariat Sveta EU je zaprosil RS 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;za podaljšanje do 31. 12. 2007,  kasneje pa še do konca leta 2008. V Sekretariatu Sveta EU 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(CPCC - The Civilian Planning and Conduct Capability) so razpravljali o morebitnem &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="#q“ªþßÏÙå«‚˙ÒµöÖCš¶D&amp;quot;àŽë“ftUXłˇnull®"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="c˜šn,n¼ÁÆnullSÖ&amp;lt;.h,Ì²−Çhöõj°˜ßÐ¯ÐNñunullG"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="ùey’ËéF@Łìävñ]Ká»†W(Ómnullf&amp;quot;ÿÉ§gnull/&amp;quot;P´Ênull´9nÅ[—G˘null/èGßa[¹ ?Öú¥-×Ìénull’&amp;amp;"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="f§‡z-qÔònullnullÇÅµ¶WîªäWð PrG¤š˚ønullóËZ€áìÄ[nully‘ˆ‡sÆnullnullªflnull·æ2Tlnull÷NwnullX–nullnull‰"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;15 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ponovnem podaljšanju in obliki te misije ter nazadnje podaljšali misijo do 2011 kot EUPM 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 v podporo policiji BiH v boju zoper organiziran kriminal in korupcijo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(http://www2.policija.si/index.php/delovna-podroja/8043-eupm?lang=) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.3 Primerjalna analiza proučevanih misij po ključnih parametrih  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V tem delu diplomskega dela bi rad skozi parametre pravne podlage, ciljnega okolja, ciljne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;populacije, pripadnikov policijske misije, delovanja kontingenta, logistike, varnosti in psiho 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;– socialne okoliščin prikazal razliko med misijama, prišel do potrditve ali zavrnitve 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;postavljenih hipotez in nenazadnje bralcu poskušal prikazati vodenje, napredovanje in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ţivljenje v obeh misijah ki sta predmet primerjanja.   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.3.1 Pravna podlaga 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osnovo za ustanovitev JIPTC je predstavljal 13. odstavek resolucije VS OZN 1511/2003, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pomemben pa je bil tudi 14. odstavek, ki poziva vse članice, da v duhu resolucije 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prispevajo k oblikovanju v 13. členu opredeljenih večnacionalnih sil. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za ustanovitev EUPM BiH so pomembni naslednji akti: pogodba o Evropski uniji (tretji 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;odstavek 25. člena), pogodba o Policijski misiji Evropske unije (EUPM) v Bosni in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hercegovini (BiH) (1) (17. člen skupnega ukrepa), skupni ukrep Sveta 2005/824 /SZVP z 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dne 24. novembra 2005 o Policijski misiji Evropske unije (EUPM) v Bosni in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hercegovini(BiH) (2) predvsem 9(1). člen. Mandat misije pa temelji na določilih Aneksa 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;11. k Daytonskemu sporazumu ki je sporazum o mednarodnih silah za policijske naloge 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(International police task forces - IPTF) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ugotovimo lahko, da je pravna podlaga za EU misije natančna in bolje določna, predvsem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;so natančneje opredeljeni okviri, v katerih lahko deluje misija.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="2±\[InulllšO!Ü¶Ž‹ÀªTsa’\ÄL¸null·Ënullç•RJæÎB—Üç0zqnull[3ž©fi¸null2nullÓì:6ÌúÿnullÂnull2nullnull"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;16 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Temeljni nacionalni pravni akt 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za napotitev policistov v JIPTC je temeljni sklep vlade RS, ki je oktobra 2003 obravnavala 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;predlog  pomoči Republike Slovenije v Iraku in odobrila sodelovanje v MCM v Jordaniji.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za napotitev policistov v EUPM BiH je temejni pravni akt sprejetje sklepa Vlade 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Republike Slovenije (št.51100-141/2005/3, 5. 1. 2006) o napotitvi policistov v MCM BiH. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ugotovimo, da so policisti v JIPTC ali EUPM BiH napoteni na podlagi sklepa, katerega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sprejme vlada. Tako velja za vse MCM, v katerih deluje slovenska policija. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Namen 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Namen napotitve policistov v JIPTC je bilo pooblastilo OZN večnacionalnim policijskim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;silam pod enotnim poveljstvom, da izvedejo vse potrebne ukrepe in prispevajo k 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vzdrţevanju varnosti in stabilnosti v Iraku. Cilji pa so zagotoviti usposabljanje iraških 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;varnostnih sil v varnem okolju in ob največjem moţnem sodelovanju mednarodnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;partnerjev, zato je bila misija na nevtralnem ozemlju, v Jordaniji. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Namen EUPM BiH je ustanovitev mednarodnih policijskih sil pod okriljem EU za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izvajanje različnih nalog. Cilji so urjenje in svetovanje varnostnim strukturam, spremljanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in nadziranje njihovega delovanja. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Namen v JIPTC je izšolati iraške kandidate za policiste, ki niso imeli nikakršnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policijskega predznanja, bili takorekoč pobrani iz ulice, do te mere, da so bili sposobni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;opravljanja osnovnih policijskih nalog (legitimiranja, preverjanja dokumentov, ustavljanja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vozil, obravnavaja prometnih nesreč, streljanja, itd) medtem ko je namen in cilj misije 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EUPM BiH predvsem nadzor nad delom policije, preprečevanje konfliktov znotraj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policijskih vrst zaradi rasne in verske nestrpnosti in s tem zagotoviti profesionalno policijo, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kateri bodo drţavljani Bosne in Hercegovine zaupali.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;17 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.3.2 Cilji 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primarni cilji 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primarni cilj  JIPTC je bil v kratkem času temeljno ali do te mere izuriti pripadnike iraške 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policije, da so lahko samostojno opravljali policijsko delo v Iraku in s tem prispevali k 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izboljšanju varnostnih razmer v svoji drţavi. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V EUPM BiH je primarni cilj doseči evropske standarde skozi reformo policije v sami 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policijski organizaciji ter vodenju le te v celotni BiH, preprečevanje rasne in verske 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nestrpnosti in s tem vplivati na njeno profesionalno delovanje.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obe misiji imata pozitivno poslanstvo, skušata doseči določene standarde, ki pa so na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;različnih nivojih profesionalnosti.  Lahko zaključim, da je delo v EUPM BiH dosti teţje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(svetovanje organizaciji, ki ţe dosega zadovoljive rezultate)5 kot pa nekoga naučiti osnove 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policijskega dela in navsezadnje ne imeti kontrole nad samim izvajanjem naučenega v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;matični domovini.   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sekundarni cilji 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sekundarni cilji JIPTC so bili na podlagi prenašanja znanja mednarodnih inštruktorjev v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;učenju osnovnih policijskih nalog, kakor tudi zagotavljanju človekovih pravic, zgotoviti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zadostno število iraških policistov za nemoteno izvajanje policijskih nalog v domovini.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sekundarni cilji EUPM BiH so doseči evropske policijske standarde (skozi opremo, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;delovanje policije, tako pri ogledu kaznivih dejanj kakor tudi obravnavanju prometnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nesreč – zavarovanje kraja prometne nesreče, korupcije med policisti, itd.) in upoštevanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;človekovih pravic, implementacija policijsike reforme ter Zakona o policiji.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;                                                           
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5
 Tu je mišljena predvsem  ukinitev viznega reţima, katera naj bi se zgodila v decembru 2010, kar je velik 
uspeh za Bosno in Hercegovino, vendar ostalih sprememb, katere bi bile bistvene za začetek pogajanj o 
priključitvi Bosne in Hercegovine EU, še vedno ni (policijska reforma, Zakon o policiji, itd) &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;18 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V misiji JIPTC je bila ta številka doseţena, čeprav je kvaliteta policistov vprašljiva, v misiji 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EUPM je doseţen cilj usposobljenost policistov ter upoštevanje človekovih pravic, dočim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;cilja sprejetja policijske reforme in Zakona o policiji do časa pisanja diplomskega dela še 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nista doseţena. Lahko zaključimo, da je večji napredek v EUPM BiH, vendar je potrebno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;upoštevati dejstvo, da je velik pritisk s strani EU na Bosno in Hercegovino v zvezi z 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;implementacijo reforme in zakona.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.3.3 Ciljno okolje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geografski podatki 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Irak spada k drţavam Bliţnjega vzhoda. Kulturno gledano pod Bliţnji vzhod štejemo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;drţave severne Afrike in jugozahodne Azije. Meji z Iranom, Jordanijo, Kuvajtom, Savdsko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arabijo, Sirijo in Turčijo. Irak ima 438,317 kvadratnih kilometrov ozemlja, od tega je 950 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kvadratnih kilometrov vode. (https://www.cia.gov/library/publications/the-world-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;factbook/geos/iz.html) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bosna in Hercegovina (Bosna i Hercegovina - BiH) je drţava na Balkanskem polotoku, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nekdanja socialistična republika SFRJ. Na zahodu in severu meji na Hrvaško, na vzhodu na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Srbijo in na jugovzhodu na Črno goro, na jugu pa ima pri kraju Neum dostop do 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jadranskega morja. Bosna in Hercegovina ima 51,197 kvadratnih kilometrov ozemlja od 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tega je 10 kvadratnih kilometrov vode.(https://www.cia.gov/library/publications/the-world-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;factbook/geos/bk.html) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Demografski podatki 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Irak ima po lastnih navedbah pribliţno 29 milijonov prebivalcev. Centralne province 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bagdad in Babil so najbolj gosto naseljene. (https://www.cia.gov/library/publications/the-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;world-factbook/geos/iz.html) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V Bosni ţivijo tri velike etnične skupine: Bošnjaki, Srbi in Hrvati. Spori med njimi so še 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vedno pogosti in privedejo do številnih političnih nasprotij. Ima pribliţno 4,5 miljona 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prebivalcev.(https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/bk.html) &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="!¾þªªPcD„nullz&amp;amp;nullî˜nullý)ìaR¶Ýnull&amp;amp;5öfnullxnull'H¯nullì˚−ý™úGn¤BRK!ö9nullnullT~ÎEïÿfiñ§«s.˛HcÉÜ¥null3"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="™'„÷ÔZë`VÒØø]„\ks8àÕdÓÑ,ÿbcn[½lôR(ªøU¡·2F…null6‚inullh±õ&amp;lt;ysnull”Œä˜;fiÖ×·bnull$iÏš–null1"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="=Çñ&amp;amp;œt=J«null›fiUv]ônull&amp;lt;…ü˜àÛ•nullI–Vrnull¬‹!%©Œ•Lñì"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="Ææ¸L»¿GY–Ó6h/3ñÐÍ³Ë’ø·ÓþÂßP´k1yò¹K€nullÂe×?bÕ2ùhˆ"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="˝ý·nk⁄null–nullłÝz ØnnullÙ’–˛fimwnullH‹®ãnull¥ú5ónullŠ0nullÔnullmV7qò²‚ª˚Ð×â&amp;gt;Õ²—4›èˇnull‰Ù¦S:µð+1=á!©ˆ¬œGòD1HøÞ‘6:ıùP¤˘fl"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="·½¯w„onull©Cm(nullnullUÖµÝ%nullnullÇåNÁ‘+Da€Ö€zÞ&amp;lt;›–9˚"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="ÿúêLnullÇç“ˆł;ú}°ÑV–1k”Š—null1ïŽ›#nullÙ6µ¨õnull&amp;gt;Nyv\ä˜aMnullì=W›!¦©¥í33çèV⁄ÁÄÂnullðÝznullnullÓênull‰O%nullÊ=−“U"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="±KhByV]õanullnull»Ÿ]o˝8Œ[âRçÔ×nullx¢4¡T¨z¤0»L«ˆ¤†null"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="à¹ÂDIÁ/'ŽDŸ6nE¿nullØ[Q§%–nullaúnullÌe{jnull&amp;amp;÷ðý"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href=":…ùõ¦null0‹ Ëæïnullnull®©1ynull−%ðªnullÜÞgPIˆ,Xñnull|—ë†LM^−R"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="ç?wuŸnull¢h±íÈ'~ÎÄnullnull;dË9‡`˚ÇWhÄYBC•null"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="nullqùDpnullaŁÉ˙ñVòÂ”Ó˙Qnull‘nullÎ€z˜null²UµnullÃnull¿jô^û“÷£ÙúýB"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="j:w⁄©&amp;gt;‹Łý/ƒÌfi¦û_dnc§É¥#‚‘›˝nullEÇ6X·‡¢Ý+^Dö:‚;„D_Rh\í¬nullØ–kOÝÀƒ‡Ïyœßnull¢¶«’nullnullã"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="û{nullˆ4£½nullûŒPˇˆëažnull~¿-úý}¸¤null½ˆX[¦ð#Ð/—(…(»¡œı6s-ùÁÜÍzZ8nullnullÏVnull’›\¹°›®¼¸G!K&amp;lt;À"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="*nullRnull$ƒA‘«;ª\‚¬ÓºÙöÜ†LUíh¢ÿŽtnullŽ÷õ®Rk=vflà&amp;gt;ô˜&amp;lt;˝nulläØÔ’N5é õmÄ˜¾null'onullÛ`flnnullnullHQînull"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="F+2nullA@˚nullUƒnullÎ˙Ynull˜null˘Ð}null&amp;gt;]GE&amp;amp;5null¶ðjnullòüØ¥žı:¶¼}˚ıi&amp;amp;Inull˜nulložö32ý“null‡gsÕ%âÍÅó®çb)É"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="¶Õ¶]»_null’¬oìfi˜¤ãåÈÞzF³‰ÊýøÇaI·$8±ßòJ2Óà2/Vmnull’nullH©ïÌnullÙ0GnullñÒèE»Ô&amp;lt;i-òÓNëëÕônullÎd^ŸÇß"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="³null?ýKý³§=zT—°Ufi˚ØQFÏžTœƒnullGł‡éÌRgÕ"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="û¢pÍ°õnull·ı[¤Ý¨rmÅµí$8ú’}flnullMõÙ−o−«úg†"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="dÁnullç˚˚•Û»¿|§?„PLfinull¡T¤finnull4—ýfiëÃ~ÙŒ˜Ù™˚}¾S−çŸ.InullP¶Þ¶null)Łàòïù™DÌ²Èšnull[null´‡9Ž⁄Æ"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;19 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tako ena kot druga drţava imata teţavo zdruţiti različne etnične skupine, saj je sovraštvo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;med njimi še tako močno in prisotno, da v času pisanja diplomskega dela niti ni realno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pričakovati, da se bo to spremenilo.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ekonomski podatki 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V Iraku prevladuje naftni sektor, ki predstavlja 95% deviznih prilivov, primarni sektorji pa 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;so kmetijstvo, gozdarstvo, ribolov, rudarstvo.(https://www.cia.gov/library/publications/the-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;world-factbook/geos/iz.html) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pred vojno je bila Bosna in Hercegovina koncentrirana na proizvodnjo surovin (les, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kmetijstvo, ţelezo) ter na polproizvode (deli za avtomobilsko industrijo, deli za obutev in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;notranjo opremo stanovanj). Danes skoraj nič od tega ne deluje in je opuščeno. Tuje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;naloţbe se počasi povečujejo, vendar je javna poraba denarja na skoraj 50% bruto 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;domačega proizvoda. (https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bk.html) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Irak je bogat z nafto, ki je zelo iskan »artikel« na trgu, medtem ko Bosna in Hercegovina 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razen dveh delujočih rudnikov (Tuzla in Novi Grad) in nekaj obutvene industrije nima 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;popolnoma nič. Gozdovi, kar ni zaminirano, so večinoma neuporabni, voda  je čedalje bolj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;onesnaţena. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Politični sistem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Irak: Parlamentarna demokracija, ki zastopa interese vseh Iračanov. (https://www.cia.gov/ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;library/publications/the-world-factbook/geos/iz.html) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bosna in Hercegovina: Po vojni je zvezna demokratična republika s trţno usmerjenim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;gospodarskim sistemom. (https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;geos/bk.html) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obe drţavi skušata iz političnega sistema, ki ni bil dober, preiti v nekaj pozitivnega in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;boljšega za ljudi – predvsem glede na človekove pravice. Kako jima to uspeva v času &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="fikrnull]±nrŠnullJ’ÎbÑnull•òéØãÄÏ&amp;quot;³PN7ªŽØ?ÚÃ…null[2«=ôíÔ¶nullw¹aänull1nulli¿Vž àÌMÈÈPÜ¬³µnull˝nullM©"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="ÁH]'Łnull,4ËnullŁºˇ:¢“&amp;amp;|Unullªønullunull&amp;amp;‚÷-¤kºˆŽ^?d£Lˇ(Îê3−fbM€finull§Ý)q⁄sKˇô¨5³Ï³t‹⁄null~¨¥"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="null¹4nullˆBënullÖuT‡èI°Œ;{8⁄hŒ¦N“Ï5fiób_ °™…Iýö·5¶Þ£ZCDnullú›,T”ü‡«”ÓìÜÊÉéªl³‘wçŁ·¶Ä"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="%~ãŠn±à¯òè™ä˛nullúznull˙~hkÁnull−€.ž^ÿ^—µñnull®Ì´ÍøYÊãômàJ8i£nSTnull‚%nullnull{nullE‡sÉnullŸ—&amp;lt;¤:(cnull"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="Oºqç0ã‘]nullã@\)ßñh`9,u¾¸&amp;gt;èJ¾nullnullÃnull9ìš+2Ëº×lÍŠºˇ−ÂÈò‚nullnUùÝºˇ.à0nullnull|ıÓÚöÞXz™¿µflnull]^⁄çL7?¡null`à'Ła&amp;lt;†ð&amp;gt;"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="è¥nullWCYnull‰x‰¦ò†m˝ªü¢Âèßłˇ»µó Ł›QÞnulläû+nullnull´[&amp;lt;8±ł|íËÞ¤ÏU¢µ¥|ëßÉ„)Ž±õ¡Ññƒ|*®Ânull“null’null“k¼ƒöóÙ¡lłÐ&amp;lt;"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="Äéª9„èá´•‡Å¬âªTnullÃûUúnull¥null½ç⁄nullnull¹ò+ð)nullUnulle^—)QÂ›‡ƒýÑłG|= ènullíp3null™öÙ;ì}§ÆXe„rLnull"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="”&amp;lt;łÎ#û™ÿ÷nullÄˆ»~¶−U`q„¦WµµZOnull°˘Ýª‡nullà®•çàóxäÿêì0¯null®8ÂŠž&amp;quot;‘§\Af⁄´»nullsá®5lßÈx;â"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;20 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pisanja tega diplomskega dela, pa lahko vidimo iz informativnih oddaj, časopisja in na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;podlagi varnostne situacije v primerjanih drţavah in tako sami pridemo do zaključka. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Varnostni sistem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Varnostni sistem v Iraku je zelo slab, saj je dnevno na ulicah vse polno nasilja, očitno pa sta 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policija in vojska nemočni pri zajezitvi zelo dobro organiziranega kriminala. Po nekaterih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;informacijah so za veliko število ugrabitev tujcev in domačinov v Iraku krive kriminalne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zdruţbe (informacija pridobljena od iraških policijskih kandidatov in potrjena s strani 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;slovenskega vojaka, ki je bil inštruktor v Iraku in je ni mogoče drugače preveriti), ki 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;poskušajo terjati za ugrabljene osebe dodškodnine, v kolikor je ne dobijo, predajo osebo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;islamskim skrajneţem, ki to osebo »porabijo« v propagandne namene.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Varnostni sistem v Bosni in Hercegovini deluje dokaj dobro, kljub velikemu številu hujših 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kaznivih dejanj (ropi, umori, ugrabitve) saj je večina  teh rešenih, storilci pa prijeti.. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(http://blog.dsos.org/2009/07/06/nato-in-eu-v-bosni-in-hercegovini-%e2%80%93-sinergija-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ali-tekmovanje/)  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Varnostni sistem v Bosni in Hercegovini je gotovo boljši kot v Iraku. Ţe sam obisk tujcev 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(turistov) priča o tem, kako se ljudje počutijo v drţavi – lastna varnost je na prvem mestu.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Religije 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Irak: 97% prebivalstva je muslimanov, od tega 60% do 65% šiitov 32% do 37% sunitov, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;katolikov in ostalih je 3%.(https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;geos/iz.html) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bosna in Hercegovina: 40% prebivalstva je muslimanov, od tega 55-65% šiitov in 32-35 % 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sunitov, 31% je pravoslavcev, 15% katolikov in 14% ostalih. (https://www.cia.gov/library/ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;publications/the-world-factbook/geos/bk.html) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="O6ãöÌFZïC[ågƒnull0¦nullZ•PCdçó“ýÍØnullE+¸m]©ŠûzÄ¿É‹Aó€×)YÕDhØ›)E¤'˚åÔ&amp;lt;nullwónullëRÐ»žnull™"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="^qÊnullXanullŁå@bB¿{É“ƒ–ß„null“Ænull¦z¥u¢nullCå‘¤ænull&amp;gt;⁄Zó=)ÆIÖ¦qnullKµ\‹Ðµƒ#½(¤?¼„nullu$HçÑ§˝·Ñ"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="ÍQ)null„oPnkFª!çWÎÒÀï``:ynullÍç#™Å&amp;gt;)fi=c]³Ð·"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="=Ÿ«^¯CÈ+xõA«ÑœCH²*null¡¬Â_J‚null”fiƒáznullL9WwŁ4null"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="null¡Ô²—ıéQgJŒ°}+sH}flPçnull`&amp;quot;éfgnullZŒÊÈ´nullÍAËÏı˛ž‚Ñ„.=}pw°null,±„)nullé˝-þnullÿ!³×—!óÝc¡"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="µ´˙Ô«ƒ8nullM|⁄ÙoíøcnullH‰¢ÊıânullnullfiSÀõnull¾‡nulld`{%Î°finull5ƒ?OÓØRó€sŽŠ‹¦ÜVÑ€a8nullG1éÆ}\-Ù#ü"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="±‹‹ ºO¤ÂˇþnullínullÜ´lÅŒ–ï»½ð null)nullshíL}õZH·I!éštenullQ÷˚null¢.,t!Ý⁄°nullû†7¸;¶¾¡j ÛnullnullŒ+˛"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;21 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V obeh drţavah so mešane religije, v Iraku šiiti, suniti, Kurdi – vsi islamske veroispovedi, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vendar različne -  medtem ko so v Bosni in Hercegovini deljene na muslimane, katolike in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pravoslavce. Zadnje štetje prebivalstva v Bosni in Hercegovini je bilo leta 2000. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.3.4 Pripadniki policijske misije  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Način kadrovanja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Način kadrovanja za misijo JIPTC je bil po sistemu: »Ali bi se udeleţil misije?«. Potrebno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je bilo priloţiti ţivljenjepis in v kolikor si izpolnjeval pogoje, predvsem kar se tiče 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;poznavanja angleškega jezika, si bil izbran. Pričakovali so, da je imel vsak prijavljen 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policist osnovno znanje policijskega dela, tako da se to ni posebaj preverjalo. Zato je bila 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tudi nadaljna razporeditev policista v misiji odločitev  vodje oddelka za kader v misiji.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Način kadrovaja za EUPM BiH je po sistemu »preverjanje ţivljenjepisa«, v kolikor 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izpoljnjuješ določena strokovna znanja iz področja, katero je bilo razpisano (poznavalec 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mejne problematike, organiziran kriminal, finančni kriminal itd.), in si iskan profil 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(kriminalist, mejni policist, kriminalist za gospodarski kriminal, itd.), si prišel v misijo in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zasedel delovno mesto, na katerega si se prijavil.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tako v eni kot v drugi misiji so bili zahtevani določeni profili, razlika je v tem, da je bilo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;delovno mesto v JIPTC določeno s strani vodje oddelka za kadre v misiji, ker se je za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zahtevano delo pričakovalo, da policist pozna osnove policijskega dela (kontrola osebe, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;preverjanje dokumentov, obravnavanje prometnih nezgod, ogled kraja kaznivega dejanja, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;itd.), EUPM BiH pa na podlagi oddanega ţivljenjepisa in samega specifičnega znanja ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nalog, katere opravljaš doma.  Lahko ugotovim, da je način kadrovanja za misijo EUPM 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;BiH dosti boljši, saj policistom podajaš svoje izkušnje in znanje. V JIPTC so bili določeni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policisti na nepravih poloţajih (prometni policist je predaval o človekovih pravicah, itd.). S 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tem je jasno povezano vodenje in poveljevanje, katero v JIPTC ni bilo tako »strokovno« 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kot je v EUPM BiH, bilo je bolj neposredno, tako da smo teţave reševali sproti. Tako je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prenašanje znanja in izkušenj na dosti višjem nivoju, v EUPM BiH je pa vodenje in &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;22 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;poveljevanje mednarodnim policitom nekoliko slabše. Če je razdalja med šefom in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;delavcem velika, to vpliva na izmenjavo informacij in s tem povezano poročanje. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Napredovanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V JIPTC je vse delovalo po vojaškem sistemu - danes si tu, jutri si tam – vsak mednarodni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policist se je imel pravico pritoţiti na odločitve poveljujočih. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V EUPM BiH skoraj da ni napredovanja,  ker  je potrebno za vsako spremembo delovnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mesta pridobiti soglasje matične drţave. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tukaj pridemo do zaključka, da je organiziranost EUPM BiH skozi napredovanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mednarodnih policistov znotraj misije dosti slabša, kot je bilo pa to v misiji JIPTC. V 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;JIPTC si sčasoma zaprosil za delovno mesto, katero ti je najbolje ustrezalo in si se počutil 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dovolj sposobnega in profesionalno opravljati zastavljene naloge.   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posebna znanja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V JIPTC v kolikor je kandidat imel posebna znanja (vodenje policijske postaje, aretacije 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;storilcev hujših kaznivih dejanj, vpadi v objekte, poznavanje eksplozivnih sredstev, itd.) je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lahko zasedel višje poloţaje v smislu vodje oddelka.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V EUPM, v kolikor imaš posebna znanja, si jih lahko samo šteješ kot prednost, se pa ne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;upoštevajo pri tvojem napredovanju.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V obeh misijah so bila posebna znanja zaţeljena, vendar niso imela večjega vpliva na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;odločanje o zasedbi poloţaja policista. Lahko pa ugotovim, da je bilo v misiji JIPTC 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;napredovanje in zasedanje višjih poloţajev hitrejše in bolj verjetno kot pa v EUPM BiH. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moţnosti podajanja posebnih znanj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V JIPTC si imel moţnost podajati posebna znanja, celo zaţeljeno je bilo, v kolikor si imel 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izkušnje s področij, (vodstvo misije te je pri takšnih projektih spodbujalo) ki so bila 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zastopana v misiji. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;23 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V EUPM BiH lahko podajaš posebna znanja, vendar je na ţalost tudi pomembno, iz katere 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;drţave prihajaš, saj se pogosto dogaja, da izkušnje policista, na primer iz Nemčije, več 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;štejejo, kot pa policista iz Slovenije. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V misiji JIPTC ni bilo pomembno, kdo si in od kod si, pomembno je bilo, kaj znaš in si v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tem dober, medtem ko v EUPM najvišje poloţaje zasedajo Nemci, Italjani in Francozi. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ostali so na niţjih poloţajih.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Starost 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za obe misiji tako JIPTC kot EUPM BiH je po zakonu je pogoj za pristop v misijo 12 let 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;delovnih izkušenj. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Starost ni pomembna, te pa v EUPM drugače obravnavajo, če si »starejši« policist in s tem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;po njihovi razlagi bolj izkušen. Tako lahko ugotovim, da je misija JIPTC dosti bolj prijazna 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;do mladih policistov kot pa EUPM BiH.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spol 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spol tako za misijo JIPTC kot misijo EUPM BiH ne vpliva na izbor kandidatov. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V obeh misijah niso delali razlik med moškim in ţenskim spolom. Dejstvo pa je, da so tako 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iračani kakor tudi policisti v BiH laţje sprejeli moškega kot ţensko. Tukaj je teţko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zaključiti, kdo je boljši, je pa gotovo misija v EUPM BiH dosti bolj prijazna do ţensk kot je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bila misija JIPTC.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Druţinski status 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Druţinski status tako za misijo JIPTC kot za misijo EUPM BiH ne vpliva na izbor 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kandidatov. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za obe misiji druţinski status ni pomemben, je pa laţje za policista, ki ima druţino, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sodelovati v EUPM BiH  zaradi bliţine doma . 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;24 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Drţavljanstvo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za obe misiji je pogoj drţavljanstvo Republike Slovenije, manjša razlika je samo v izbiri 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kandidatov, saj Republika Slovenija ne pošilja v misijo EUPM BiH policistov, katerih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;starši so iz bivših jugoslovanskih republik. Razlogi zato so nepristranskost pri izvajanju 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nalog, kar lahko štejem kot slabost.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Motiv 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vsekakor je za obe misiji tako JIPTC kot EUPM BiH motiv denar, drugi pa sprememba 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;delovnega okolja, delo s tujimi policisti, nabiranje izkušenj, itd 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verjetno je motiv v vseh misijah enak, mogoče se sčasoma samo spreminjajo prioritete 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;odhoda. Tako lahko ugotovim, da je misija EUPM BiH glede zgoraj naštetih faktorjev 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;veliko bolj prijazna.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trajanje napotitve 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za obe misiji tako JIPTC kot EUPM BiH je po zakonu leto dni z moţnostjo podaljšanja za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;šest mesecev. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lahko ugotovim, da je v EUPM BiH  dosti laţje preţiveti leto in pol, kot pa v misiji JIPTC 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ţe zaradi oddaljenosti od doma in odhodov domov, še posebej, če ima policist mirovnik 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;doma otroke.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.3.5 Delovanje policijskega kontingenta 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priprave pred odhodom v misijo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pred odhodom v JIPTC smo imeli tedenske priprave, predavanja kolegov, ki poznajo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razmere na Bliţnjem vzhodu, predavanja glede obnašanja, kulture, itd  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pred odhodom v EUPM BiH smo imeli dvodnevne priprave in seznanitev z delom in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;političnim sistemov v BiH. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;25 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Priprave za misijo JIPTC so bile dosti bolj kvalitetne in obširnejše kot pa za EUPM BiH, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kar je po eni strani razumljivo.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prihod v misijo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prihod v misijo JIPTC je z letalom, stroške krije Republika Slovenija.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prihod v misijo EUPM BiH je z letalom ali lastnim prevoznim sredstvom. Stroške letala 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;krije Republika Slovenija, gorivo za vozilo sam.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V JIPTC ni bilo izbire, v misijo si moral z letalom, v EUPM BiH greš lahko s svojim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vozilom, ki lahko uporabljaš v prostem času, kar je prednost.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Temeljne zadolţitve 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V JIPTC usposabljanje bodočih policistov. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V EUPM BiH pomoč in svetovanje policistom in kriminalistom pri delu. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V JIPTC smo jih usposabljali v temeljnih policiskih nalogah, v EUPM pa jim svetujemo pri 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;reševanju teţav, do katerih pridejo pri delu na terenu in raziskavah kaznivih dejanj. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Horizontalni in vertikalni stiki v strukturi misije 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V JIPTC deloval pod poveljstvom vodje teama, v katerem si delal.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V EUPM BiH delujem pod povelstvom vodje SIPE v Sarajevu in njemu odgovarjam. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V obeh misijah se točno ve, od koga prejemaš ukaze in komu odgovarjaš. Lahko ugotovim, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;da je bila tako imenovana »veriga poveljevanja« dosti boljša v JIPTC, saj smo imeli šefa pri 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»roki«, v EUPM BiH je pa v Sarajevu (sam sem stacioniran v Banja Luki), zato vidim  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;svojega nadrejenega  enkrat mesečno. Vsa ostala komunikacija poteka  preko telefona ali e-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;maila.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;26 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sistem poročanja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V JIPTC ni bilo tega sistema, saj je bil vodja skupine z nami. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V EUPM BiH poročam vodji SIPA Sarajevo s tedenskim poročilom in pisnimi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zabeleţkami. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dejanskega poročanja v JIPTC ni bilo, saj ni bil potreben, v EUPM pa se tedensko in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dnevno poroča nadrejenemu v pisni obliki. Tukaj lahko ocenim, da je bil dosti bolši sistem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;v JIPTC, saj je bil vodja v vsakem trenutku seznanjen z delom.   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Srečanja članov nacionalnega kontingenta 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V JIPTC so bila srečanja članov kontingenta dnevna, saj smo ţiveli v isti stavbi. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V EUPM BiH so srečanja članov kontingenta bolj redka, (v enem letu smo se srečali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;trikrat), saj smo razporejeni po celotni Bosni in Hercegovini (Banja Luka, Tuzla, Mostar in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sarajevo).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kar se tiče izmenjave mnenj in socialnega ţivljenja članov kontingenta, je bilo dosti bolje v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;JIPTC kot je v EUPM BiH. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.3.6 Logistika 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Informacijska in telekomunikacijska oprema 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V JIPTC nam je pripadal mobilni telefon katerega zagotovi MNZ, vodja kontingenta je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;imal dodatno še satelitski telefon. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V EUPM BiH imam mobilni telefon katerega zagotovi MNZ in še enega katerega zagotovi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EUPM BiH.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;27 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Med misijama ni bilo bistvene razlike glede informacijske in telekomunikacijske opreme. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kar lahko štejem v plus je to, da nam misija EUPM BiH priskrbi telefone z lokalnimi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;karticami, prav tako nam plačajo 20 eur mesečno, kar v JIPTC ni bilo.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Namestitev 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V JIPTC in EUPM BiH morajo policisti sami poskrbeti za namestitev. Razlika je bila v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;plačilu stanarine, vode in ostalih stroškov. V JIPTC je stanarino plača drţava Slovenija  v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EUPM BiH pa stanarino plačaš sam.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tukaj lahko ugotovim, da je bilo dosti bolje poskrbljeno za nas v JIPTC ţe zaradi same 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kvalitete bivanja (sam gledaš na višino stanarine, v JIPTC je bilo določeno, koliko lahko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;potrošimo), vendar so ponujena finančna sredstva presegala zahteve.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nastanitvena logistika 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Glede nastanitvene logistike je bilo v JIPTC nekoliko boljše, saj smo imeli kosilo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zagotovljeno v kampu, zajtrk, večerjo smo plačevali sami. Kar se tiče čiščenja, likanja, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pospravljanja, delo opraviš sam ali pa si plačaš čistilko. Enako velja za  EUPM BiH. Edina 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razlika med misijama je, da v Banja Luki nismo imeli zagotovljene  restavracije za kosilo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lokalni prevoz 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vozila je zagotovila misija JIPTC (vozila so bila rent – a – car, vsa opremljena z lokalnimi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tablicami in s tem povezano nevpadljiva). Uporabljali smo jih za prevoz na delo in domov. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V prostem času si vozilo lahko uporabljel, vendar si sam plačal gorivo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vozila so last EUPM BIH, temno modre barve, oznakami EU POLICE, rumenimi tablicami 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in tako vpadljiva. V prostem času vozilo lahko uporablješ, vendar ne med 23.00 uro in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;06.00 uro zjutraj. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V JIPTC so zagotovili vozila, ki niso bila markantna in s tem manj izstopajoča, ter za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uporabnike bolj varna. Prav tako ni bilo nekakšne omejitve rabe vozila v prostem času. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;28 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.3.7 Varnost 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fizična ogroţenost 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fizična in ţivljenska ogroţenost je bila bolj prisotna v JIPTC ţe zaradi samega potovanja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;na delovno mesto. Slovenski policisti smo bili nastanjeni v Ammanu, glavnem mestu 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jordanije in smo se vsakodnevno vozili cca. 1,5 ure z avtomobilom v kamp v puščavi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muwaqar, kjer smo delali. Pri voţnji smo bili izpostavljeni prometnim nesrečam, uličnemu 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kriminalu, predvsem na semaforiziranih kriţiščih na rdeči luči (fizični napadi na policiste, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;poškodovanje vozil, tatvine, itd), v samem kampu pa terorističnim napadom podpornikov 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iraka in iraške politike, ki so bili zaradi slabega nadzora nad izbranimi kandidati poslani na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;šolanje. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V EUPM BiH so nevarne predvsem mine, še posebej na področjih, ki niso poseljena, in  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kriminal (drzne tatvine, ropi, tatvine vozil, itd.). Zanimivo, da se največ drznih tatvin ter 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ropov zgodi pri odhodu iz trgovskih centrov, kar kaţe na kupno moč in socialno stanje v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;drţavi.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kar se tiče virov ogroţanja, je bilo teh več v misiji JIPTC kot jih je v misiji EUPM BiH. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Navsezadnje lahko vire ogroţanje v EUPM BiH zmanjšaš na minimum, če upoštevaš 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;določene varnostne ukrepe (zbiraš restavracije, bare, itd), ter se izogibaš območjem, ki so 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;označena s tablami »Pazi mine«.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Psihosocialna ogroţenost 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V JIPTC te lahko ţe sam strah pred napadom in  razmišljanje o tem, kaj se ti lahko zgodi, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pripelje na rob obupa. Prav tako je prisoten močan strah in stres, še posebej, če imaš otroke 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in se komu od njih kaj zgodi. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V EUPM BiH psihosocialne ogroţenosti ni, saj se lahko v vsakem trenutku vrneš v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;domovino (vsaj čez vikend). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;29 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Strah, pritiski, stres je bil bolj prisoten v Jordaniji kot je pa v Bosni in Hercegovini ţe 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zaradi različnega dojemanja okolja in ljudi okoli tebe.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zdravstvena ogroţenost 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V JIPTC je največjo zdravstveno nevarnost predstavlja zastrupitev s hrano ali vodo, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dehidracija (visoka vročina in nič vlage). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V EUPM BiH je zdravstvena ogroţenost nekako enaka kot je v Sloveniji, saj nimajo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ekstremnih bolezni. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V JIPTC je bilo dosti več moţnosti zbolevanja kot je pa to v Bosni in Hercegovini. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Navsezadnje je puščava za nas popolnoma drugo okolje, ki ga nismo vajeni.   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skupna stopnja ogroţenosti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za misijo JIPTC smo pri plači prejemali dodatek za nevarnost. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V misiji EUPM BiH ne prejemamo dodatka za nevarnost. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po kriterijih Uredbe o plačah je nevarost dosti večja v Jordaniji kot Bosni in Hercegovini.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lahko ugotovimo, da je od posameznika do posameznika odvisno, kaj mu več pomeni, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dodatek in oddaljenost od doma, ali pa nič dodatka in bliţina doma.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.3.8 Psihosocialne okoliščine 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oddaljenost od doma 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V JIPTC je vpliv oddaljenosti od doma velik. Druţino slišiš preko telefona ter interneta. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sam sem v 13 mesecih delovanja v misiji z druţino preţivel 1,5 meseca. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V EUPM BiH dosti laţje prenašaš oddaljenost od doma, saj je razdalja med Bosno in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hercegovino ter Slovenijo »majhna«, z vozilom cca. 3,5 ure, tako da si lahko doma skoraj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vsak konec tedna.  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;30 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sama oddaljenost je ključnega pomena, saj lahko, če ti je teţko, ali če je doma kaj narobe, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;iz EUPM BiH odideš domov, v JIPTC smo bili vezani na letalske prevoznike.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obiski doma 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obiski doma so bili iz misije JIPTC omejeni in vezani na dopust. Na vsake 3 mesece smo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;odhajali domov za ca.14 dni.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iz misije EUPM BiH so obiski doma lahko vsak vikend, ter še dodatno vezani na dopust. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mesečno ti pripada 4 dni, tako da jih lahko porabiš v tekočem mesecu ali pa jih shranjuješ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ter jih kasneje koristiš skupaj. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obiskov doma je dosti več iz  misije EUPM BiH kot jih je bilo iz misije JIPTC, v obeh 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;misijah pa si lahko hkrati koristil 21 dni, nato pa se je bilo potrebno vrniti. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tako pridemo do zaključka, da je skozi institucionalno primerjalno analizo in parametre, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;katere sem primerjal, dosti več pozitivnih stvari na strani misije EUPM BiH (21 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;parametrov) kot pa na strani strani misije JIPTC (10 parametrov). Če pa govorim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;individualno – skozi občutke policista -  ugotovim, da v primerjavi parametrov delovanja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kontingenta in tehničnih sredstave prevladuje misija JIPTC. Samo vodenje, poročanje in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;organiziranje dela je bilo tako boljše in bolj učinkovito kot je to v EUPM BiH. Dejstvo je, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;da je nekaj parametrov, katerih nisem mogel primerjati, ker so v osnovi enaki (npr. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;demografija, ekonomija, politični sistem, itd.), vendar ne vplivajo na končno oceno, katera 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;misija je bolje vodena in katera je bolj pozitivna in laţja, gledano s stališča slovenskega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policista in osnovnih ţivljenskih kriterijev.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;31 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 Zaključek 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.1 Verifikacija hipotez 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uradno ZDA ne vodijo mirovnih civilnih misij in operacij. Le te se namreč vedno izvajajo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;z odobritvijo VS OZN, tako da potem v misiji poleg ZDA sodelujejo tudi druge drţave in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;članice VS. Tako je bilo tudi v primeru našega sodelovanja v JIPTC. Slovenija je sicer 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sodelovala s State Departmentom, vendar je cela ameriška operacija v Iraku imela podporo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VS OZN. Uradno bi torej lahko rekli, da je Slovenska policija tam sodelovala kot članica 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OZN in ne kot podpornica ameriške zunanje politike, neuradno pa se seveda ve, kdo je bil 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;glavni »motor« operacije Iraqi Freedom.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po zgornjih ugotovitvah skozi primerjalno analizo je jasno, da so bile smernice pod 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»ameriškim« poveljstvom bolj jasno začrtane, vodenje je bilo učinkovito, saj je bilo celo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vodstvo iz ene same drţave. Direktor, njegov namestnik in vsi ostali vodilni usluţbenci 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;misije, so bili Američani. Tam smo vedeli, za koga delamo. S tem ne trdim, da so bili ukazi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vedno najbolj logični, bili pa so bolj usklajeni kot so v misiji EUPM. Hitreje se je lahko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;odločalo o vseh stvareh. Bistvena razlika je, če ima misija samo enega »gospodarja«, ali pa 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;jih ima sedemindvajset, kot je v misijah EU. Članice Unije so pač enakopravno zastopane, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kar nujno privede do različnih konceptov dela in vodenja, s tem pa tudi do slabe sinergije in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;teţav pri doseganju skupnih ciljev. Takšno vodenje dostikrat vzame (pre)več časa in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;energije.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zato lahko potrdim prvo hipotezo, da je bila Organiziranost, vodenje in poveljevanje o v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;misiji JIPT,C katero so vodile ZDA v okviru OZN boljše, kot je to v misiji EUPM BiH pod 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;okriljem EU. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kako sta bili misiji učinkoviti, je teţko izmeriti, nenazadnje ena še ni zaključena. Dejstvo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;je, da smo v misiji JIPTC poskušali v dveh mesecih usposobiti kandidate za opravljanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;poklica policist. Tipičnega profila kandidata ni mogoče narediti, vedeli pa smo, da so vseh &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;32 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;starosti (od mladih do starih), različnimi stopnjami in vrstami izobrazbe. Usposabljali smo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;jih za delo v zelo specifičnem okolju, predvsem pa v okviru kurikulima, ki so ga napravili 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ljudje, ki niso poznali kulture ciljne populacije, njihovih osebnih in druţbenih razmer ter 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;običajev in zelo pomanjkljive izobrazbe. Dejstvo, da jih je bilo pri opravljanju policijskih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nalog dve tretjini ubitih v roku enega leta po zaključku njihovega šolanja in povratku v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Irak, še ne pomeni, da je bila misija neuspešna. Ali pač? Verjetno so bile (in so še vedno) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;razmere v Iraku res tako  hude in bi jih brez znanj, ki so jih pridobili od mednarodnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;instruktorjev v JIPTC, pobili še več. Vsaka stvar se vedno da narediti bolje, vendar menim, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;da smo v danih okoliščinah mednarodni inštruktorji s svojim profesionalnim angaţmajem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dosegli optimalne  moţne rezultatov.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Misija EUPM poteka ţe od leta 2003. Od takrat se v Bosni in Hercegovini ni spremenilo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;skoraj nič. Izvedena je bila vrsta normativnih, političnih, upravnih, organizacijskih, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kadrovskih in drugih sprememb, kar naj bi vse pripomoglo k blaginji naroda, k ukinitvi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;viznega reţima za bosanske drţavljane in k procesu pribliţevanja Evropski uniji.  Če na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;trenutne razmere gledamo  globalno in se osredotočimo na resnejše spremembe v drţavi, na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;primer na reformo policije, ugotovimo, da narod in vladajoča politika nista pripravljena na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spremembe in jih nočeta sprejeti. Nobena od policijskih sistemskih reform ali resnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sprememb zakona ni bila uspešna in še vedno ni. BiH je daleč od blaginje, korupcija in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kriminal vladata drţavi. Določeni drţavni aparati kot so policija, toţilstvo in sodstvo se 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;trudijo spremeniti obstoječe stanje, vendar jim vse skupaj ne uspeva najbolje. Ţalostno je, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;da jim tudi mednarodne organizacije, pa ne mislim samo na EUPM, ampak tudi na OHR, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OSCE in druge, pri tem ne pomagajo kaj dosti. Veliko je govorjenja, realiziranega je bolj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;malo. Je pa res, vsaj kar se tiče Slovenskih policistov, ljudje nas jemljejo kot sebi enake, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;navsezadnje smo bili del nekega skupnega druţbenoekonomskega in druţbenopolitičnega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sistema nekdanje skupne drţave. Samo poznavanje lokalnih narodov, običajev, kulture, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;obnašanja, ipd. nam daje prednost pred ostalimi drţavami. Ljudje nam v veliki meri 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zaupajo, razumemo jezik, sporazumevanje je laţje in s tem je dvosmerni tok informacij 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kvalitetnejši. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;33 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zato lahko potrdim tudi drugo hipotezo, da Slovenski policisti opravljajo svoje delo v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mednarodnih mirovnih operacijah bolje na območju Jugozahodne Evrope kot pa v drugih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mirovnih operacijah po svetu zaradi poznavanja kulture in jezika prebivalstva, kjer poteka 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mirovna operacija.    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.2 Povzetek glavnih ugotovitev 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Republika Slovenija se je osredotočila predvsem na misije, ki potekajo na območju JV 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evrope. V večini primerov je to za slovenske policiste prednost pred ostalimi tujimi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policisti, ker nas večina dokaj dobro razume in pozna lokalni jezik, zgodovino, kulturo in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;socialne in administrativne strukture drţave, kjer se izvršuje misija EUPM BiH.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skozi diplomsko delo pa smo ugotovili, da je velika razlika ali misija poteka na enem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prostoru (v policijskem centru), ali pa poteka na območju cele drţave. Jasno je, da je bila 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;učinkovitost in koordinacija misije skozi organizacijo, vodenje in poveljevanje, ki je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;strnjena na en prostor kot v mojem primeru JIPTC boljša,  kot pa je to v misiji EUPM BiH.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poveljevanje, vodenje in poročanje je neposredno, tako da se jasno ve, kaj se od nekoga 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zahteva, če pa imamo misijo v celi drţavi, je to logostično nekoliko bolj zahtevno in  tudi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;manj učinkovito.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S tem je nujno povezan tudi nivo znanja angleškega jezika, ki je v misiji EU  boljši in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kvalitetnejši kot je to v misijah UN. Določene drţave v misijo UN pošiljajo policiste brez  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(pred)znanja angleškega jezika, tako da bi take zahteve kot jih postavlja EU v misijah UN 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;povzročile velik osip kandidatov za misije, saj je znanje angleščine nekaterih zelo slabo 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(nezadovoljivo za osnovno komuniciranje), v misijo pridejo brez vozniškega dovoljenja, ter 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;z drugimi lastnostmi, ki so za druge udeleţence misij moteče. Dodati je potrebno, da so 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pripadniki misij EU tudi drţavljani članic EU, kjer so ţivljenjski standardi in običaji na  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;precej visokem in relativno enakem nivoju, zaradi česar teţko pride do večjih razhajanj v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;obnašanju policistov.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;34 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skozi diplomsko delo sem se poskušal dotakniti vseh osnovnih segmentov dela in ţivljenja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policistov v MCM, da bi bralec laţje razumel in dobil  svojo sliko o misijah. Misiji, kateri 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sem primerjal, sta geografsko in politično popolnoma različni, kar nujno vpliva tudi na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kvaliteto ţivljenja policistov. Prednost misije JIPTC je bila v tem, da smo ţiveli v isti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zgradbi, tako da smo lahko dnevno komunicirali in se videvali, medtem ko smo v misiji 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EUPM BiH razporejeni po celi drţavi in so srečanja omejena na vsakih par mesecev. Prav 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tako je puščava slovenskim policistom neznanka, zato je bila prilagoditev na ţivljenje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;daljša in teţja, poznavanje arabske kulture je bilo na nekem osnovnem nivoju, medtem ko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;jezika niti eden od petnajstih sodelujočih policistov ni poznal niti ni bilo organiziranega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nobenega tečaja arabskega jezika.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tako pridemo do zaključka, da pripravljenost in vrhunska usposobljenost evropskih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policistov in vojakov nedvomno izkazuje visok nivo elementov kriznega managementa, saj 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;navedena elementa ne bi mogla obstojati, v kolikor bi bile matične drţave v razsulu 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;oziroma pod nivojem, ki je tudi za Slovenijo nekaj povsem običajnega (imeti toplo vodo, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;elektriko, zdravila, dnevni topel obrok, itd.)  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;35 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 Literatura in viri 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Central intelligence agency, Publications, The world factbook. Pridobljeno dne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;19.10.2010 na https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/docs/ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;profileguide.html. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; European union police mission in Bosnia and Herzegovina, Mandate. Pridobljeno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dne 07.11.2010 na http://www.eupm.org/OurMandate.aspx 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; European union police mission in Bosnia and Herzegovina, Overview. Pridobljeno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dne 07.11.2010 na http://www.eupm.org/Overview.aspx 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Fugina, M. (2009). Štab, Nato in EU v Bosni in Hercegovini – sinergija ali 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tekmovanje?, Štab. Članek je pridobljen dne 07.11.2010 na http://blog.dsos.org/ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009/07/06/nato-in-eu-v-bosni-in-hercegovini-%E2%80%93-sinergija-ali-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tekmovanje/. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Garb, M. (2003), Mirovne operacije, Slovenska vojska, 11 (16), 20 -21. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Grošelj, K. (2009). Transformacija sodobnih mirovnih oparacij, urednik R. Bric, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zbornik, Sodelovanje Republike Slovenije v mednarodnih operacijah in misijah, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;22-23. 21. januar 2009, Brdo pri Kranju, Ljubljana, Ministrstvo za obrambo RS.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Hansen, A. (2002) From Kongo to Kosovo, Civilian police in Peace Operations, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;343, London, Adelphi Paper. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Jelušič, L. (2003). Mirovne operacije kot oblika globalne mirovne preventive pred 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;širjenjem groţenj. Teorija in praksa 40 (4), 627-647. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Macchi, V. (2006), Jordan Times, JIPTC— Arming Iraqis with policing skills, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jordan Times. Članek je dobljen dne 16.05.2010 na http://www.jordan 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;embassyus.org/01302006001.htm. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Ministrstvo za notranje zadeve, Policija, Bosna in Hercegovina, EUPM. Članek 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dobljen dne 07.11.2010 na http://www2.policija.si/index.php/delovna-podroja/ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8043-eupm?lang= 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Ministrstvo za notranje zadeve, Policija, Mednarodne civilne misije. Članek 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pridobljen dne 07.11.2010 na http://www2.policija.si/index.php/mednarodno-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sodelovanje/mednarodne-civilne-misije &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="null+8ˆìEÙ„°˘|—cGxłfèíË²SønullìktØx2a˛mLËµ¥ižnullý¿«à\1ÍlònullÊ•j@’‰“nullflì&amp;quot;nullE)˚Õ£æ05ú−zÓt&amp;lt;fiQ*¦nullnull"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="n°Ý! …qÁ&amp;gt;2nullÙíÙUünullkeÎinull“E˘½Enull?‚_ønullæîð‘Û»9³fÁÏÅ¯ö%Ü0üù!˙ÞË˘JnullÉzÖÔnull„iè“Tå¹4A˚52·™ä8Vl"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="*Û6™3[ø˛£nullŒ;nullä»¥-˛nullOÁ£ınullnullOnullÕ©flnull¤#ûñ"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="nullÛ˝ÍnullM”\ø¥null˙Lƒ)¬˘~Å‘±nullJÁ*»Ož`æG˜¢2]nullÆcÙ¶;(&amp;lt;0+null"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="i~SnÃd°`ç=œnullZý?QnullásÖµ½Ùpð&amp;amp;Œì:nullnull-Î¹Ä˙nullÝt{xze⁄Èì"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="„ª‚3ü’dÁA£nullúÏÞnullmKnull$null&amp;quot;!¾unullÑ¬™M¦nullÿÉï5.ÝnullàJË èó»‚»[nzj_}®ùnull+/eAòÇŒł"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="nullnullæœnullÃnulltš¦*åÍnÞôÙµfl¾'!?Áƒ˙±®®úÀ¿nullð’'W1ÈC(ª½@7øłxþ−ÖÅË¤,ŒÚflflEPbÒö"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="ãäd¸ž]xÐ—„he=÷þâÓHêª½8U»Oªnull¶‰Æœ˚#é%Lqú&amp;gt;÷null³!null«QãªþŁ@eJYnull«H˚null‰óêfi‘˝&amp;lt;âånullÆ°1TłÍUn|Œö“‰"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="¥8}Ï†TÓnullÏÐûÍnullNnulle!¥gnullpâ¦U˚ÉG’ñ¬ã'ÙnulltVDæµ„Æñ.‡Ïnull˘nullTå*™&amp;quot;b‘±Ñu÷`Aþ¡˚,ôõÇ-flÖznullË—‰?Rƒ™™1"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;36 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Ministrstvo za notranje zadeve, Policija, Slovenska policija v mednarodnih civilnih 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;misijah 1997 – 2007. Članek prodobljen dne 07.11.2010 na http://www.policija. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;si/images/stories/MednarodnoSodelovanje/PDF/MirovneMisije/PolicijaVMednaro
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dnihMisijah.pdf 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Ministrstvo za notranje zadeve, Policija, Sprejem policistov, ki so se vrnili iz 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mednarodne mirovne misije v Jordaniji, in podelitev odlikovanj jordanskega 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;kralja. Članek pridobljen dne 07.11.2010 na http://www2.policija.si/index. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;php/novinarsko-sredie/index.php?option=com_content&amp;amp;view=article&amp;amp;id=3066 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Poslovnik medresorske komisije za napotitev oseb v misije in mednarodne 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;organizacije (Uradni list RS, št. 112/06). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Pravilnik o napotitvi javnih usluţbencev ministrstva za notranje zadeve in organov 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;v sestavi v mednarodne civilne misije in mednarodne organizacije (št. 007-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;152/2008/1, 13. 5. 2008). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Resolucija o strategiji nacionalne varnosti Republike Slovenije (Uradeni list RS, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;št. 27/2010). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Strategija sodelovanja MNZ v mednarodnih civilnih misijah 2010 - 2015 (št. 871-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5/2009/18, 30. 3. 2010). Pridobljeno dne 11.10.2010 nahttp://www.policija.si/ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;images/stories/MednarodnoSodelovanje/PDF/MirovneMisije/100303-
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;StrategijaMNZ.pdf 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Strategija sodelovanja Republike Slovenije v mednarodnih operacijah in misijah 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Uradni list RS, št. 19/10). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Uredba o plačah in drugih prejemkih javnih usluţbencev za delo v tujini (Uradni 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;list RS, št. 14/09, 16/09 – popr. in 23/09). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Vlada republike Slovenije, Ministrstvo za zunanje zadeve, Evropska varnostna in 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;obrambna politika (EVOP). Članek dobljen dne na 07.11.2010 na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://www.mzz.gov.si/si/zunanja_politika/evropska_unija/evropska_varnostna_in
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;_obrambna_politika_evop/ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Zakon o napotitvi oseb v mednarodne civilne misije in mednarodne organizacije 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Uradni list RS, št. 20/06). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Zakon o policiji (Uradni list RS, št. 66/09 – uradno prečiščeno besedilo). &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="å³¼Š`OR−9eÒƒ¤YfiÉ™žˆœJ)sŒMÚnull|Ò‰ênullyØR–GÒŁìnullÏÞ˝uŒvnull‹™&amp;lt;z]çÍë8[…nullû!ènull&amp;amp;z@Ãfnull1Iı…t³ô…üz¡ƒı‘(¦-Ks−ô\eB=fDžnullö9Ł"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="annotation"&gt;&lt;a href="mnullnullp*™Ô`Ç¥„‡$Á3°Hbk2çæ$—Yd¤d.Ãnullöê÷¤5Êjª`@null$èD/æª²nullò½b(æ\`é¾nullnullö&amp;lt;Ã*null¿_—8^‚ã–˜«i½üÙHP‰Fmnull^tbKIò&amp;quot;ýœ]Y–ï˛inull"/&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;37 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Zakon o zunanjih zadevah (Uradni list RS, št. 113/03 – uradno prečiščeno 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;besedilo, 76/08 in 108/09).  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;38 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Delovni življenjepis kandidata 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rodil sem se 29. junija 1975 v Weissenburgu v Nemčiji. Tri razrede osnovne šole sem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;končal v Ljubljani, dokončal pa  na Vrhniki. Šolanje sem nadaljeval na Srednji šoli za 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;miličnike v Tacnu.. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po opravljanem zaključnem izpitu sem se leta 1994 zaposlil kot policist na Policijski postaji 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vrhnika, kjer sem opravljal najprej delo policista – opazovalca, nato spremeljevalca v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;patrulji in nazadnje kot vodja patrulje.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leta 1998 sem bil na lastno ţeljo premeščen v Sektor kriminalistične policije, takrat 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mobilno kriminalistično skupino, kasneje Mobilni kriminalistični oddelek, kjer sem še 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;danes.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leta 2005 sem se prijavil v začetni tečaj za policiste – mirovnike, tako da sem ţe leta 2006 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;odšel v prvo misijo  JIPTC (Jordan international police training center) v Jordaniji, kjer sem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sodeloval pri usposabljanju iraških policistov. V misiji sem bil 13 mesecev . Leta 2009 sem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;šel v misijo EUPM v Bosni in Hercegovini in opravljal naloge svetovalca za SIPA (State 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;investigation and protection agency) v Banja Luki. V tej misiji sem še vedno. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aktivno govorim angleški jezik in jezike bivše Jugoslavije. Obvladam delo s programskimi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;orodji Microsoft Office in Internet. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;39 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Izjava o avtorstvu 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spodaj podpisani Allen Lorbek izjavljam, da je diplomsko delo z naslovom »Slovenska 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;policija v mednarodnih civilnih misijah – primerjalna analiza ameriško in evropsko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vodenih misij« rezultat lastnega dela in da so rezultati korektno navedeni. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ljubljana, 11.11.2010                                                                                          Allen Lorbek 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;</XmlText>
</dokument>