<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<dokument>
  <DocumentID>1110000</DocumentID>
  <ContentID>1433768</ContentID>
  <FileName>1110000_file.pdf</FileName>
  <Title>Stres na delovnem mestu v podjetjih javnega sektorja in v zasebnem sektorju</Title>
  <EnglishTitle></EnglishTitle>
  <Subtitle>diplomsko delo</Subtitle>
  <EnglishSubtitle></EnglishSubtitle>
  <Abstract>Stres na delovnem mestu v podjetjih javnega sektorja in v zasebnem sektorju : diplomsko delo</Abstract>
  <EnglishAbstract></EnglishAbstract>
  <Keywords>
    <keyword>zavarovalnice</keyword>
    <keyword>javni sektor</keyword>
    <keyword>privatni sektor</keyword>
    <keyword>razlike</keyword>
    <keyword>stres</keyword>
    <keyword>definicija</keyword>
    <keyword>učinkovitost</keyword>
    <keyword>delovno mesto</keyword>
    <keyword>aktivnosti</keyword>
    <keyword>analiza</keyword>
    <keyword>psihologija osebnosti</keyword>
    <keyword>delovna organizacija</keyword>
    <keyword>predstava</keyword>
    <keyword>čustva</keyword>
    <keyword>zaposlenost</keyword>
    <keyword>podjetje</keyword>
    <keyword>primeri</keyword>
    <keyword>delovna sila</keyword>
    <keyword>dejavnost</keyword>
  </Keywords>
  <EnglishKeywords />
  <Publisher>[T. Hat]</Publisher>
  <IssueYear>2008</IssueYear>
  <ISBN></ISBN>
  <ISSN></ISSN>
  <DOI></DOI>
  <EVSAbbreviation>UM EPF</EVSAbbreviation>
  <EVSName>Ekonomsko-poslovna fakulteta</EVSName>
  <EVSEnglishName>Faculty of Economics and Business</EVSEnglishName>
  <Pages>47 str.</Pages>
  <Volume></Volume>
  <Issue></Issue>
  <Location>Maribor</Location>
  <Url>http://www.epf.uni-mb.si/ediplome/pdfs/hat-tadej.pdf</Url>
  <CobissID>9615644</CobissID>
  <Typology>Diplomsko delo</Typology>
  <UDC>159.97(043.2):368.021/.023(497.4)</UDC>
  <UDCTagsSlo>
    <tag>Psihologija nenormalnega</tag>
    <tag>Zavarovalstvo. Skupno kritje z delitvijo tveganja</tag>
  </UDCTagsSlo>
  <UDCTagsEng>
    <tag>Abnormal psychology</tag>
    <tag>Insurance. Communal provision through sharing of risk</tag>
  </UDCTagsEng>
  <Authors>
    <Author>
      <Name>Tadej</Name>
      <Surname>Hat</Surname>
      <Role>Avtor</Role>
    </Author>
    <Author>
      <Name>Sonja</Name>
      <Surname>Treven</Surname>
      <Role>Mentor</Role>
    </Author>
  </Authors>
  <PlainText>UNIVERZA V MARIBORU
EKONOMSKO-POSLOVNA FAKULTETA

MARIBOR









DIPLOMSKO DELO




STRES NA DELOVNEM MESTU V PODJETJIH
JAVNEGA SEKTORJA IN V ZASEBNEM SEKTORJU








Študent:   Tadej Hat
Naslov:   Borštnikova 26

2000 Maribor
Številka indeksa:  81550777
Študij:  Redni
Program:   Visokošolski strokovni
Študijska smer:  Management
Mentor:   prof. dr. Sonja Treven










Maribor, marec 2008






2

PREDGOVOR


V trenutku, ko sem se znašel pred dejstvom, da je potrebno izbrati temo diplomske naloge,
sem se odločal med kar nekaj različnimi stvarmi, katere počnem v življenju. Tudi tekom
študija sem se odločal med dvema smerema, in sicer marketingom in managementom.
Tehtnica se je naposled prevesila v prid managementa, saj sem spoznal, da le-ta zajema širše
področje tako v poslovnem svetu splošno kot pri poslovanju nekega podjetja.

Glede na to, da sem že ves čas študija tudi samostojni podjetnik in se ukvarjam s prodajo
oglasnega prostora, založništvom in izdajanjem tiskanih revij, katerih obstoj je v celoti
odvisen od marketinga oz. prodaje oglasnega prostora, sem pri izbiri teme diplomske naloge
sprva razmišljal v smeri marketinga. Vendar se mi zdi prav, da zaključim ta del študijske poti
v smeri, katero sem izbral, torej v okviru managementa.

Ker sem se že pred tremi leti podal tudi v zavarovalniške vode, kjer sem takrat še kot študent
spoznal poslovanje Zavarovalnice Triglav d.d., OE Maribor, danes pa se, sicer honorarno,
srečujem s prodajo zavarovanj za zavarovalno agencijo Hil d.o.o., sem se odločil za temo v
okviru managementa kadrov, in sicer Stres na delovnem mestu v dveh podjetjih, ki se po
lastniški strukturi bistveno razlikujeta. Pri Zavarovalnici Triglav d.d. gre za večinsko državno
last, pri podjetju Hil d.o.o. pa za stoodstotno zasebno last dveh partnerjev.

Temo sem izbral na podlagi izkušenj in dejstev, ki sem jih spoznal najprej pri delu na
Zavarovalnici Triglav d.d. ter ob dejstvih, s katerimi se srečujem sedaj pri delu za zavarovalno
agencijo Hil d.o.o.. Razlika v organizaciji obeh podjetij je velika, kar je posledično tudi
popolnoma normalno, saj podjetji med seboj nista primerljivi ne po velikosti oz. obsegu
prometa kot ne po številu zaposlenih. Prav zato sem se za primerjavo podjetij pri
Zavarovalnici Triglav d.d. osredotočil le na območno enoto Maribor. Izbrani podjetji  pa
imata popolnoma enako vlogo pri prodaji zavarovanj.

Zavarovalnica Triglav d.d. ima namreč v okviru svoje prodajne mreže, torej zaposlenih
zastopnikov (prodajalcev storitev), tudi pogodbene partnerje oz. tako imenovane agencije, ki
tržijo oz. prodajajo njena zavarovanja oz. storitve. Ena izmed takšnih je tudi zavarovalna
agencija Hil d.o.o., ki prodaja zavarovalniške produkte Zavarovalnice Triglav d.d..

Glede na različno lastništvo izbranih podjetij, zavarovalna agencija Hil d.o.o. je v stoodstotni
zasebni lasti, Zavarovalnica Triglav d.d. pa je v večinski državni lasti, so tudi interesi, nadzor
in organizacija dela popolnoma različni v obeh izbranih podjetjih. Posledično so tudi prodajni
plani naravnani z različnim interesom, saj le-te v zavarovalni agenciji Hil d.o.o. nastavljata
neposredno lastnika podjetja, ki pravtako aktivno sodelujeta pri prodaji storitev in v prodaji
zavarovalniških storitev vidita lasten interes kapitala, v Zavarovalnici Triglav d.d. pa prodajne
plane nastavljajo zaposleni, bodisi so to člani uprave, direktorji področij bodisi vodje
sektorjev prodaje na nižjih nivojih kadrovske organizacije.

Tako je pritisk na prodajalce oz. zastopnike bistveno večji v zavarovalni agenciji Hil d.o.o.,
kot v Zavarovalnici Triglav d.d.. Ob tem se mi poraja vprašanje, kako je s stresom na
delovnem mestu glede na vse razlike in osnovne lastnosti obeh podjetij ter dejstvo, da živimo
v obdobju kapitalizma, kjer dobiva vse večji pomen kapital oz. ustvarjen dobiček, sploh v
zasebnem sektorju.






3

Cilj diplomske naloge je tako predstaviti in pokazati razliko prisotnosti stresa na delovnem
mestu v obeh navedenih podjetjih, med katerima je bistvena razlika v lastniški strukturi
podjetja.








4

KAZALO

1    UVOD 5
1.1  Opredelitev področja in opis problema 5
1.2  Namen, cilji in osnovne trditve 5
1.3  Predpostavke in omejitve 6
1.4  Predvidene metode raziskovanja 6

2 TEORETIČNI DEL 7
2.1  Definicija stresa 7
2.1.1 Kaj je stres 7
2.1.2 Vrste stresa 8
2.1.3 Povzročitelji stresa 9
2.2  Stres in jeza na delovnem mestu 10
2.2.1 Problem stresa na delovnem mestu 12
2.2.2 Učinkoviti dejavniki za premagovanje stresa 14
2.2.3 Stroški, nastali zaradi stresa zaposlenih 15
2.3 Izgorevanje na delovnem mestu 18
2.3.1 Sindrom izgorevanja 18

2.3.2 Vloga posameznika, kolektiva, vodje pri preprečevanju izgorevanja 19
2.3.3 Preprečevanje izgorevanja z ohranjanjem ravnotežja lastnih potreb 20

2.4  Javni in zasebni sektor 21
2.4.1 Definicija javnega sektorja  21
2.4.2 Definicija zasebnega sektorja 21
2.4.3 Primerjava in razlike med javnim in zasebnim sektorjem 22

3 PRAKTIČNI DEL 23
3.1 Predstavitev podjetja A – Zavarovalnica Triglav d.d. 23

3.1.1 Predstavitev podjetja A v javnem sektorju  23
3.1.2 Predstavitev zaposlenih v podjetju A  24

3.2 Predstavitev podjetja B – Holc in Lopert, družba za zastopanje v zavarovalništvu d.o.o. 24
3.2.1 Predstavitev podjetja B v zasebnem sektorju 24
3.2.2 Predstavitev zaposlenih v podjetju B 25

3.3 Predstavitev raziskave 26
3.3.1 Predstavitev vprašanj, ki smo jih uporabili v anketi 26
3.3.2. Predstavitev rezultatov v podjetju A in B, ki smo jih pridobili s pomočjo ankete 26

3.4 Rezultati raziskave 38
3.4.1 Lasten komentar rezultatov v podjetju A 38
3.4.2 Lasten komentar rezultatov v podjetju B 38

3.5 Predlogi 39

4 SKLEP 40

5 POVZETEK 41

6 SUMMARY 42

7 VIRI 43






5


1 UVOD

1.1 OPREDELITEV PODROČJA IN OPIS PROBLEMA

Predmet obravnave diplomske naloge je stres na delovnem mestu v podjetjih javnega sektorja
in v podjetjih zasebnega sektorja. Gospodarstvo je vedno bolj tržno naravnano, kar posledično
povzroča vedno večje pritiske na zaposlene kar pa povzroča njihovo izgorevanje na delavnem
mestu.

Izgorevanje na delovnem mestu ima dandanes epidemične razsežnosti. Ne gre zato, da bi bilo
kaj narobe, ampak predvsem za to, da so delovna mesta in narava njihovega dela doživeli
korenite spremembe. Današnje delovno mesto je v ekonomskem in psihološkem smislu
hladen, negostoljuben in nadvse zahteven 'prostor'. Ljudje so čustveno, telesno in duhovno
izčrpani. Dnevne delovne zahteve, družina in zraven še vse ostalo, načenjajo njihovo energijo
in zavzetost. Veselje in navdušenje na poti do uspeha je vse težje začutiti. Predanost delu in
motivacija upadata. Ljudje postajajo cinični, ostajajo na varni razdalji, trudijo se, da bi bili
čim manj vpleteni.


1.2 NAMEN, CILJI IN OSNOVNE TRDITVE

Namen

Osnovni namen diplomske naloge je, medsebojno primerjati dve podjetji, ki se razlikujeta po
lastniški strukturi. Podjetje A je po strukturi lastništva v večinski lasti države, podjetje B pa je
popolnoma zasebno podjetje. Med zaposlenimi v podjetju A in B bomo naredili raziskavo, ki
bo pokazala, kateri zaposleni so bolj pod vplivom stresa in posledično  doživljajo večje
izgorevanje na delovnem mestu. Predvideno raziskavo bomo izvedli z vprašalnikom oziroma
anketo med zaposlenimi v podjetju A in B.


Cilji

Če želimo uresničiti predstavljeni namen raziskave, moramo doseči naslednje cilje:
- dokazati, kako stres škodljivo vpliva na zaposlene;
- kako škodi izgorevanje na delovnem mestu celotni organizaciji;
- dokazati, da je stres bolj prisoten na delovnem mestu v zasebnem sektorju kakor v javnem

sektorju.


Osnovne trditve

- menim, da so zaposleni v zasebnem sektorju bolj izpostavljeni stresu in izgorevanju na

delovnem mestu;
- oblika stresa v zasebnem sektorju se odraža drugače kot v javnem sektorju;
- javni sektor nudi manj stresna delovna mesta in stres se tudi v takšni meri ne prenaša na

prosti čas zaposlenih.






6

1.3 PREDPOSTAVKE IN OMEJITVE

Predpostavke

Osnovna predpostavka je, da opredelimo stopnjo stresa, kateremu so izpostavljeni zaposleni,
kar nam bo pomagalo pri njegovem premagovanju.

Stres in izgorevanje na delovnem mestu ni pozitiven učinek, na eni strani ne za podjetje, kot
na drugi strani ne za zaposlenega posameznika, saj moti delovno storilnost in učinkovitost ter
posledično doseganje dobrih rezultatov podjetja. Ljudje pogosteje zahajajo v bolniški stalež in
se na tak način izogibajo delovnemu procesu.


Omejitve

Viri, ki smo jih pri delu uporabili, so strokovna literatura študija poslovne ekonomije, druge
strokovne knjige in psihološka literatura, interni poslovni podatki, svetovni splet internet ter
drugi viri.

Omejitve, s katerimi smo se soočili pri raziskovanju stresa med zaposlenimi, so naslednje:
- znanje s tega področja je omejeno;
- na področju raziskovanja imamo zelo malo praktičnih izkušenj;
- omejili smo se na dve različni podjetji;
- čas za raziskavo je relativno kratek.


1.4 PREDVIDENE METODE RAZISKOVANJA

Obravnavo problema stresa med zaposlenimi v javnem in zasebnem sektorju lahko
opredelimo kot poslovno raziskavo, saj se nanaša na dve različni podjetji. Ker gre pri tem za
proces nastajanja sprememb, ki jih zahtevajo spremembe v okolju, lahko rečemo, da gre za
statično poslovno raziskavo psihološkega značaja, za katero lahko trdimo, da je pomembna za
uspešnost podjetja.

Deskriptivni pristop je uporabljen za predstavitev dejstev, procesov in pojavov, čeprav je
velik poudarek tudi na analitičnem pristopu, ki sem ga uporabil za raziskovanje vzrokov
posameznih pojavov in za ugotavljanje njihovih medsebojnih odvisnosti.

Pri sestavljanju teksta sem s pomočjo kompilacijske metode primerjal mnenja in ugotovitve
različnih avtorjev. Za dokazovanje resničnosti trditev sem s pomočjo združevanja posameznih
delov v celoto uporabil metodo sinteze. Komparativna metoda pa je služila za primerjavo
teorije z dejanskim stanjem v tipskem podjetju.

V teoretičnem delu sem uporabil domačo in tujo strokovno literaturo, ki se nanaša na
obravnavano področja raziskovanja. V praktičnem delu so uporabljeni predvsem podatki,
pridobljeni iz izkušenj pri delu in iz ankete, ki sem jo naredili med zaposlenimi. S pomočjo
izvedene osebne ankete sem ugotovil, pod kakšnim stresom so zaposleni v javnem sektorju in
pod kakšnim v zasebnem, ter jih medsebojno primerjali.







7

2 TEORETIČNI DEL

2.1 DEFINICIJA STRESA
Ko možgani ocenijo, da so zunanji pritiski preveliki in nam preti nevarnost, se nemudoma
odzovejo. Sprožijo samoobrambno delovanje telesa in duševnosti. Odziv se zgodi v trenutku.
Postanemo budni in pozorni, osredotočeni in aktivni. Telo je napeto kot struna in mišice
pripravljene na delovanje. Srčni utrip je hiter in močan. Vsaka naša celica je pripravljena. V
stresu smo. Nič hudega! Naše telo nas je samodejno zaščitilo. Človeški organizem se na
zunanje pritiske odziva brezhibno. Dokler dogajanje obvladujemo, nas stres lahko motivira.
Obvladovanje stresa je v današnji družbi mojstrstvo. In mojster ve, da je stres lahko njegov
zaveznik in spodbujevalec, če ga le zna nadzorovati. (http://www.dominor.si/stres/)

2.1.1 Kaj je stres?

Stres je pozitivni pojav, ki nam omogoča preživetje. Kadar čakamo na prehodu za pešce, smo
v stresu. To je prav, saj smo zato bolj previdni in pozorni, torej imamo večje možnosti za
varno prečkanje ceste. Stres je podoben elektriki – zvišuje budnost, povečuje energijo in
izboljšuje učinkovitost. Kadar je električna napetost previsoka, ima stres lahko neugodne
posledice, na primer neustrezen odziv na zunanje situacije. To pomeni tudi za premajhno
stresno obremenitev, ki povzroča brezvoljnost, počasnost in neučinkovitost. Stres je škodljiv
in zdravju nevaren, kadar imamo občutek, da zahteve okolja presegajo naše zmožnosti. (Kako
premagamo stres, 6)

Ko slišimo besedo stres, vedno pomislimo najprej na nekaj, neprijetnega, nekaj kar nam preti
in na kar nimamo vpliva. Pa vendar je bil stres tisti, ki je pomagal ljudem skozi tisočletja, v
današnjem svetu pa je postal sovražnik številka ena. Pripisujemo mu vzroke številnih nesreč,
bolezni, prezgodnjih smrti, samomorov, nezadovoljstva in napetosti. Težko je izračunati
izgube, ki jih povzroča v gospodarstvu. (Schmidt 2001, 6)

Nihče ni povsem odporen proti stresu. Stres lahko prizadene vsakogar, saj je pomemben in
bistven del našega življenja. Nastaja kot neizogibna posledica naših odnosov z nenehno
spreminjajočim se okoljem, ki se mu moramo prilagajati. (Looker, Gregson 1993, 27)

Beseda stres izvira iz anglosaksonskega sveta in se je prvotno uporabljala v fiziki za
označevanje mehanskega napora. Pomeni zunanji pritisk, napetost, obremenitev na nek
predmet (Newhouse 2000, 11). V medicino je izraz stres prvi uvedel Hans Selye leta 1949. Po
njegovi definiciji je stres program telesnega prilagajanja novim okoliščinam, odgovor na
dražljaje, ki motijo osebno ravnotežje- (Luban, Pozza 1994, 14)

Vsako dogajanje v okolju, ki sproži stresno reakcijo, imenujemo stresor. Škodljivi dejavniki,
na katere se odziva naš organizem, so lahko zunanji ali notranji. Organizem se nanje odzove s
tako imenovano alarmno reakcijo, ki jo imenujemo tudi boj ali beg (angl. Fight or flight). To
je reakcija zapletenih telesnih odzivov, ki se sproži, kadar naš organizem oceni, da je neko
dogajanje za nas obremenjujoče, kadar nastopijo neznane, nepredvidene zahteve, izzivi ali
kadar se pojavi občutek ogroženosti. Telo se pripravi v stanje najvišje pripravljenosti.
(Looker, Gregson 1993, 37, 90; Horvatin 2003, 1)










8

2.1.2 Vrste stresa

Vedno več se nas sooča z vse hitrejšim sprejemanjem odločitev v čedalje bolj kompleksnih in
spreminjajočih se razmerah. In vendar marsikoga izzivi sodobnosti s stresom ne ogrožajo.
Kako je to mogoče? Kako ne podležejo stresu? Stres nam je v užitek, ko se nam zdi, da so
razmere obvladljive. Predstavljajte si dobro pripravljenega pogajalca pred pomembnim
sestankom. On to ve.

Če se nam zdi, da nas razmere presegajo, a vemo, da zmoremo in da bo kmalu vsega konec, je
vpliv stresa običajno še pozitiven. Kdor je kdaj stopil pred občinstvo z občutkom treme, ve,
da je pripomogla k dobro opravljenemu nastopu.

Če se zdi, da so razmere neobvladljive in brez možnosti umika, lahko sprožijo škodljive
posledice stresa. Pomislite na dolgotrajno stanje izrednih razmer. Ne veste, kaj vas lahko
doleti in kako dolgo lahko nevarnost traja. (http://www.dominor.si/stres/vrste-posledice/)

Pozitiven stres

Vsakdanje stresne razmere, za katere možgani ocenijo, da jih lahko obvladamo, sprožajo
pozitivne učinke stresa: sproščati se začneta adrenalin in noradrenalin, ki omogočita, da smo
povsem budni in osredotočeni, polni energije, telesno pripravljeni in pozorni. Učinkovitost
organizma se močno poveča.







Učinki pozitivnega stresa so: visoka motiviranost, pozitivna vznemirjenost, družabnost,
občutek zadovoljstva in sreče, umirjenost in samozavest, odločnost.

Ko zaznavamo in doživljamo pozitivne učinke stresa, nas drugi opisujejo kot: energične,
družabne, motivirane in vztrajne.

Negativen stres

Kadar so zunanji pritiski preveliki, se celotno delovanje organizma preusmeri v odzive za
preživetje. Spremenita se naše zaznavanje in obnašanje.






9





Pojavijo se znamenja škodljivega stresa: znižajo se intelektualne sposobnosti, pokažejo se
očitne posledice na čustveni in socialni ravni, ki vplivajo na neučinkovito komunikacijo s
soljudmi in z okolico.

Pojavijo se simptomi in posledice negativnega stresa, kot so: povišan krvni tlak, razbijanje
srca, težave s spanjem, zasoplost in pospešeno plitvo dihanje, težave s prebavo, bolečine in
razdraženost v želodcu, motnje hranjenja, splošna mišična napetost, izguba želje po spolnosti,
znižana stopnja miselnih sposobnosti (težave s koncentracijo, slab spomin), razdražljivost.

Pogost ali dolgotrajen negativni stres škodljivo vpliva na naše zdravje in vsakdanje
sposobnosti.

Učinek stresnih dejavnikov občuti vsak posameznik na svoj način. Kako se bo nanje odzval,
je odvisno predvsem od njegove osebnosti, izkušenj, energetske opremljenosti, življenjske
naravnanosti in trenutnega spleta okoliščin. (Možina in Stritih v Kern 1998, 58)

2.1.3 Povzročitelj stresa

Vsi smo obremenjeni  z vsakdanjimi dolžnostmi, toda kadar je teh dolžnosti preveč, bo tista
zadnja kaplja čez rob, ki bo tehtnico prevesila v korist zahtev, morda le nepomembna
malenkost – na primer en telefonski klic preveč. Po drugi strani je povečan obseg dolžnosti
pogosto povezan s pomembnimi življenjskimi dogodki in spremembami. Raziskave so
pokazale tesno zvezo med številom prelomnih dogodkov in s stresom povezanih bolezni.

Povzročitelji stresa so tako lahko na primer:

- smrt,
- ločitev,
- hujša bolezen ali poškodba,
- izguba službe,
- upokojitev,
- poroka ali začetek skupnega življenja,
- nosečnost,
- rojstvo ali posvojitev,
- vedno bolj pogosta nesoglasja,
- visoka hipoteka, posojilo ali dolg,
- zamenjava službe ,
- nesreča ali čustveni pretres,
- denarne skrbi,
- osamosvojitev otrok.

(Kako premagamo stres, 46)






10

2.2 STRES IN JEZA NA DELOVNEM MESTU

»Stres na delovnem mestu se pojavi, kadar zahteve delovnega okolja presegajo oziroma
presežejo sposobnosti zaposlenih, da jih izpolnijo ali obvladajo«.
(http://agency.osha.eu.int/publications/factseets/22/sl/indeks.htm)

»Stres na delovnem mestu je rezultat negativnih odnosov med zaposlenim in njegovim
delovnim okoljem. Občutek in zavedanje zaposlenega, da ne zmore vsega dela, vodi v stres«.
(http://www.workinfo.govt.nz/dokumets/uploads/managestress.pdf)

V današnjem času prepogosto govorimo o stresu in izgorevanju na delovnem mestu. Stresu
smo podvrženi vsi in je lahko pozitivna ali pa razdiralna sila. Z izrazom stres v praksi pogosto
opisujemo predvsem negativne dejavnike. Vendar ni nujno, da je stres vedno negativen.
Nekoliko stresa ne škoduje, ampak lahko deluje celo pozitivno. Določena mera stresa nam
pomaga, da se uspešno spopademo z življenjem. Vsak od nas je po svoje podvržen stresu.
(Kralj 2006, 17)

Ko se podjetniki sprašujejo o razlogih za neučinkovitost, počasnost, nesreče pri delu,
izostanke iz dela, slabo produktivnost, negativno klimo in slabo komunikacijo, redko
pomislijo na stres. (Volčič 2003, 1) Delo, ki ga opravlja človek, se nenehno spreminja, kot se
spreminjajo tudi organizacije, tehnologija, družba in vrednote. Podjetniki zahtevajo od
delavcev več, kot le-ti zmorejo, da bi lahko sledili novostim in konkurenci, pri tem pa
pozabljajo, da imajo opravka z ljudmi. Človek ni neizčrpen stroj ali celo strošek, nanj moramo
gledati kot na investicijo.

Kaj pa je z jezo? Neustrezna so prepričanja, da je jeza negativno čustvo, ki deluje razdiralno
in onesrečuje dva, tistega, ki se jezi, in tistega, kateremu je namenjena. Pogosto je opaziti, da
se posamezniki po tihem sramujejo jeze in ne marajo njenih posledic. Jeza jih vedno izčrpava
in zbuja občutke krivde. Pri jezi občutijo notranji pritisk napetosti. Pa vendar je to čustvo, ki
je namenjeno, da nas spravi v akcijo. Jezo povzročajo naše lastne misli, ki jih dobimo z
dogodki. Jeziti se je smiselno, da natančno pokažemo, kaj želimo in česa ne želimo.
(Kralj 2006, 17)

Stres in jeza sta na delovnem mestu močno prisotna. Opažam, da pogosto neustrezno
tolmačimo jezo, pravimo, da smo v stresu, v resnici pa smo jezni. Res je, da se stres in jeza
prepletata in imata lahko delno podobne telesne znake, vendar ju ne smemo enačiti.
Obvladovanje jeze in stresa je ključno. Obvladovanje vsebuje misli, čustva in dejanja, za to pa
potrebujemo vrsto veščin mišljenja in samogovora, da bi lahko uravnavali strese in probleme.
Soočanje in obvladovanje sta veščini, ki jih uporabljamo pri reševanju problemov. Problem
lahko nastane, če ne znamo uravnavati stresa in jeze. (Kralj 2006, 17)

Stres na delu je reakcija organizma, ki ne vzdrži več pritiska. (EEF 2001, 1) Stres na delu
lahko definiramo tudi kot škodljiv psihičen in čustven odgovor na zahteve v službi, kadar se
te ne ujemajo s sposobnostmi, viri ali potrebami. (Sauter et al. 1999, 6) Je psihičen in fizičen
odgovor posameznika med prilagajanjem na notranje in zunanje pritiske. Nastane, kadar se
pojavi neskladnost med osebo, delovnim mestom in organizacijo.
(http://geosalud.com/Salud%20Ocupacional/esres_laboral.html)









11

Stres

Stres je reakcija organizma na dražljaje iz okolja. Je stanje napetosti organizma, v katerem se
sproži obramba, pri tem pa se organizem sooči z ogrožajočo okolico. Temu sledi nespecifična
reakcija organizma, ki vodi v »boj ali beg«. Gre za vrsto bioloških, psiholoških in vedenjskih
pojavov, ki se jih zavedamo le delno. Povzročitelj stresa so stresne situacije in stresorji ter je
lahko nekaj, kar človeku pomeni oviro, zahtevo, obremenitev ali izziv. Seveda se različni
ljudje na isti dražljaj odzivajo različno (gneča in zastoj na cesti je za povprečnega ali pa
slabega voznika obremenitev, navdušeni voznik pa jo sprejema kot izziv, in se je loti z
užitkom). Pogoste stresne situacije nastanejo zaradi težav in konfliktov z drugimi osebami
doma ali na delovnem mestu, zaradi zahtevnosti in odgovornosti del in nalog ter zaradi
nedosegljivih zastavljenih ciljev. (Kralj 2006, 17)

S psihološkega vidika je stres nekaj, kar nas izziva, da se prilagodimo oziroma obvladamo.
Stres prihaja iz našega okolja iz našega uma ali iz našega telesa. Določena raven stresa
(evstres) je koristna, ker nam pomaga pri motivaciji za delo in izboljša delovno storilnost.
Škodljivi stres (distres) nastane, kadar zahteve presegajo naše sposobnosti. Pri tem pa ni
pomembno, ali v resnici zahtevam nismo kos ali pa si samo domišljamo, da je tako.
Dolgotrajni in premočni stres vodi v obremenitev in izgorevanje ter privede do telesnih,
psihičnih, vedenjskih težav. (Kralj 2006, 17)

Vsak posameznik je osebnost zase, zato ni najboljšega načina za obvladovanje stresa.
Obvladovanje stresa mora biti prilagojeno potrebam posameznika, njegovim močem in
omejitvam. Ključno pa je, da se zavedamo, kaj nam povzroča stres v življenju in kako se
lahko uspešno spopademo z njim. Škodljivi stres je dobro razumsko sprejeti in se naučiti
obvladati ga, preden stres obvlada nas. Zdrav način življenja, komunikacijske veščine, veščine
reševanja problemov, socialne veščine in asertivnost so tisti dejavniki, ki vam bodo pomagali
uspešno obvladati stresne situacije in stres. (Kralj 2006, 17)

Jeza

Jeza je napad, izživljanje, kreganje, dokazovanje moči, »praznjenje«, grobost, agresivnost,
konflikt, kričanje, sovraštvo in destruktivnost. Jeza je neprijetno čustvo, ki jo človek doživlja,
kadar ocenjujemo, da zunanji dogodki neupravičeno ogrožajo njegov »tako je prav« in ga
pripravljajo na ustrezno reakcijo. Namen jeznega človeka je spremeniti obnašanje drugih
oseb. S tem ni več ogrožena naša želja in naš sistem vrednot. (Kralj 2006, 17)

Jeza je končni produkt verige dogodkov in reakcij. Njen prvi element je zunanji dražljaj ali
dogodek (nekdo se neustrezno vede), sledi percepcija (biološko prepoznavanje realnosti) in
nato odziv na ta dražljaj z apercepcijo (psihološko dekodiranje realnosti, misel ali razlaga).
Četrti element je čustvo (jeza) in povprečna telesna vzburjenost. Na telesnem nivoju jeza vodi
v hitre spremembe v organizmu (mišična napetost, stiskanje v prsih, hitrejši srčni utrip,
pospešeno dihanje, napetost in pripravljenost na boj), kar povzroča, da oseba iz nizke stopnje
aktivnosti preide v visoko stopnjo, s čimer doseže telesno pripravljenost za adaptivno vedenje.
Peti element vsebuje izbor vrst obnašanja in na koncu reakcijo z obnašanjem. Psihološki
namen jeze je v odrejanju meja osebnega jaza (ego meja). Socialni aspekt jeze je povezan z
občutkom moči, jezi se tisti, ki se počuti dovolj močnega. Na vedenjskem nivoju se jeza
izraža z agresijo. Namen agresije je nekaj spremeniti, da bi se dogodek ali situacija odvijala v
skladu z lastnimi pričakovanji. (Kralj 2006, 17)







12

2.2.1 Problem stresa na delovnem mestu

V današnjem času postaja vse bolj jasno, da se zamisel delovnega mesta kot učinkovitega
stroja vrača kot bumerang in grozi, da bo spodkopala ideal delovnega mesta kot zdravega in
varnega okolja, v katerem lahko človek z delom, ki ga resnično izpolnjuje, razvije vse svoje
zmožnosti in za katero je tudi pošteno plačan. (Resnica o izgorevanju, 2)

Kaj je tisto, kar je privedlo do te krize? Zakaj postaja oznaka »izgorevanje na delovnem
mestu« vedno bolj običajen del vsakdanjega poklicnega izrazoslovja? Zakaj dobronamerni
delavci, managerji in voditelji skupnosti ne morejo ničesar ukreniti zoper to? Korenine tega
problema so pognale iz ekonomskih trendov, tehnologije in filozofije vodilnega osebja –
managementa. (Resnica o izgorevanju, 2)

Znižanje dejanske vrednosti

Za skupnost, ki se oblikuje na delovnem mestu, je še posebno škodljivo, da korporacije
unovčujejo svojo dejansko vrednost. Namesto da bi polnile fond za raziskovanje in
dolgoročno rast, razprodajajo aktivno premoženje za delnice kratkoročnih vrednosti. Mrzlični
ritem prevzemov in nakupov mednarodnih korporacij se napaja z izposojenim denarjem.
Zaradi tega denarja so podjetja povsem izčrpana in živijo izključno od dolgov. Njihova
prednostna naloga je zaradi orjaškega in neprestanega pritiska proizvajanje zadostnega
pretoka denarja za servisiranje dolgov in ne ustvarjaje kakovostnih izdelkov ali graditev
močnejše skupnosti. Za slednje skrbijo zgolj posamezni ljudje znotraj teh podjetji, medtem ko
je skrb sistema v širšem smislu zgolj upravljanje financ.

Globalna ekonomija

Proizvodno delo se seli iz skupnosti in iz države. Hiter transport in komunikacije omogočajo
umik dela kamorkoli in tako delo selijo tja, kjer so stroški poslovanja manjši. Pregrade v
trgovanju, ki so ščitile domačo dražjo industrijo, so vladne ustanove industrializiranih
narodov omejile deloma zaradi pritiskov vplivnih nadnacionalnih korporacij in deloma zato,
ker zaščitniška politika »stare šole« preprosto ne služi več svojemu namenu. Posledica tega je,
da morajo delavci v Severni Ameriki, Avstraliji in Evropi tekmovati z delavci dežel v razvoju.
To tekmovanje vpliva na ekonomijo, katere obseg se neprestano širi. V začetku je bilo v
države v razvoju mogoče preseliti samo osnovne oblike dela. Tamkajšnji prebivalci niso imeli
potrebnega strokovnega znanja za zahtevna dela, njihova infrastruktura – ceste, telefonsko
omrežje, električna napeljava – niso bili primerni za vzdrževanje velikih industrijskih
kompleksov. Dandanes se vse to spreminja. Možnost selitve delovnih mest iz dežele pomeni
pritisk na tiste, ki ostanejo doma.

Tehnologija

Kako korporacijam uspe opraviti več dela z manj ljudmi, ki so bolj prizadevni in zaslužijo
manj denarja? Dve najbolj razširjeni strategiji za vzpodbujanje produktivnosti sta uporaba
visoko razvitih tehnologij in nepopustljivost upravljanja človeške delovne sile.
Visoko razvita tehnologija lahko v celoti nadomesti človeka na delovnem mestu. Dvigala in
telefonske centrale je moral nekdo upravljati, zdaj so avtomatizirani. Bankomati zmanjšujejo
število blagajnikov po vsem svetu. Roboti nadomeščajo montažne delavce, kajti stroji lahko
opravljajo nekatere naloge hitreje in natančneje kot ljudje. Vsem tistim, ki še delajo, prinaša
tehnologija nove zahteve.






13

Prerazporeditev moči

Druga strategija za povečanje produktivnosti je v ozko grlo usmerjeni management delovne
sile. Moč sindikatov slabi. Njihovi člani so z izgubljanjem upanja v možnosti, da bi dosegli
boljše plače in večjo varnost pred izgubo delovnih mest, vedno manj pripravljeni tvegati
zaposlitev.

Stresorji na delovnem mestu, ki izhajajo iz okolja

Mednje sodijo tehnične, socialne, politične in ekonomske spremembe ter demografske sile na
državni in mednarodni ravni. Na zunanje stresorje posamezniki kot tudi organizacije ne
morejo neposredno vplivati, njihova naloga je predvsem uspešno prilagajanje novim
spremembam.

Primer za ekonomske spremembe je lahko naraščajoča inflacija, ki zmanjšuje kupno moč
posameznika. Posameznik nima direktnega vpliva na spreminjanje inflacije in v takšnih
okoliščinah stežka načrtuje finančna dogajanja. To lahko ustvarja negotovost, katere končni
rezultat je stres.

Politične spremembe prav tako povzročajo negotovost, še posebej v novo nastalih političnih
situacijah. Podobno je pri socialnih spremembah, katerih glavna značilnost je prav tako
negotovost.

Tehnološke inovacije in spremembe so postale neizogiben del našega vsakdana. Novi bančni
načini poslovanja, novi načini komuniciranja (mobilna telefonija, elektronska pošta,
telekonference…) ter hiter razvoj ostalih področij industrije in informacijske tehnologije
zahtevajo prilagodljivost posameznikov. Če se posameznik ni sposoben prilagajati
spremembam, kaj hitro nastopijo težave, kar lahko povzroča stres.

Organizacijski stresorji

Med fiziološke obremenitve spadajo položaj telesa pri delu, telesne dejavnosti, teža
dinamičnega mišičnega dela, senzorne in toplotne obremenitve. Med psihološke obremenitve
pa sodijo intelektualne, psihosenzorne in emocionalne obremenitve. Fiziološke obremenitve,
kot so prekomeren hrup, vročina, vibracije ali delo z nevarnimi snovmi lahko povzročijo stres
ali da so zaposleni bolj občutljivi na stresorje pri delu.

Individualni stresorji

Odziv na stresne situacije je odvisen od posameznika. Na razvoj stresa vplivajo osebnostne
lastnosti. Zaposleni reagirajo skladno s svojim dojemanjem realnosti in neskladnosti z
realnostjo. Dojemanje oblikuje odnose med potencialno stresnimi pogoji in reakcijo
zaposlenih. Tako se lahko na primer neka oseba boji, da bo izgubila službo, ker podjetje
odpušča zaposlene, neka druga oseba pa vidi v tem priložnost, da bo dobila odpravnino in
lahko začela z delom na svoje.






14

2.2.2 Učinkoviti dejavniki za premagovanje stresa

Stres ne vpliva le na zdravje delavcev, temveč tudi na delo v organizaciji. To se kaže
predvsem v povečanem absentizmu, počasnosti, zamujanju, zapuščanju delovnih mest,
neučinkovitosti, poklicnem izgorevanju, nesrečah na delovnem mestu, znižanju organizacije
produktivnosti, uničeni organizacijski klimi.

S stresom v podjetju se lahko spopademo na dva načina. Prvi način so temeljne organizacijske
spremembe, drugi pa stresni management. Pri obeh načinih mora imeti organizacija podporo
vodstva in vseh zaposlenih. (Sauter et al. 1999, 14)

Organizacijske spremembe so najbolj neposredna metoda preprečevanja stresa na delovnem
mestu. Vključuje prepoznavanje vseh vidikov stresa in oblikovanja strategij za zmanjšanje in
odpravo stresorjev. Pri organizacijskih spremembah moramo:

- zagotoviti, da je obremenitev delavca v skladu z njegovimi zmožnostmi, sposobnostmi
in viri, ki jih ima na razpolago;

- oblikovati delovne naloge tako, da zaposlenemu pomenijo smisel, spodbudo in
priložnost, da lahko uporabi vse svoje spretnosti, talent in potencial;

- jasno in natančno opredeliti vloge in odgovornosti, ki jih imajo zaposleni na svojem
delovnem mestu;

- zaposlenemu nuditi priložnosti, da sodeluje pri odločitvah, ki se nanašajo na njegovo
delo;

- zmanjšati negotovost glede kariere posameznika in njegove prihodnosti;
- izoblikovati urnik, ki bo v skladu s potrebami zaposlenega in njegovimi obveznostmi

izven službe. (Sauter et al. 1999, 14)

Naloge stresnega managementa so:

- svetovanje,
- motiviranje zaposlenih,
- učinkovito vodenje,
- razvijanje komunikacijskih sposobnosti,
- zadovoljstvo pri delu,
- medsebojni odnosi.


Ergonomija

Pogosto se dogaja, da podjetja zapravijo ogromno denarja za drago ergonomsko opremo in
usposabljanje, na koncu pa se zgodi, da jo zaposleni zavrnejo. Ergonomski program ni drag
postopek. Pravzaprav ga podjetje lahko izpelje samo, brez zunanjih strokovnjakov. Da pa bi
ga lahko uspešno vpeljali v podjetje, moramo vedeti, kaj sploh ergonomija je in kaj želimo s
spremembami doseči. (Stanković 2003, 97)

»Ergonomija je interdisciplinarna veda, ki ima za cilj prilagoditi delo, delovna sredstva in
delovno okolje psihičnim in somatskim značilnostim človeka, da bi se vzpostavili najbolj
optimalni odnosi med biološkimi, tehničnimi in ekonomskimi sistemi«. (Bilban 2001, 9) Gre
za iskanje razbremenitev, tako da je naše delo bolj učinkovito, varno in zanesljivo. Delovno
mesto bolj približamo našim psihofizičnim funkcijam, da bi ohranili naše zdravje in delovne
zmožnosti, lajšamo delovne obremenitve, kot so akutna in kronična utrujenost, bolezni,
povezane z delom, kronična obolenja in invalidnost. (Bilban 2001, 9)







15

2.2.3 Stroški, nastali zaradi stresa zaposlenih

Zakon o varnosti pri delu

Vsak delavec ima pravico do varnega in zdravega dela. V državah EU zagotavljajo te pravice
z zakonskimi določili, priporočili in predlogi. Pri nas to ureja Zakon o varnosti in zdravju pri
delu. (Hraševec 2001, 1)

Človek preživi na delovnem mestu tretjino svojega življenja. Naše zdravje je v veliki meri
odvisno tudi od delovnega okolja. Vsako delo mora potekati v takšnih pogojih, da ni ogroženo
niti naše zdravje niti varnost, saj s pogodbo o zaposlitvi prodamo naše delo, ne pa zdravja.
Vsako delo mora biti organizirano tako, da je varno. (Teržan et al. 2000, 2) Da bi delodajalci
in delavci to upoštevali, je Državni zbor RS sprejel 30. junija 1999 Zakon o varnosti in
zdravju pri delu. Delodajalci morajo poskrbeti, da bo delo potekalo v okolju, ki ne bo
ogrožalo delavcev. Nalaga jim tudi materialno in odškodninsko odgovornost za varovanje
zdravja delavcev in delovnega okolja. (Teržan et al. 2000, 4)

Temeljna načela določajo: 5.člen: »V zvezi z zagotavljanjem varnosti mora delavec z ustrezno
organiziranostjo ter potrebnimi materialnimi sredstvi izvajati ukrepe za preprečevanje
nevarnosti, o tem obveščati in usposabljati delavce.« 8. člen: »Delovni proces mora biti
prilagojen telesnim in duševnim zmožnostim delavca, delovno okolje in sredstva za delo pa
morajo glede na naravo dela, zagotavljati delavcu varnost in ne smejo ogrožati njegovega
zdravja«. 9.člen: »Delavec mora opravljati delo s tolikšno pazljivostjo, da s tem varuje svoje
življenje in zdravje ter življenje in zdravje drugih oseb«.
(http://www.delavska-participacija.com/html/zvzd.html)

Obveznosti delodajalcev: 14. člen: »Vsak delodajalec mora sprejeti izjavo o varnosti v pisni
obliki, s katero določi način in ukrepe za zagotavljanje varnosti in zdravja pri delu ter jo
dopolnjevati.« 15. člen: »Delodajalec mora zagotavljati varnost in zdravje pri delu zlasti tako,
da: 1. poveri opravljanje nalog varnosti pri delu strokovnemu delavcu, naloge varovanja
zdravja pa pooblaščenemu zdravniku; 2. sprejme ukrepe za zagotavljanje požarnega varstva v
skladu s posebnimi predpisi; 3. sprejme ukrepe za zagotavljanje prve pomoči in evakuacije v
primeru ogroženosti; 4. obvešča delavce o uvajanju novih tehnologij in sredstev za delo ter o
nevarnostih za poškodbe in zdravstvene okvare, ki so povezane z njimi za varno delo; 5.
usposablja delavce za varno delo; zagotavlja delavcem sredstva in opremo za osebno varnost
pri delu in njihovo uporabo, če sredstva za delo in delovno okolje kljub varnostnim ukrepom
ne zagotavljajo varnosti in zdravja pri delu; 7. zagotavlja periodične preiskave delovnega
okolja in periodične preglede in preizkuse delovne opreme; 8. zagotavlja zdravstvene
preglede delavcev«. (http://www.delavska-participacija.com/html/zvzd.html)

Pravice in dolžnosti delavcev: 32. člen: »Delavec ima pravico in dolžnost, da se seznanja z
varnostnimi ukrepi in ukrepi zdravstvenega varstva ter da se usposablja za njihovo izvajanje.«
33. člen: »Delavec ima pravico odkloniti delo, če ni bil predhodno seznanjen z vsemi
nevarnostmi in škodljivostmi pri delu ali če delodajalec ni zagotovil predpisanega
zdravstvenega pregleda. Delavec ima pravico odkloniti delo, če mu grozi neposredna
nevarnost, ker niso bili izvedeni predpisani varnostni ukrepi. Delavec ima pravico odkloniti
delo v primeru, ko dela več kot polni delovni čas oziroma ponoči, če bi mu z mnenjem
pooblaščenega zdravnika takšno delo poslabšalo zdravstveno stanje«.
(http://www.delavska-participacija.com/html/zvzd.html)







16

Delodajalec mora delavcem omogočiti sodelovanje pri obravnavi vprašanj, povezanih z
varnostjo in zdravjem. To nalogo opravi svet delavcev. Če tega ni, izvolijo svojega
predstavnika, ki mu zaupajo to vlogo. Za zagotovitev varnega delovnega okolja morajo
delavci sodelovati z delodajalcem in strokovnim sodelavcem za varnost in zdravje.
(Teržan et al. 2000, 4)

Stroški posledic stresa

Stroške stresa na delovnem mestu moramo oceniti zelo previdno. Zveza med vzroki in
posledicami mnogokrat ni povsem jasna, zato ti podatki temeljijo na ugibanjih. Obenem pa jih
ne moremo zanesljivo primerjati med podjetji, kaj šele med državami. Povsem nemogoče pa
je iz njih izvajati kakršne koli sklepe ali posploševanja. Pri ocenjevanju teh stroškov gre za
ugotavljanje deleža bolezenske odsotnosti, ki je posledica stresa, glede na celotni absentizem
na določenem nivoju. Ocenjuje jih mednarodna organizacija ILO, in sicer na treh nivojih: na
individualnem nivoju, na nivoju organizacije ter na državnem nivoju.
(Hoel et al. 2001, 38-39)

Na individualnem nivoju: gre predvsem za individualno izgubo dohodka ter za stroške
zdravljenja. Za kakšno vsoto je oboleli prikrajšan pri prihodku, pa zavisi od načina
kompenzacije v različnih državah. Ponekod krije stroške delodajalec, drugje država,
največkrat pa gre za kombinacijo obojega. V slučaju izgube dela ali predčasne upokojitve pa
so individualni stroški še veliko večji. Individualne stroške je težko oceniti, saj so odvisni od
prevelikega števila faktorjev, variirajo pa lahko celo pri isti osebi, v različnih obdobjih.
(Hoel et al. 2001 39-41)

Na nivoju organizacij: organizacije imajo stroške zaradi izgube absentizma, prezgodnjih
upokojitev, nadomeščanja, sodnih stroškov, škode na opremi, manjše produktivnosti ter zaradi
izgube dobrega imena in ugleda. (Hoel et al. 2001, 42-46) Med razlogi za nenačrtovano
odsotnost z dela prednjači bolezen, takoj za njo so družinski problemi, stres je na tretjem
mestu. To prikazuje tudi graf.


GRAF št. 1: Vir (Tangri 2003, 34)

RAZLOGI ZA NENAČRTOVANO ODSOTNOST Z DELA

upravičeni
izostanki; 9%

stres; 19%

družinske
zadeve; 21%

osebne
potrebe; 11%

drugo; 8%

bolezen; 32%








17

NIOSH (The National Institute for Occupational Safety and Health) je leta 1990 stroške
obolenj in nesreč, ki jih povzroča stres v ZDA, ocenil na 6,6 bilijona dolarjev na leto, HSE
(Health and Safety Executive) jih je leta 1995 v Angliji ocenil med 1,1 in 2,2 bilojona
angleških funtov na leto, avstralske zavarovalne družbe pa so jih leta 1995, ocenile na 9,2
bilijona ECU-jev na leto. Vendar so ti stroški ocenjeni prenizko, saj ne upoštevajo nadurnega
dela, izgube strank, osebnih problemov ter upadanja delovne morale. 30% vseh obolenj
povzroča stres. Z upoštevanjem zgodnjih štirih faktorjev, pa naraste procent s stresom
povzročenih obolenj s 30% na 40%. (Hoel et al. 2001, 46)

Pri izračunu stroškov stresa v podjetju je upoštevanih:

1. 19% stroškov absentizma, v katerih so zajete plače odsotnih delavcev, skupaj z vsemi
bonitetami ter stroški nadomeščanja;

2. 40% vseh stroškov, ki nastanejo zaradi odhoda delavca iz podjetja, začasnega
nadomeščanja ter najemanja novega delavca; pri tem vzamejo za osnovo 150% 250% plače odhajajočega, v odvisnosti od položaja, ki ga je imel v podjetju;

3. 55% cene vseh antistresnih programov v podjetju;
4. 30% stroškov, ki nastanejo zaradi kratkotrajne ali dolgotrajne nezmožnosti za delo;
5. 10% cene za psihoterapije in antidepresivna zdravila;
6. 60% vseh stroškov, povezanih z nesrečami pri delu;
7. 100% vseh stroškov za plačila kompenzacij in morebitnih sodnih stroškov.

(Tangri 2003, 23-33)

Pri izračunu niso všteti:

1. stroški zmanjšane produktivnosti v času, ko je prizadeti še na delovnem mestu;
2. nasilje na delovnem mestu;
3. stroški zdravljenja posledic stresa.

(Tangri 2003, 23-33)

Na nivoju države: stroškov, ki jih zaradi posledic stresa utrpi država, ne moremo izračunati s
seštevanjem individualnih stroškov ter stroškov delovnih organizacij, saj se prerazporedijo
med posameznimi skupinami. Država mora plačevati stroške zdravljenja, absentizma ter
stroške zaradi prezgodnjih upokojitev. Stroške na državnem nivoju je še težje oceniti, saj bi
bilo potrebno upoštevati že skoraj nesmiselno veliko število faktorjev. Vendar bi naj po
grobih ocenah NIOSH-a v svetu v povprečju dosegli 0,5 - 3,5% bruto družbenega proizvoda.
(Hoel et al. 2001, 51)

Absentizem v Sloveniji

Slovenija porabi okoli desetino zbranih sredstev v zdravstvenem zavarovanju za nadomestila
plač zaposlenim, ki so začasno zadržani z dela zaradi bolezni. Zaradi 803.248 bolniških
izostankov smo leta 2004 v Sloveniji izgubili 10.774.911 koledarskih dni. Vsak zaposleni je
bil leta 2004 zaradi bolniške odsoten z dela v povprečju 13,4 dni. (Urad za statistiko RS
http://www.stat.si/letopis/indeks_vsebina.asp?poglavje=10&amp;leto=2005&amp;jezik=si).

Absentizem v Evropi

Države, članice EU, ki financirajo zdravstveno dejavnost in določene denarne dajatve
zavarovancev iz sredstev proračuna, se srečujejo z naraščajočimi izdatki za nadomestila med
začasno zadržanostjo z dela, kar ob čedalje večjih težavah uskladitve prihodkov in stroškov
problem dodatno zaostruje. Zato ga skušajo spraviti v okvire, ki bi bili sprejemljivi z vidika






18

narodnogospodarskih možnosti in interesov. Zmanjšati želijo obseg začasne zadržanosti z dela
zaradi bolezni, zlasti pa doseči boljše zdravje aktivne populacije, da bi bila ta delovno
sposobna do svoje upokojitve in še dlje. S tem bi se zmanjšala nadomestila plač, pa tudi
izdatki za zdravljenje bolezni in poškodb.
(http://www.sigov.si/zmar/arhiv/og0799/eosl0799.html#idr)

2.3 IZGOREVANJE NA DELOVNEM MESTU

Izgorevanje na delovnem mestu ima dandanes epidemične razsežnosti. Ne gre zato, ker bi bilo
z njimi kaj narobe, ampak predvsem za to, da so delovna mesta in narava njihovega dela
doživeli korenite spremembe. Današnje delovno mesto je v ekonomskem in psihološkem
smislu hladen, negostoljuben in nadvse zahteven prostor. Ljudje so čustveno, telesno in
duhovno izčrpani. Dnevne delovne zahteve, družina in zraven še vse drugo, načenjajo njihovo
energijo in zavzetost. Veselje in navdušenje ob uspehu je vse težje doseči. Predanost delu
upada. (Resnica o izgorevanju na delovnem mestu)


2.3.1 Sindrom izgorevanja

Sindrom izgorevanja je skupek simptomov, ki se kažejo v življenju vsakega posameznika.
Kadar zahteve prevladajo nad sposobnostmi, se tehtnica nagne in izgubi ravnotežje. Pojavljajo
se telesni in čustveni simptomi. Njihova oblika je ponavadi pogojena z dednostjo in
človekovim temperamentom. Neprijetna posledica telesnih simptomov je, da sčasoma tudi
sami postanejo sekundarni povzročitelj stresa. Če vas zaradi prehude obremenjenosti z
dolžnostmi na primer zajame panika, vas bo mogoče bolj strah naslednjega napada panike kot
pa primernega vzroka, zaradi katerega je do napada sploh prišlo. Zapletli se boste v začaran
krog, v katerem bodo stresogeni dogodki povzročali telesne simptome, ki bodo postali
dodatni, sekundarni vir stresa. Sekundarni stres pa včasih povzroča še hujše simptome kot
primarni.

Telesni in čustveni simptomi stresa:

- glavobol,
- mišična napetost,
- napadi panike,
- diareja,
- pomanjkanje samospoštovanja,
- depresija,
- utrujenost,
- motnje v prehranjevanju,
- fobije,
- pretirano uživanje alkohola,
- kajenje,
- nespečnost,
- obsesivno vedenje…


Na ravni organizacije se ti simptomi kažejo skozi povečan absentizem in zamujanje na delo,
disciplinske težave, konflikte med managementom in zaposlenimi ter z drugimi oblikami
problemov industrijskih odnosov ter slabim upravljanjem kakovosti. Vsi ti simptomi lahko
pripeljejo do pogostih in hudih nesreč, različnih oblik stavk in apatije ter disorganizacije.
(Černigoj Sadar 2002, 85)






19

Pomembno je omeniti, da imajo simptomi stresa kumulativni učinek. Kopičenje stresa namreč
zmanjšuje sposobnost opažanja; ljudje postanejo vedno manj občutljivi in težje zaznavajo
učinke nadaljnjega stresa. S kopičenjem stresa pa telo slabi in se vse težje upira nadaljnjim
obremenitvam. Človek postane ujet v začarano vijačnico, ki jo navija, vse dokler se ne pretrga
kakor preveč napeta elastika. (Kure 2002, 16)

2.3.2 Vloga posameznika, kolektiva, vodje pri preprečevanju izgorevanja

Vsako opravilo in vsako delovno mesto v različnih podjetjih zahteva določeno delovno
vnemo in opravljanje določenih opravil. Zato je težko reči, da je kakšno delo manj ali bolj
zahtevno. Različna delovna mesta zahtevajo takšna in drugačna fizična ali psihično
opravljanja svojih nalog. Delovno mesto je zelo hladen, negostoljuben in nadvse zahteven
prostor. Ljudje se mnogokrat čustveno, telesno in duhovno izčrpajo. Tako posameznik kot
tudi kolektiv in vodje lahko prispevajo k manjšemu izgorevanju na delovnem mestu.

Kot posameznik se lahko trudimo, da:
- vsak organizira svoje delo in ga tudi nadzira, spremlja rezultate, uspehe, načrtuje izvajanje

dodatnih aktivnosti v obsegu svojih zmožnosti;
- smo strokovno usposobljeni za delo, ki ga opravljamo, tako da se dodatno izobražujemo;
- krepimo osebnostne lastnosti (doslednost, natančnost, odločnost);
- skrbimo za kvalitetno izrabo prostega časa (sprostitev, šport, kultura, zabava,…);
- ločujemo službo in zasebno življenje;
- postavljamo meje v odnosu do uporabnikov in sodelavcev;
- zaznavamo probleme z odzivom;
- zastavljamo realne in dosegljive cilje.

V kolektivu lahko poskrbimo za:
- kvalitetne medsebojne odnose (razumevanje, komunikacija, poštenost, sprotno reševanje

konfliktov na strpen način, zaupanje, spoštovanje,…);
-  medsebojna pomoč pri delu;
-  enotnost pri delu;
-  sproščeno druženje s sodelavci;
-  skupna praznovanja.

Kot vodja skrbimo da:

- jasno opredeljujemo naloge;
- ustvarjamo primerne pogoje za delo;
- ustvarjamo timski duh pri delu;
- vzpostavljamo horizontalno komunikacijo;
- delimo pohvale;
- se posvetujemo;
- zastavljamo realne in dosegljive cilje;
- omogočamo izbiro, odločanje, razmišljanje o problemih in rešitvah;
- zaznavamo in se soočamo s problemi;
- redno načrtujemo;
- organiziramo razgovore.








20

Izgorevanje je razkroj vrednot, dostojanstva, duha in volje. Je razkroj človeške duše. Vodi v
kronično utrujenost, cinizem, odtujenost od dela, neučinkovitost pri delu, lahko pa je tudi
pogubno za zdravje, za zmožnost premagovanja ovir in življenjski slog. Izgorevanje lahko
povzroči telesne, čustvene, vedenjske in mišljenjske simptome, kot so glavoboli, želodčne in
trebušne bolezni, visok krvni tlak, napetost v mišicah, občutek tesnobe, potrtost, šibak spanec,
pozabljivost, izogibanje pogovorom in posledično dolgotrajni bolniški staleži. Cena
izgorevanja na delovnem mestu je pomembna tako za posameznike, kolektiv in celotno
organizacijo. Za posameznika je težava v službi, kar zmanjšuje kakovost njegovega življenja,
možnost produktivne in uspešne kariere. Za organizacije pa je težava v delovni sili, ki ni več
predana delu, ni ustvarjalna in ne produktivna, kot je bila. Zato ni pomembno le zdravljenje,
ampak tudi preventiva – preprečevanje izgorevanja. Vlogo in nalogo pri preprečevanju pa
imamo vsi: posameznik, kolektiv in vodja.

2.3.3 Preprečevanje izgorevanja z ohranjanjem ravnotežja lastnih potreb

Vse svoje življenje moramo svoje različne potrebe ohranjati v ravnotežju. Tudi ko je ena
potreba na pravem mestu, moramo ustrezno poskrbeti za druge. Ravnotežje lahko ohranjamo,
ko vemo, kaj iščemo in si priznavamo svoje različne potrebe.
(Dr. John Gray, Koristni čudeži za moške in ženske, stran 131)

Vsako delo, pa najsi je še tako zanimivo, sčasoma postane monotono in dolgočasno. Ljudje
enostavno ne vidimo novih ciljev, motivatorjev ali pozitivnih pretresov, ki bi nas še lahko
ohranjali v »gibanju«. Lahko rečemo, da je nekaj podobnega tudi v zakonu, ko zakonci v
prvih letih svojega zakona eden v drugem vidijo vse najboljše, vendar pa skozi leta ta čar
zbledi in če zakonca ne najdeta nove poti, to lahko pripelje do pasivnosti ali v najslabšem
primeru zakon propade. Nekaj podobnega lahko najdemo tudi na delovnem mestu.

Dejavnike, ki vplivajo na izgorevanje, lahko v prvi vrsti najdemo v mentaliteti in obnašanju
zaposlenih. V drugi vrsti pa lahko začnemo vzroke iskati tudi pri vodji. Za svoja dejanja in
izgorevanje pa žal ne smemo kriviti drugih, ampak mora vsak posameznik narediti kaj, da to
prepreči.

Potrebno je, da se znamo veseliti vseh lastnih, najmanjših, zmag, ki se zdijo na zunaj
nepomembne. Čim manj se ozirati na to, kar si drugi mislijo o vas. Naučiti se moramo uživati
ob delu, pa naj se včasih zdi še tako dolgočasno. Postaviti si moramo vedno nove (realne)
cilje in nikoli ne smemo misliti, da tega ne bomo zmogli. Naučiti se moramo zaupati
sodelavcem svoje probleme, znati postavljati meje sebi in drugim, dvigniti svojo samozavest
in poskrbeti za fizične aktivnosti v naravi. Konec koncev, če povzamemo, ljubiti moramo
samega sebe.







21

2.4  JAVNI IN ZASEBNI SEKTOR

Javni in zasebni sektor sta dva od treh sektorjev, ki obstajajo v širšem gospodarstvu. Tretji
sektor je tako imenovani prostovoljni sektor.

Razlike med javnim in zasebnim lahko opredelimo iz različnih vidikov. Javni in zasebni
sektor v gospodarstvu se razlikujeta glede na namen posameznega sektorja, ustanovitelja in
lastnika.


V Sloveniji, pa je še vedno velik del lastništva gospodarskih družb v lasti države oziroma
posredno državnih institucij (KAD, SOD). Sicer so napovedi in ambicije vlade, da se država
postopoma umika iz gospodarstva. Kar pomeni, da gre za odprodajo državnih deležev v
posameznih družbah (država – KAD in SOD, prodaja svoje deleže v podjetjih).
Ob tem se postavlja vprašanje natančne ločnice med javnim in zasebnim sektorjem, vsaj iz
lastniškega vidika. Saj je še veliko podjetij, ki so v večinski lasti države.


2.4.1 Definicija javnega sektorja

Poznamo več definicij javnega sektorja, katere razvrščamo na:
- Organizacijsko ali statusno definicijo
V javni sektor sodijo vse organizacije, ki imajo status javnih subjektov. Javni sektor po tej
definiciji so vse osebe javnega prava (javni skladi, javni sektorji) ne glede na njihovo
dejavnost.
- Javno finančno definicijo
Temelji na Zakonu o javnih financah. Ta definicija šteje v javni sektor vse proračunske
uporabnike. Vendar pa je treba paziti, saj poznamo državni, občinski in evropski proračun. Ti
proračunski uporabniki so vsako leto določeni poimensko v Ministrstvu za finance z odredbo.
- Funkcionalno definicijo
V javni sektor sodijo vsi subjekti, javni in zasebni, ki opravljajo javne naloge. Javne naloge pa
so: komunala (gospodarska), zdravstvo, muzej (družbene), naloga izvajanja oblasti-izdaja
pravilnika, vodenje evidenc (upravne). Da je neka naloga javna, se določi z zakonom.
- Ekonomska definicija
V javni sektor se uvrščajo vse osebe, katere ustanovitelj sta država ali občina, ali pa ima v teh
osebah večinski vpliv – javna podjetja.
- Kombinirana definicija (funkcionalna + ekonomska)
Združuje funkcionalno in ekonomsko definicijo. Po tej definiciji v javni sektor sodijo vse
osebe javnega prava in javna podjetja (s pravnega vidika Evropske skupnosti so nelegalne).
- Druga kombinirana definicija po ZJU in ZSPJU
Združuje organizacijsko in javno finančno definicijo. Določena pa je z Zakonom o javnih
uslužbencih.

2.4.2 Definicija zasebnega sektorja

Zasebni sektor je oblikovan na osnovi zasebnih vložkov, torej vložkov bodisi posameznikov,
bodisi drugih gospodarskih družb. Zasebni sektor za razliko od javnega stremi k dobičku in
deluje na principu proste konkurence.
V zasebnem sektorju vladajo zasebni interesi lastnikov in upravljavcev družb. Končni cilj pa
je vedno profit. V zasebnem sektorju je toliko bolj kot v javnem nujno potrebna konkurenca,






22

ki na eni strani ščiti položaj kupcev oziroma odjemalcev, na drugi pa dviguje raven kvalitete
oziroma celotne ponudbe na trgu.

2.4.3 Primerjava in razlike med javnim in zasebnim sektorjem

Primerjava javnega in zasebnega sektorja je možna iz različnih vidikov. Javni in zasebni
sektor v gospodarstvu se razlikujeta glede na namen posameznega sektorja, ustanovitelja in
lastnika.


Za posamezni sektor bi naj veljale temeljne lastnosti oziroma značilnosti:

- Javni sektor: bi naj deloval kot neprofiten, njegova osnovna značilnost bi naj bila
varstvo javne koristi. Torej je ustanovitelj in lastnik javnega sektorja država
neposredno ali preko svojih pristojnih inštitucij. Zato mora delovati v javno korist
oziroma v javnem interesu – njegova širša družbena korist je določena z zakonodajo.

- Zasebni sektor: stremi k dobičku in deluje na principu proste konkurence. Njegovi
ustanovitelji in lastniki so zasebniki z lastnimi finančnimi vložki.

- Prostovoljni sektor vključuje različne oblike društev, samoorganizacijske oblike
(zbornice), ki slonijo na principih civilne družbe. Ta sektor je neprofiten v jedru,
vendar za razliko od javnega sektorja tu ne gre za organiziranje sorodnih interesov v
okviru oblastne funkcije.










23

3 PRAKTIČNI DEL

PREDSTAVITEV PODJETJA A – Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor


Predstavitev podjetja A – Zavarovalnica Triglav d.d., v javnem sektorju

Zavarovalnica Triglav, d.d.

Danes je Zavarovalnica Triglav največja zavarovalnica v Sloveniji. Vodilno mesto na
zavarovalniškem trgu zahteva ponudbo kakovostnih zavarovalnih kritij, ki ustrezajo potrebam
in zahtevam sodobnega zavarovanca. Ključ do zaupanja zavarovancev zagotavlja zanesljivost
poslovanja, ki jo je Zavarovalnica Triglav dosegla s povečanjem zavarovalno-tehničnih
rezervacij in s krepitvijo kapitalske moči družbe. Zavarovalno-tehnične rezervacije so z vso
potrebno skrbnostjo preudarno naložene v kakovostne in varne finančne naložbe. S tem si je
Zavarovalnica Triglav zagotovila solventnost, t.j. možnost takojšnjega izplačila odškodnin
oziroma zavarovalnin.
Povečanje rezervacij in stabilnosti družbe predstavljajo dodatno zagotovilo za vse, ki so
Zavarovalnici Triglav zaupali svoja dolgoročna zavarovanja.

Skrbno razvita poslovna mreža zagotavlja, da so zavarovalne storitve vedno dostopne
zavarovancem. To velja tako za sklepanje zavarovanj kot tudi v primeru škodnih dogodkov.
Zavarovalniške storitve se opravljajo na poslovnih mestih v dvanajstih območnih enotah,
dveh poslovnih enotah, devetindevetdesetih predstavništvih in zastopstvih ter s pomočjo
sedemsto-petindvajsetimi zastopniki po vsej Sloveniji.

Dejavnost zavarovalnice

Dejavnost Zavarovalnice Triglav je opravljanje zavarovalnih poslov v vseh zavarovalnih
vrstah v zavarovalni skupini premoženjskega zavarovanja in v vseh zavarovalnih vrstah v
zavarovalni skupini življenjskega zavarovanja; dejavnost upravljanja pokojninskih skladov po
zakonu; opravljanje obveznih zavarovanj v prometu; opravljanje dopolnilnih zdravstvenih
zavarovanj ter opravljanje zavarovalnih poslov pasivnega pozavarovanja.

Osnovna dejavnost Zavarovalnice Triglav se odvija na naslednjih zavarovalnih področjih:

• zavarovanje premoženja in premoženjskih interesov
• avtomobilska zavarovanja
• kmetijska zavarovanja
• transportna zavarovanja
• zavarovanje terjatev
• zavarovanje nudenja pomoči
• osebna zavarovanja


Lastniška struktura

Na dan 31.12.2005 je osnovni kapital Zavarovalnice Triglav znašal 5.562.660.000 SIT.
Razdeljen je bil na 5.562.660 navadnih delnic z oznako ZVTG. Normirana vrednost delnice je
bila tedanjih 1.000 SIT.

Lastniška struktura zavarovalnice se je gibala predvsem pod vplivom določil Zakona o
lastninskem preoblikovanju zavarovalnic in z njim povezanih odločb Vlade Republike






24

Slovenije (Odločba o uskladitvi kapitalskih razmerij v Zavarovalnici Triglav, d.d., Ljubljana)
ter Odločbo o ugotovitvi kapitalskih deležev v nenormiranem kapitalu Zavarovalnice Triglav
d.d., Ljubljana in upravičencev teh deležev.

Največji delničarji Zavarovalnice Triglav d.d., 31.12.2005:

1. Slovenska odškodninska družbe, d.d., Ljubljana – 45,48%
2. Kapitalska družba, d.d., Ljubljana – 35,22%
3. Slovenijales, d.d., Ljubljana – 1,56%
4. Sava-Re, d.d., Ljubljana – 1,16%
5. HIT d.d., Nova Gorica – 1,15%
6. in ostali manjši delničarji.

(Poročilo o poslovanju Zavarovalnice Triglav, d.d., v letu 2005, 52)


3.1.2     Predstavitev zaposlenih v podjetju A – Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor

Pri obravnavanju Zavarovalnice Triglav d.d. sem se odločil, da zajamem samo OE Maribor.
Prav tako je težko najti zasebno podjetje, ki bi lahko v primerjavi s številom zaposlenih
konkuriralo podjetju, kot je Zavarovalnica Triglav d.d. V celotnem podjetju Zavarovalnice
Triglav je po vsej Sloveniji zaposlenih več kot 697 zavarovalnih zastopnikov. Območna enota
Maribor, pa zaposluje 56 zavarovalnih zastopnikov.


3.2. PREDSTAVITEV PODJETJA B – Holc in Lopert,
družba za zastopanje v zavarovalništvu d.o.o.

3.2.1 Predstavitev podjetja B v zasebnem sektorju

HOLC IN LOPERT, družba za zastopanje v zavarovalništvu d.o.o. (skrajšano HiL d.o.o.)
Na zavarovalnem trgu so se začele večje spremembe okrog leta 1990. Zavarovalnica Triglav
se je reorganizirala. Iz dela Zavarovalnice Triglav v Mariboru je nastala Zavarovalnica
Maribor, v Kopru Adriatic, v Novem Mestu Tilia. V Slovenijo je prišla tudi nova prva
mešana zavarovalnica Prima, danes  Grawe zavarovalnica.

V razmerah, ko si je zavarovalnica Triglav utrjevala svoj portfelj zavarovancev, druge
zavarovalnice pa so osvajale zavarovalniški trg, je nastala potreba po zastopniških in
posredniških podjetjih, ki bi bila sposobna prodajati zavarovanja.

Med drugimi je leta 1991 nastalo podjetje Holc in Lopert, družba za posredovanje v poslih
zavarovanja d.o.o. Družbo sta ustanovila Gabriela Holc in Miran Holc. V začetku leta 1992, je
bilo podjetje vpisano v sodni register pravnih oseb z naslednjo dejavnostjo firme:

- posredovanje in zastopanje pri zavarovalnih poslih vseh vrst osebnega in
premoženjskega zavarovanja;

- posli snemanja rizikov;
- posli snemanja in ocene škode;
- pravna pomoč ter druge intelektualne in tehnične storitve v zvezi z zavarovalnimi

posli.







25

Zavarovalna zastopniška družba je pravna oseba, ki kot gospodarsko dejavnost opravlja
storitve zastopanja zavarovalnic pri sklepanju zavarovalnih pogodb. Zavarovalna zastopniška
družba lahko opravlja samo storitve zavarovalnega zastopanja. Družba za zavarovalnico
opravlja posle, ki so z zavarovalnimi posli v neposredni zvezi, posreduje pri prodaji oz.
prodaji v zavarovalnih primerih poškodovanih predmetov, ki ob reševanju škodnih primerov
pripadajo zavarovalnici; izvaja ukrepe za preprečevanje in odpravljanje nevarnosti, ki
ogrožajo zavarovano premoženje in osebe; ocenjuje stopnje izpostavljenosti zavarovalnega
objekta in ocenjuje škodo; opravlja druge intelektualne in tehnične storitve v zvezi z
zavarovalnimi posli.

HiL d.o.o. je podjetje, ki ne deluje ekskluzivno samo za eno zavarovalnico, temveč za več
zavarovalnic.  Pogodbe o zastopanju ima s štirimi zavarovalnicami, vendar več kot 90 %
realizira z zastopanjem Zavarovalnice Maribor in Zavarovalnice Triglav.

Pogodbo ima sklenjeno tudi z Zdravstveno zavarovalnico Triglav. Delo s tovrstnim
zavarovanjem izstopa od ostalih zavarovanj. Pri tem gre za jamstvo, ki je kot dopolnilno
zdravstveno zavarovanje osnovnemu zdravstvenemu zavarovanju.

Od leta 1992 je bilo podjetje dvakrat dokapitalizirano zaradi sprememb zakona o
zavarovalnicah. Prav zaradi tega se je moralo podjetje  tudi preimenovati iz Holc in Lopert,
družba za posredovanje v poslih zavarovanja d.o.o. v Holc in Lopert, družba za zastopanje v
zavarovalništvu d.o.o. Po spremembah zakona o zavarovalnicah iz leta 2000 je podjetje
moralo pridobiti tudi spremembo standardne klasifikacije dejavnosti iz 66.030 (druga
zavarovanja, razen življenjska) v J/67.200 (pomožne dejavnosti v zavarovalništvu in
pokojninskih skladih) in  dovoljenje za delo od Agencije za zavarovalni nadzor.

Od leta 1992 do leta 1999  sta bila v podjetju zaposlena lastnika. Večji obseg dela, veliko
novih prodajnih zavarovalnih artiklov in več pogodb z  zavarovalnicami je narekovalo, da se
je podjetje razširilo in ima trenutno štiri zaposlene.

Poleg redno zaposlenih ima podjetje sklenjene pogodbe s štirimi samostojnimi podjetniki.
Dva od teh imata ustrezno licenco, dva pa delujeta kot izpolnitvena pomočnika.

V tako malem podjetju je težko razmejiti in točno določiti delo in delavne naloge. Vsi
zaposleni so usposobljeni za:

- delo z zavarovanci in
- delo z zavarovalnicami.


3.2.2 Predstavitev zaposlenih v podjetju B – Holc in Lopert, družba za zastopanje v

zavarovalništvu d.o.o.

Pri obravnavi zavarovalne agencije Holc in Loperd, družba za zastopanje v zavarovalništvu
d.o.o. sem ugotovil, da imajo, ob tem da se s prodajo ukvarjata tudi lastnika, redno zaposlenega
samo enega zavarovalnega zastopnika, torej človeka, ki se ukvarja izključno s pridobivanjem
strank na terenu. Imajo pa veliko število zunanjih sodelavcev, ki prodajajo zavarovalne storitve
na trgu, bodisi študente, bodisi honorarne sodelavce. Tako je, če izvzamem lastnika podjetja, vse
skupaj 28 priložnostnih sodelavcev, ki prodajajo zavarovalne storitve za podjetje HiL d.o.o..







26



3.3 PREDSTAVITEV RAZISKAVE

3.3.1 Predstavitev vprašanj, ki sem jih uporabili v anketi

Na začetku sem uporabil vprašanja, s katerimi sem pridobil nekaj demografskih podatkov, ki
prikazujejo spol, starost in izobrazbo posameznega anketiranca. Ti podatki so pomembni za
raziskavo, saj nam dajejo podatek, za kakšno vrsto ljudi gre oziroma s temi podatki si lažje
razlagamo tudi odgovore na vprašanja, ki sledijo v nadaljevanju. Prav tako nam dajejo
podatke, ali so stresu na delavnem mestu bolj izpostavljene ženske ali moški, starejši ali
mlajši, bolj ali manj izobraženi ter katera stopnja v hierarhiji managementa je bolj
izpostavljena stresu.

Sledijo vprašanja, povezana z delovnim okoljem in zadovoljstvom dela, ki ga posameznik
opravlja. Odgovori nam dajejo sliko delovnega okolja, v katerem posameznik deluje, oziroma
prikazujejo, kako posameznik svoje delo sploh dojema.

Naslednja vprašanja so povezana z osebnostjo posameznika. Kako posameznik dojema svoje
življenje, kakšen tip človeka je, kako se znajde v določenih situacijah, kako se odziva na
spremembe v življenju in seveda na stresne situacije.


3.3.2 Predstavitev rezultatov v podjetju A in B, ki smo jih pridobili s pomočjo ankete

Namen raziskave je ugotoviti prisotnost stresa v delovnem okolju obeh organizacij. Predvsem
pa spoznati, katera organizacija je bolj obremenjena s stresom, gre predvsem za ugotovitve
prisotnosti negativnega stresa.

Na vprašanja v anketi je odgovarjalo 25 zastopnikov Zavarovalnice Triglav d.d., OE Maribor
in 25 zastopnikov pri zavarovalni agenciji HIL d.o.o.. Vzorec je bil manjši, kot sem
pričakovali, kajti zaposleni se niso želeli izpostavljati in odgovarjati na omenjeno anketo, saj
so bili skeptični, ali gre res zgolj za diplomsko nalogo ali za kakšen preizkus delodajalca. Pri
zastopnikih prav tako nisem posebej gledal na delovno razmerje, v kakršnem so s podjetjem,
v katerem delajo, kajti oblika le-tega se mi za raziskavo ni zdela bistvenega pomena. Kljub
vsemu sem dobil dovolj plodne rezultate, ki nazorno prikazujejo prisotnost stresa na
delovnem mestu, med zaposlenimi v obeh organizacijah.

Rezultati raziskave kažejo, da je med zaposlenimi zastopniki tako v enem kot tudi v drugem
podjetju večje število moških, saj poklic zavarovalnega zastopnika zahteva veliko terenskega
dela, ta pa na terenu zahteva številne pripomočke (računalnik, tiskalnik, ceniki, ostala
papirologija,…), katere je potrebno prenašati od stranke do stranke, kar predstavlja fizični
napor oziroma fizično aktivnost čez cel dan. Kar je bolj primerno za moške. Prav tako sem v
obeh podjetjih izvedel, da se na to delavno mesto prijavljajo tudi ženske, toda v velikem
številu hitro ugotovijo, da je delo prenaporno zanje.

Največje število zastopnikov je starih med 30 in 40 let, nekaj je tudi mlajših in starejših.
Večina zavarovalnih zastopnikov ima dokončano srednješolsko izobrazbo. Čeprav izobrazba
in dokončana šola v razpisih nista pogoj, so zastopniki zavezani narediti licenco za
zavarovalnega zastopnika za sklepanje in prodajo zavarovanj.








27

VPRAŠANJA POVEZANA Z DELOVNIM OKOLJEM

Pri prvem vprašanju, povezanim z delovnim okoljem, so se pokazale prve razlike, ki smo jih
predvideli že na začetku.

Sem zadovoljen s svojim delovnim mestom in delom.

















Zaposleni v podjetju HIL d.o.o. so v večini odgovarjali z oceno 3, kar je pomenilo, da trditev
srednje drži. Nobeden od vprašanih ni odgovoril, da je popolnoma nezadovoljen. 25%
vprašanih pa jih je popolnoma zadovoljnih s svojim delom in delovnim mestom.



















Za razliko od podjetja HIL d.o.o., so zaposleni v Zavarovalnici Triglav d.d., OE Maribor bolj
zadovoljni s svojim delovnim mestom in delom. Več kot polovica oziroma 56% je svoje
zadovoljstvo ocenila s 4 (Trditev delno drži.) na lestvici od 1 do 5.


Zaposleni v podjetju HIL d.o.o.

25%

33%

42%

Zaposleni v podjetju Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor

16%

56%

28%

42% - Trditev srednje drži  |  25% - Trditev popolnoma drži | 33% Trditev delno drži

28% - Trditev srednje drži  |  16% - Trditev popolnoma drži | 56% Trditev delno drži






28

Pri vprašanju oziroma oceni, kako je njihovo delo cenjeno, lahko vidimo, da so zaposleni pri
podjetju HIL d.o.o. bolje ocenili situacijo v podjetju in da se njihovo delo bolj ceni, kot pri
podjetju Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor.


Pri vprašanju oziroma oceni, ali je delo, ki ga opravljajo, pestro in zanimivo, sem dobil
zelo podobne odgovore, kar sem tudi pričakoval, saj gre za identično delo, ki ga zaposleni
opravljajo v obeh podjetjih.


Tudi pri vprašanju terenskega dela so ocene bile podobne, saj je majhen procent zastopnikov
v podjetju Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor takšnih, ki delo opravljajo za pultom v
pisarni. Vsi ostali zastopniki so terenski.


Zaposlene v obeh podjetjih smo povprašali tudi, kakšen odnos do stresa imajo njihovi
nadrejeni.


Zaposleni v podjetju HIL d.o.o.

12%

12%

76%



Iz grafa pri podjetju HIL d.o.o. je razvidno, da nadrejeni v tem podjetju stres izenačujejo s
slabostjo. Kar 76% zaposlenih je odgovorilo pritrdilno na vprašanje, ali velja stres v podjetju
kot slabost.




12% - Trditev srednje drži  |  76% - Trditev popolnoma drži | 12% Trditev delno drži






29






















V nasprotju z rezultati v podjetju Hil d.o.o., so zaposleni v Zavarovalnici Triglav d.d., OE
Maribor se le delno strinjali s trditvijo, 16% pa je bilo takšnih, ki se s trditvijo niso strinjali.


Pri vprašanju, ali imajo kot zaposleni kakšen vpliv na program svojega dela, so se
zaposleni pri HIL d.o.o. opredelili z 72% popolnoma pritrdilno, saj si kot zastopniki sami
izbirajo svoj teren dela in popolnoma sami razporejajo stranke. V nasprotju z zaposlenimi v
podjetju Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor so stranke zastopnikov po večini vnaprej
znane in tudi teren dela je omejen in predpisan.


Tudi delovne naloge in pristojnosti zastopnika so jasno opredeljene in se jih tako
zastopniki v podjetju HIL d.o.o. zavedajo in držijo kot tudi pri podjetju Zavarovalnica Triglav
d.d., OE Maribor.


Pri sprejemanju pomembnih odločitev so se zaposleni v podjetju HIL d.o.o., kot tudi v
Zavarovalnici Triglav d.d., OE Maribor opredelili, da trditev ne drži in tako oboji izkazali, da
niso vključeni v sprejemanje pomembnih odločitev.


Pri vprašanju, ali se jim delo zdi pretežko, sem dobil iz obeh podjetji zelo raznolike
odgovore. Pri podjetju HIL d.o.o. so se zaposleni v večini opredelili, da trditev popolnoma
drži. Pri podjetju Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor pa so delo označili kot srednje
težko.



Zaposleni v Zavarovalnici Triglav d.d., OE Maribor

16%

48%

36%

36% - Trditev srednje drži  | 16% - Trditev ne drži | 48% Trditev delno drži






30

Zaposleni v podjetju HIL d.o.o.

12%

20%

28%

40%




Zaposleni Zavarovalnice Triglav d.d., OE Maribor

12%

36%

28%

24%



Prav tako smo zelo raznolike odgovore dobili pri trditvi »Včasih čutim praznino in
depresivnost zaradi svojega dela«. Pri podjetju HIL d.o.o. je tej trditev popolnoma pritrdilo
28% vprašanih, pri podjetju Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor pa le 12% vprašanih.

Povsem različna slika se je pokazala tudi pri trditvi »Imam preveč dela in premalo časa«.
Kar 76% vprašanih zaposlenih pri podjetju HIL d.o.o. se je popolnoma strinjalo s trditvijo, v
nasprotju z zaposlenimi v Zavarovalnici Triglav d.d., OE Maribor, kjer se je samo 20%
vprašanih popolnoma strinjalo z navedeno trditvijo.






28% - Trditev popolnoma drži  |  40% - Trditev delno drži  |  12% - Trditev srednje drži  | 20% - trditev ne drži

12% - Trditev popolnoma drži  |  36% - Trditev delno drži  |  28% Trditev srednje drži  |  24% - trditev ne drži






31

Izkazalo se je tudi, da je trditev, »moja komunikacija s sodelavci/nadrejenimi/družino je
napeta«, dobila zelo različne pritrditve pri obeh podjetjih, in da zaposleni pri podjetju HIL
d.o.o. bolj napeto komunicirajo s sodelavci, nadrejenimi in posledično tudi z družino in s tem
izkazujejo tudi večjo napetost in stres na delovnem mestu, ki ga pa prenašajo tudi v domače
okolje.

Nadrejeni upoštevajo mnenje zaposlenih.

Zaposleni pri podjetju HIL d.o.o.

12%

28%

48%

12%



12% je takšnih v podjetju HIL d.o.o., ki so ocenili, da trditev popolnoma drži, 28% je takšnih,
ki so ocenili, da trditev delno drži, 48% takšnih, ki so ocenili, da trditev srednje drži in pa
12% takšnih, ki so ocenili, da trditev ne drži.


Zaposleni Zavarovalnice Triglav d.d., OE Maribor

40%

28%

20%

12%


40% je takšnih v podjetju Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor, ki so ocenili, da trditev
delno drži, 28% je takšnih, ki so ocenili, da trditev srednje drži in 20% je takšnih, ki so
ocenili, da trditev ne drži in 12% je takšnih, ki so ocenili, da trditev popolnoma drži.

12% - Trditev popolnoma drži  |  28% - Trditev delno drži  |  48% Trditev srednje drži  |  12% - trditev ne drži

12% - Trditev popolnoma drži  |  40% - Trditev delno drži  |  28% Trditev srednje drži  |  20% - trditev ne drži






32

Redno nas obveščajo o seminarjih.

Zaposleni pri podjetju HIL d.o.o.

16%

40%

44%



16% je takšnih, ki se s trditvijo ne strinjajo, 40% je takšnih, ki se s trditvijo delno strinjajo in
44% je takšnih, ki se s trditvijo srednje strinjajo.



16% je takšnih, ki se s trditvijo srednje strinjajo, 48% je takšnih, ki se s trditvijo popolnoma
strinjajo in 36% je takšnih, ki se s trditvijo delno strinjajo.

Tukaj lahko vidimo razliko med zaposlenimi v javnem in zasebnem sektorju. Prav tako je
izkazana temeljna razlika med zaposlenimi, ki imajo na eni strani pravico obiskovanja
seminarjev in dodatnega izobraževanja na račun podjetja v javnem sektorju, in zaposlenimi, ki
te možnosti nimajo, ker so zaposleni v zasebnem sektorju.


Zaposleni pri podjetju Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor

16%

48%

36%

16% - Trditev ne drži  |  40% - Trditev delno drži  |  44% Trditev srednje drži

48% - Trditev popolnoma drži  |  36% - Trditev delno drži  |  16% Trditev srednje drži






33

Pri zelo kočljivi trditvi »zaradi stresa na delovnem mestu se poslužujem sintetičnih
substanc-tablet«, smo dobili odgovore, ki nakazujejo k temu, da se kljub vsemu večje število
zaposlenih poslužuje sintetičnih substanc v zasebnem sektorju. Seveda pa ni raziskano kako
so vprašani to vprašanje razumeli in ali so upoštevali tudi tablete za glavobol, ki jo vzamejo
ob prihodu domov.


VPRAŠANJA, POVEZANA Z OSEBNOSTJO POSAMEZNIKA

Prav tako so vidne razlike tudi pri naslednjih vprašanjih, povezanih z osebnostjo
posameznika.

Prvo vprašanje se je glasilo. Spadate med ljudi, ki:

ZAPOSLENI V PODJETJU HIL d.o.o.

28%

60%

12%

-         eksplodirate, a se hitro umirite.
-         se grizete v sebi, a tega ne pokažete.
-         Nikoli ne izgubite nadzora nad seboj.




ZAPOSLENI V PODJETJU ZAVAROVALNICA TRIGLAV d.d,
OE MARIBOR

69%

22%

9%

-         eksplodirate, a se hitro umirite.
-         se grizete v sebi, a tega ne pokažete.
-         Nikoli ne izgubite nadzora nad seboj.









34

Večina zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. je odgovorila, da se grize v sebi, a tega ne pokaže.
Večina vprašanih pri Zavarovalnici Triglav d.d., OE Maribor pa je odgovorila, da eksplodira,
a se hitro umiri.

Pri vprašanju, kateri pregovor je najbližji vaši osebnostni opredelitvi, sta zaposlenim pri
podjetju HIL d.o.o. najbližja pregovora Nikoli ni tako slabo, da ne bi moglo biti še slabše in
vsaka stvar je za nekaj dobra. Prav nasprotno pa je pri podjetju Zavarovalnica Triglav d.d.,
OE Maribor, kjer je večina vprašanih odgovorila, da se najbolj prepoznajo v pregovoru
nobena juha se ne poje tako vroča, kot se skuha.

Vprašanje, ki je sledilo, je od vprašanih zahtevalo jasen odgovor. Kako sami vidite svoje
življenje? 48% vprašanih zaposlenih pri podjetju HIL d.o.o. je odgovorilo zadovoljivo, 28%
je takšnih, ki se veselijo novega dne in 24% je takšnih, ki menijo, da bi lahko bilo bistveno
boljše. Prav tako, pa smo tudi pri tem vprašanju zasledili veliko razliko med odgovori
zaposlenih v obeh podjetjih, saj 76% vprašanih zaposlenih v Zavarovalnici Triglav d.d., OE
Maribor meni, da se veselijo vsakega novega dne, 16% je takšnih, ki menijo, da je njihovo
življenje zadovoljivo in samo 8%, da bi lahko bilo bistveno boljše.


Na vprašanje kakšni ste? So sledili naslednji odgovori.

ZAPOSLENI PRI PODJETJU HIL d.o.o.

36%

44%

20%

-         Živahni in brezskrbni, odporni proti kopičenju pritiska, na pritiske se odzovete
z mrzlično aktivnostjo.
-         Počasni, sproščeni, metodični, odporni proti stresu, v obremenilnih situacijah
se skušate nadzirati in postanete nedejavni, trmasti in togi.
-         Tihi in otožni, kar se v stresnih razmerah spremeni v depresivnost,
odmaknjenost in nedejavnost.









35

ZAPOSLENI V PODJETJU ZAVAROVALNICA TRIGLAV d.d.,
OE MARIBOR

16%

48%

36%

-         Živahni in brezskrbni, odporni proti kopičenju pritiska, na pritiske se
odzovete z mrzlično aktivnostjo.
-         Počasni, sproščeni, metodični, odporni proti stresu, v obremenilnih
situacijah se skušate nadzirati in postanete nedejavni, trmasti in togi.
-         Tihi in otožni, kar se v stresnih razmerah spremeni v depresivnost,
odmaknjenost in nedejavnost.



V anketi smo zastopnike obeh podjetji vprašali tudi, kako bi reagirali, če bi jih na
zdravniškem pregledu opozorili, da imajo zvišane vrednosti holesterola. Kaj bi storili?
32% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 28% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav
d.d., OE Maribor je odgovorilo: Slabe prehranjevalne navade bom nemudoma
nadomestili z dobrimi in se naučil sproščati napetosti.
44% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 56% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav
d.d., OE Maribor je odgovorilo: Kot vedno, si bom takoj obljubili, da se bom začel
rekreirati, uporabljati stopnice namesto dvigala, da bom svoj avtomobil parkiral dovolj
daleč, zato da bom več hodil peš.
24% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 16% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav
d.d., OE Maribor je odgovorilo: Ne bom se preveč vznemirjal, samo ob stresnem dnevu,
ko me zaboli srce in je moje dihanje oteženo, se prestrašim.
Odgovori so bili enaki v obeh podjetjih, gre le za manjšo odstopanje v odstotkih.

Naslednje vprašanje se je nanašalo na vzroke nespečnosti. Kadar ne morete zaspati, najdete
vzrok v tem, da ste,
16% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in kar 44% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav
d.d., OE Maribor je odgovorilo: nekoliko sem iz ravnotežja zaradi slabe prebave, pozne
kave ali prevelikega števila pokajenih cigaret ter preveč alkohola.
24% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 40% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav
d.d., OE Maribor je odgovorilo: nemiren sem in vznemirjen brez pravega vzroka.
60% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 16% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav
d.d., OE Maribor je odgovorilo: ležim buden v postelji in razmišljam o tem, kaj se mi je
zgodilo ta dan, kaj se mi je zgodilo včeraj in kaj vse se mi lahko zgodi jutri.








36

Kakšne občutke vam povzročijo spremembe v življenju, kot so selitev, otrokovo rojstvo,
nova služba, ločitev?
68% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in kar 40% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav
d.d., OE Maribor je odgovorilo: veselje in pričakovanje.
8% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 16% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav d.d.,
OE Maribor je odgovorilo: utrujenost in brezvoljnost.
24% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 44% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav
d.d., OE Maribor je odgovorilo: razdražljivost in utrujenost.


Na vprašanje, kako bi reagirali, ko ste utrujeni, otroci se prepirajo, stanovanje je
nepospravljeno, nimate časa za nič. Partner vam sicer pomaga, vendar ne dovolj. Vaše
reakcije?
24% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 32% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav
d.d., OE Maribor je odgovorilo: vem, da je to partner mojega življenja in mu zato
poskušam mirno povedati, kaj me moti. 48% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 48%
zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor je odgovorilo: delam, kolikor
se pač da, in se tolažim, da partner ni ravno idealen, ima pa vseeno veliko drugih dobrih
lastnosti. 28% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 20% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica
Triglav d.d., OE Maribor je odgovorilo: razmišljam o prekinitvi slabega partnerstva.


V primeru, ko ste poslali prošnjo za novo službo. Ravnokar ste prejeli pismo, v katerem
vam sporočajo, da niste sprejeti. Kako reagirate?

ZAPOSLENI V PODJETJU HIL d.o.o.

72%

16%

12%

-         Prošnjo pošljete še na vse druge naslove, šele potem se boste odločali, kako
naprej.
-         Zmečkate pismo in ga vržete v smeti. Služba tako ali tako ni kdove kakšna.

-         Tedne hodite naokoli, sprašujete in razmišljate samo o tem, zakaj vas niso
sprejeli.








37

ZAPOSLENI V PODJETJU ZAVAROvALNICA TRIGLAV d.d.,
OE MARIBOR

21%

8%

71%

-         Prošnjo pošljete še na vse druge naslove, šele potem se boste odločali, kako
naprej.
-         Zmečkate pismo in ga vržete v smeti. Služba tako ali tako ni kdove kakšna.

-         Tedne hodite naokoli, sprašujete in razmišljate samo o tem, zakaj vas niso
sprejeli.



Zadnje vprašanje se je nanašalo na zamudo na pomemben sestanek. Vse vam gre narobe: na
cesti je gneča, avtomobil nagaja, ura teče … vas pa čakajo! Kako reagirate?
16% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 40% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav
d.d., OE Maribor je odgovorilo: Sporočim, da zamujam, in upam, da bodo razumeli.
12% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 44% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav
d.d., OE Maribor je odgovorilo: Hupam in se poskušam prebiti naprej. Če bom vozil
dovolj hitro, bom morda prišel pravočasno.
72% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 16% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav
d.d., OE Maribor je odgovorilo: Paničen sem in s strahom, kaj bo.







38

3.4 REZULTATI RAZISKAVE

3.4.1 Lasten komentar rezultatov v podjetju HIL d.o.o.

Analiza rezultatov je podala jasno sliko o stanju v podjetju HIL d.o.o. v zvezi s prisotnostjo
stresa na delovnem mestu. Pri analizi zastopnikov se je jasno pokazalo, da so zastopniki
preobremenjeni z delom in preobremenjeni z dejstvom, da morajo pripeljati stranke, saj je od
tega odvisno njihovo plačilo.

Nadrejeni zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. sprejemajo stres kot slabost, kar pa dodatno
zaposlenim povzroča pritisk, ki se ga le težko znebijo. Zaposleni v podjetju HIL d.o.o. so tudi
nenehno nadzorovani, njihovo delo je vedno pod nadzorom, čeprav imajo proste roke pri
izbiri svojih strank.

Zaposleni v podjetju HIL d.o.o. so tudi manj obveščeni o seminarjih in dodatnih
izobraževanjih zaradi dodatnih stroškov, ki s tem nastanejo v podjetju. To ponovno kaže na
slabosti, ki se pojavljajo pri zasebnikih, ki veliko manj denarja namenjajo dodatnemu
izobraževanju, pa naj gre za formalno izobrazbo ali dodatna izpopolnjevanja.

Pri vprašanjih o osebnostni rasti lahko vidimo, da so ljudje, zaposleni pri podjetju HIL d.o.o.,
veliko bolj zadržani pri izražanju svojega mnenja, saj je lahko prenaglo in preveč razburljivo
stanje krivo za njihov odpust. Zaposleni pri tem podjetju so v različnih delovnih razmerjih,
kjer lahko zelo hitro sledi, da se jim zahvalijo za sodelovanje.

Ob vsakodnevnih problemih, ki nastanejo, se zaposleni v podjetju HIL d.o.o. tolažijo s
pregovorom Nikoli ni tako slabo, da ne bi moglo biti še slabše in vsaka stvar je za nekaj
dobra, kar kaže na neko srednje zadovoljstvo in upanje, da ne bi bilo še slabše. Vsi ti
odgovori pa kažejo tudi na značaj zaposlenih, ki sami sebe ocenjujejo kot počasne,
sproščene, metodične, odporne proti stresu, v obremenilnih situacijah se skušajo
nadzirati in postanejo nedejavni, trmasti in togi.

Prav tako pa tudi ostali odgovori nakazujejo na stresna stanja, kot sta nespečnost,
razdražljivost in utrujenost.


3.4.2 Lasten komentar rezultatov v podjetju Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor

V podjetju Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor pa ne moremo zagotovo trditi, da imamo
povsem drugačno sliko njihovega stanja. Stres je prisoten vsepovsod in ljudje ga le drugače
dojemajo. Opaziti je spremenjeno sliko pri nekaterih vprašanjih, ki vodijo tudi v večji stres,
sploh če gre za osebni dohodek zaposlenega. Seveda pa je tukaj zelo jasno razvidno, tako kot
sem v diplomski nalogi že večkrat poudaril, da so zaposleni zastopniki pri podjetju
Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor zaposleni za nedoločen čas in prejemajo minimalno
zajamčeno plačo. Vse, kar pa naredijo dodatno, dobijo še dodatno plačano. Kar pa jim daje
socialno varnost in redne prihodke v primerjavi z zastopniki pri podjetju HIL d.o.o..

Tako eni kot drugi zastopniki so se strinjali v več pogledih. Eden izmed njih je bil zahtevnost
dela, večinsko terensko delo in zadovoljstvo s svojim delom, kar seveda kaže tudi na to, da če
tega ne bi želeli, ne bi delali.







39

3.5 PREDLOGI

Iz celotne raziskave je razvidno, da je stres veliko bolj prisoten v podjetjih, ki so v zasebni
lasti, kjer so ljudje veliko bolj pod nadzorom, veliko bolj je pomembna njihova učinkovitost
in delovna storilnost. V večjih podjetjih, kot je Zavarovalnica Triglav d.d. s svojo območno
enoto v Mariboru, je proces dela veliko širše zastavljen in preglednost nad storilnostjo in
učinkovitostjo vsakega posameznika veliko manjša.

Skozi ugotovitve iz raziskave bi večjim podjetjem, kot je Zavarovalnica Triglav d.d. s svojimi
območnimi enotami, ki so po številu zaposlenih tako velika kot manjša oziroma srednje velika
podjetja v Sloveniji, predlagal, da po določenem obdobju naredijo reorganizacijo podjetja, s
tem pa na novo določijo naloge za vsakega zaposlenega, mu dodelijo dodatne naloge ter s tem
delavce motivirajo in jim nudijo tako osebnostni razvoj kot napredovanje v podjetju. Delavec
s tem pridobi možnost napredovanja in dodatne odgovornosti ter kompetence, kar mu daje
novo motivacijo pri delu.

Prav tako pa bi podjetju HIL d.o.o. svetoval, da razmisli o možnostih dodatnega zaposlovanja,
saj je bolniški stalež zaposlenih velikokrat posledica stresa. Predlagam tudi dodatne
motivacijske prijeme, ki bodo zaposlenim - zastopnikom dajali dodaten zagon pri delu.









40

4 SKLEP

Stres je danes v poslovnem svetu problematika številka ena v domala vseh državah, kjer je
razvito gospodarstvo v smeri kapitalističnih tendenc. Velja za novodobno bolezen zaposlenih,
ki povzroča težave tako zaposlenim kot vodilnim oziroma lastnikom podjetij. Zaposleni se s
stresom srečujejo vsak dan in le redkim uspe stres obvladati. Zaradi vse večjega opozarjanja
na posledice stresa sem se tudi sam odločil svoj študij zaključiti s to temo. Ob proučevanju
dveh podjetji, enega z zasebnim in drugega s pretežno državnim lastništvom, sem lahko
prikazal razlike, ki se pojavljajo pri delu in odražajo na počutju zaposlenih oziroma delavcev.

Ob analizi prisotnosti stresa v podjetju HIL d.o.o. in Zavarovalnici Triglav d.d., OE Maribor
je razvidno, da so zaposleni slednjega podjetja veliko manj podvrženi stresu in da imajo pri
svojem delu veliko več svobode. Za kar pa je po mojem mnenju tudi vzrok osebni dohodek.
Zaposleni zastopniki pri Zavarovalnici Triglav, OE Maribor imajo namreč fiksno minimalno
zajamčeno plačo, njihov dodatni prihodek pa je sestavljen iz provizije dodatno prodanih
zavarovanj, katere prodajo tekom meseca. Torej rečeno pavšalno. Minimalno plačo na mesec
imajo zagotovljeno. Za razliko od zastopnikov pri podjetju HIL d.o.o., ki so na podjetje
vezani s pogodbenimi razmerji in so mesečno odvisni od pripeljanih strank oziroma prodanih
zavarovanj.

Glede na prisotnost stresa v obeh podjetjih in spoznanj, ki sem jih dobil s pomočjo odgovorov
zaposlenih, lahko le upam, da jim bodo nadrejeni v podjetjih bolj naklonjeni in da bodo
upoštevali navedene predloge. Zaposleni so danes najpomembnejši segment podjetja in brez
dobrih, zdravih in motiviranih zaposlenih lahko še tako uspešno podjetje zabrede v težave, saj
še tako uspešno podjetje brez zaposlenih ne more delovati in biti uspešno.








41

5 POVZETEK

V današnjem času skorajda ni človeka med delovno aktivnim prebivalstvom, ki ne bi vsaj
malo trpel zaradi stresa oziroma bil le-temu izpostavljen. Stres je prisoten na vsakem našem
koraku in po vsem svetu. Stres je bolezensko stanje današnjega časa, ki lahko povzroči vrsto
novih - drugih bolezni, kot najpogostejša se pojavljajo rakasta obolenja.

Zato je pomembno, da negativni stres, ki ga doživljamo, čimprej spoznamo in ga tudi
poskušamo odpraviti. Najpogosteje se stres pojavlja na delovnem mestu. Zakaj?
Delovno mesto nam predstavlja vir preživetja. In če so naši predhodniki nekoč hrano lovili, si
jo sedaj lahko kupimo z denarjem, katerega moramo pridelati oziroma zaslužiti. Na trgu
delovne sile vlada vedno večja konkurenca, vedno več je takšnih, ki dela sploh ne dobijo in
vse to nas pripelje do stresa. Dodatno stresno obremenitev pa nam nalagajo tudi vodje v
podjetjih oziroma lastniki podjetij, ki vse bolj in bolj stremijo k dodani vrednosti kapitala
oziroma dobička.

Na delovnem mestu se želimo čim bolj dokazovati in zato prejeti čim večje plačilo. Prav zato
smo nenehno v pogonu, kar pa pomeni stres. Telesne zmogljivosti so velikokrat presežene in
začnejo se pojavljati prvi znaki stresa. Nespečnost, glavoboli, tesnoba, zaskrbljenost,
pozabljivost, neučinkovitost, neuspešnost, neodločnost,…

Pri preprečevanju stresa in odpravljanju njegovih posledic igra telesna aktivnost zelo
pomembno vlogo, vendar pa je istočasno priporočljivo tudi učenje tehnik za sproščanje, ki
vplivajo na spremembo odziva na stresno situacijo.


Ključne besede:
- stres
- negativni stres
- posledice
- sproščanje
- preobremenjenost
- delovno mesto
- kadri
- zasebni sektor
- javni sektor







42

6 SUMMARY

In today’s world almost everyone among the active working population suffers from stress or
is at least exposed to it. Stress is everywhere—a part of every lifestyle around the world.
Stress is the constant disease of our time, and its effects can contribute to a number of other
illnesses, particularly cancer.

Therefore, it is imperative that people recognise the negative impacts of personal stress and
try to eliminate it. In most cases stress is work-related. But why? One’s workplace represents
one’s source of survival. While human ancestors once hunted to obtain food, now most people
buy food in markets with the money they have to earn. The competition within the labour
market is growing stronger every day, and with each day, more people are left unable to find
or keep a job, adding to the stress of everyday existence. In addition, managers and business
owners who want to increase their profit margin push more pressure on their employees,
adding even more stress for their workers.

At the workplace people want to demonstrate their knowledge to earn the highest salary
possible. This goal encourages people to be constantly on the move, which consequently
means that stress is constantly present. People go beyond their physical limits, and the first
signs of stress become apparent: sleeplessness, headaches, discomposure, solicitude,
forgetfulness, ineffectiveness, unsuccessfulness, and inconclusiveness as well as others.

Physical activity plays a decisive role in avoiding stress and attempting to eliminate its
consequences. At the same time, it is advisable to learn the different stress relaxation
techniques that effect one’s reaction to stress situations.

Key words:
- stress,
- negative stress,
- consequence,
- to loosen,
- burdening,
- passage,
- workers,
- private sector,
- public sector








43

7 VIRI

Knjižni viri

1. Maslach, Christina in Michael P. Leitner. 2002. Resnica o izgorevanju na
delovnem mestu. Ljubljana: Educy d.o.o.

2. Powell, Trevor. 1999. Kako premagamo stres. Ljubljana: Založba Mladinska
knjiga

3. Muchinsky, Paul. 1997. Psychology Applied to Work. ZDA: 5th Edition
4. Setnikar - Cankar, Stanka. 2003. Ekonomika Javnega sektorja s proračunskim

financiranjem. Ljubljana: Univerza v Ljubljani. Visoka upravna šola
5. Pečar, Zdravko. 2003. Management v javnem sektorju. Ljubljana: Univerza v

Ljubljani, Visoka upravna šola.
6. Nowotny, Ewald. 1991. Der öffentliche Sektor. Berlin: Springer - Verlag.
7. Obermann, Gabriel in Karl Soukup, 1992. Öffentliche Unternehmen und die

europäische Integration, Wien: Manzsche Verlags- und Universitätbuchhandlung.
8. Kovčič, Bogdan. 1999. Poslovodenje v javnem sektorju. Novo mesto:

Visokošolsko središče Novo mesto, Visoka šola za upravljanje in poslovanje.
9. Firth-Cozens, Jenny in Payne, Roy. 1999. Stress in health professionals :

psychological and organisational causes and interventions
10. Ihan, Alojz. 2005. Stres na delovnem mestu in spoprijemanje z njim : kaj lahko

naredim, da živim v sožitju s stresom?
11. Božič, Mija. 2003. Stres pri delu : priročnik za prepoznavanje in odpravljanje

stresa pri delu poslovnih sekretarjev
12. Treven, Sonja; Potočan, Vojko; Kovač, Jure. 2005. Premagovanje stresa
13. Barling, Julian; Kelloway, E. Kevin; Frone, Michael Robert. 2005. Handbook of

work stress



Internetni viri


1. (http://www.dominor.si/stres/)
2. (http://www.dominor.si/stres/vrste-posledice/)
3. (http://agency.osha.eu.int/publications/factseets/22/sl/indeks.htm)
4. (http://www.workinfo.govt.nz/dokumets/uploads/managestress.pdf)
5. (http://geosalud.com/Salud%20Ocupacional/esres_laboral.html)
6. (http://www.delavska-participacija.com/html/zvzd.html)
7. (http://www.stat.si/letopis/indeks_vsebina.asp?poglavje=10&amp;leto=2005&amp;jezik=si)
8. (http://www.sigov.si/zmar/arhiv/og0799/eosl0799.html#idr)









44

PRILOGA 1: ANKETA O STRESU NA DELOVNEM MESTU V PODJETJIH
JAVNEGA IN ZASEBNEGA SEKTORJA


Spoštovani!
Sem Tadej Hat, absolvent Ekonomsko-poslovne fakultete v Mariboru. Pripravljam diplomsko
nalogo z naslovom STRES NA DELOVNEM MESTU V PODJETJIH JAVNEGA IN
ZASEBNEGA SEKTORJA. Naprošam vas, da mi odgovorite na spodnja zastavljena
vprašanja, kar mi bo v pomoč pri ugotavljanju stresa na vašem delovnem mestu.
V naprej se vam zahvaljujem.

1. SPOL

a) moški
b) ženski


2. STAROST

a) od 20 do 30
b) od 30 do 40
c) od 40 do 50
d) od 50 do 60
e) 60 ali več


3. DOKONČANA IZOBRAZBA

a) srednješolska
b) višja poslovna
c) visoka poslovna
d) univerzitetna
e) podiplomska


4. DELOVNA ORGANIZACIJA


5. DELOVNO MESTO



Prosim, če naslednje trditve ocenite z vrednostmi od 1 do 5
1 – pomeni, da trditev ne drži
5 – pomeni, da trditev popolnoma drži

TRDITVE SO POVEZANA Z VAŠIM DELOVNIM OKOLJEM

6. Sem zadovoljen s svojim delovnim mestom.

1 2  3  4  5

7. Moje delo je cenjeno.

1 2  3  4  5

8. Moje delo v podjetju je pestro in zanimivo.

1 2  3  4  5






45



9. Moje delo vključuje nadure.

1 2  3  4  5

10. Stres v podjetju velja kot slabost.

1 2  3  4  5

11. Imam vpliv na  program svojega dela.

1 2  3  4  5


12. Opis delovnih nalog je jasen, pristojnosti so jasno opredeljene.

1 2  3  4  5

13. Vključen-a sem v sprejemanje pomembnih odločitev.

1 2  3  4  5

14. Delo se mi zdi pretežko.

1 2  3  4  5

15. Pri svojem delu ne čutim veliko zadovoljstva.

1 2  3  4  5

16. Včasih čutim praznino in depresivnost zaradi svojega dela.

1 2  3  4  5

17. Imam preveč dela in premalo časa.

1 2  3  4  5

18. Moja komunikacija z sodelavci/nadrejenimi/družino je napeta.

1 2  3  4  5

19. Moji nadrejeni zlorabljajo položaj.

1 2  3  4  5

20. Nadrejeni upoštevajo mnenje zaposlenih.

1 2  3  4  5

21. Imam dovolj znanja, da bi lahko delal na novih področjih.

1 2  3  4  5

22. Redno nas obveščajo o seminarjih.

1 2  3  4  5

23. Zaradi stresa na delovnem mestu se poslužujem sintetičnih substanc (beri: tablet).

1 2  3  4  5







46

NASLEDNJA VPRAŠANJA SO POVEZANA Z VAŠO OSEBNOSTJO

24. Spadate med ljudi, ki:

- eksplodirate, a se hitro umirite.
- se grizete v sebi, a tega ne pokažete.
- Nikoli ne izgubite nadzora nad seboj.


25. Kateri pregovor je najbližji vaši osebnostni opredelitvi?

- Nobena juha se ne poje tako vroča, kot se skuha.
- Vsaka stvar je za nekaj dobra.
- Nikoli ni tako slabo, da ne bi moglo biti še slabše.


26. Kako sami vidite svoje življenje?

- Veselim se vsakega novega dne.
- Zadovoljivo.
- Lahko bi bilo bistveno boljše.


27. Kakšni ste?

- Živahni in brezskrbni, odporni proti kopičenju pritiska, na pritiske se odzovete z
mrzlično aktivnostjo.

- Počasni, sproščeni, metodični, odporni proti stresu, v obremenilnih situacijah se
skušate nadzirati in postanete nedejavni, trmasti in togi.

- Tihi in otožni, kar se v stresnih razmerah spremeni v depresivnost, odmaknjenost in
nedejavnost.



28. Na zdravniškem pregledu vas opozorijo, da imate zvišane vrednosti holesterola. Kaj boste

storili?
- Slabe prehranjevalne navade boste nemudoma nadomestili z dobrimi in se naučili

sproščati napetosti.
- Kot vedno, si boste takoj obljubili, da se boste začeli rekreirati, uporabljati stopnice

namesto dvigala, da boste svoj avtomobil parkirali dovolj daleč zato, da boste več
hodili peš.

- Ne boste se preveč vznemirjali, samo ob stresnem dnevu, ko vas zaboli srce in je vaše
dihanje oteženo, se prestrašite.


29. Kadar ne morete zaspati, najdete vzrok v tem, da ste:

- nekoliko iz ravnotežja zaradi slabe prebave, pozne kave ali prevelikega števila
pokajenih cigaret ter preveč alkohola,

- nemirni in vznemirjeni brez pravega vzroka,
- ležite budni v postelji in razmišljate o tem, kaj se vam je zgodilo ta dan, kaj se vam je

zgodilo včeraj in kaj vse se vam lahko zgodi jutri.

30. Večje spremembe v življenju (selitev, otrokovo rojstvo, nova služba, ločitev ...) vam

povzročijo občutke:
- veselja in pričakovanja
- utrujenosti in brezvoljnosti
- razdražljivosti in napetosti







47

31. Utrujeni ste, otroci se prepirajo, stanovanje je nepospravljeno, nimate časa za nič. Partner
vam sicer pomaga, vendar ne dovolj. Vaše reakcije?

- Veste, da je to partner vašega življenja in mu zato poskušate mirno povedati, kaj vas
moti.

- Delate, kolikor se pač da, in se tolažite, da partner ni ravno idealen, ima pa vseeno
veliko drugih dobrih lastnosti

- Razmišljate o prekinitvi slabega partnerstva

32. Poslali ste prošnjo za novo službo. Ravnokar ste prejeli pismo, v katerem vam sporočajo,
da niste sprejeti.

- Prošnjo pošljete še na vse druge naslove, šele potem se boste odločali, kako naprej.

- Zmečkate pismo in ga vržete v smeti. Služba tako ali tako ni kdove kakšna.

- Tedne hodite naokoli, sprašujete in razmišljate samo o tem, zakaj vas niso sprejeli.

33. Zamujate na pomemben sestanek. Vse vam gre narobe: na cesti je gneča, avtomobil

nagaja, ura teče … vas pa čakajo! Kako reagirate?
- Sporočite, da zamujate, in upate, da bodo razumeli.
- Hupate in se poskušate prebiti naprej. Če boste vozili dovolj hitro, boste morda prišli

pravočasno.
- Panično in s strahom, kaj bo.</PlainText>
  <XmlText>&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;&lt;html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"&gt;
&lt;head&gt;
&lt;meta name="dcterms:modified" content="2008-11-27T12:27:40Z"/&gt;
&lt;meta name="meta:creation-date" content="2008-11-27T12:27:02Z"/&gt;
&lt;meta name="meta:save-date" content="2008-11-27T12:27:40Z"/&gt;
&lt;meta name="dc:creator" content="pamojc"/&gt;
&lt;meta name="Last-Modified" content="2008-11-27T12:27:40Z"/&gt;
&lt;meta name="Author" content="pamojc"/&gt;
&lt;meta name="dcterms:created" content="2008-11-27T12:27:02Z"/&gt;
&lt;meta name="date" content="2008-11-27T12:27:40Z"/&gt;
&lt;meta name="modified" content="2008-11-27T12:27:40Z"/&gt;
&lt;meta name="creator" content="pamojc"/&gt;
&lt;meta name="xmpTPg:NPages" content="47"/&gt;
&lt;meta name="Creation-Date" content="2008-11-27T12:27:02Z"/&gt;
&lt;meta name="meta:author" content="pamojc"/&gt;
&lt;meta name="created" content="Thu Nov 27 13:27:02 CET 2008"/&gt;
&lt;meta name="producer" content="Acrobat Distiller 6.0 (Windows)"/&gt;
&lt;meta name="Content-Type" content="application/pdf"/&gt;
&lt;meta name="xmp:CreatorTool" content="PScript5.dll Version 5.2.2"/&gt;
&lt;meta name="Last-Save-Date" content="2008-11-27T12:27:40Z"/&gt;
&lt;meta name="dc:title" content="Microsoft Word - Hat-Tadej.doc"/&gt;
&lt;title&gt;Microsoft Word - Hat-Tadej.doc&lt;/title&gt;
&lt;/head&gt;
&lt;body&gt;&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;UNIVERZA V MARIBORU 
EKONOMSKO-POSLOVNA FAKULTETA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MARIBOR 
 
 
 
 
 
 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DIPLOMSKO DELO 
 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;STRES NA DELOVNEM MESTU V PODJETJIH 
JAVNEGA SEKTORJA IN V ZASEBNEM SEKTORJU 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
 
 
 
 
 
Študent:   Tadej Hat 
Naslov:   Borštnikova 26 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2000 Maribor 
Številka indeksa:  81550777 
Študij:  Redni 
Program:   Visokošolski strokovni 
Študijska smer:  Management 
Mentor:   prof. dr. Sonja Treven  
 
 
 
 
 
 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Maribor, marec 2008 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PREDGOVOR 
 
 
V trenutku, ko sem se znašel pred dejstvom, da je potrebno izbrati temo diplomske naloge, 
sem se odločal med kar nekaj različnimi stvarmi, katere počnem v življenju. Tudi tekom 
študija sem se odločal med dvema smerema, in sicer marketingom in managementom. 
Tehtnica se je naposled prevesila v prid managementa, saj sem spoznal, da le-ta zajema širše 
področje tako v poslovnem svetu splošno kot pri poslovanju nekega podjetja. 
 
Glede na to, da sem že ves čas študija tudi samostojni podjetnik in se ukvarjam s prodajo 
oglasnega prostora, založništvom in izdajanjem tiskanih revij, katerih obstoj je v celoti 
odvisen od marketinga oz. prodaje oglasnega prostora, sem pri izbiri teme diplomske naloge 
sprva razmišljal v smeri marketinga. Vendar se mi zdi prav, da zaključim ta del študijske poti 
v smeri, katero sem izbral, torej v okviru managementa.  
 
Ker sem se že pred tremi leti podal tudi v zavarovalniške vode, kjer sem takrat še kot študent 
spoznal poslovanje Zavarovalnice Triglav d.d., OE Maribor, danes pa se, sicer honorarno, 
srečujem s prodajo zavarovanj za zavarovalno agencijo Hil d.o.o., sem se odločil za temo v 
okviru managementa kadrov, in sicer Stres na delovnem mestu v dveh podjetjih, ki se po 
lastniški strukturi bistveno razlikujeta. Pri Zavarovalnici Triglav d.d. gre za večinsko državno 
last, pri podjetju Hil d.o.o. pa za stoodstotno zasebno last dveh partnerjev.  
 
Temo sem izbral na podlagi izkušenj in dejstev, ki sem jih spoznal najprej pri delu na 
Zavarovalnici Triglav d.d. ter ob dejstvih, s katerimi se srečujem sedaj pri delu za zavarovalno 
agencijo Hil d.o.o.. Razlika v organizaciji obeh podjetij je velika, kar je posledično tudi 
popolnoma normalno, saj podjetji med seboj nista primerljivi ne po velikosti oz. obsegu 
prometa kot ne po številu zaposlenih. Prav zato sem se za primerjavo podjetij pri 
Zavarovalnici Triglav d.d. osredotočil le na območno enoto Maribor. Izbrani podjetji  pa 
imata popolnoma enako vlogo pri prodaji zavarovanj. 
 
Zavarovalnica Triglav d.d. ima namreč v okviru svoje prodajne mreže, torej zaposlenih 
zastopnikov (prodajalcev storitev), tudi pogodbene partnerje oz. tako imenovane agencije, ki 
tržijo oz. prodajajo njena zavarovanja oz. storitve. Ena izmed takšnih je tudi zavarovalna 
agencija Hil d.o.o., ki prodaja zavarovalniške produkte Zavarovalnice Triglav d.d.. 
 
Glede na različno lastništvo izbranih podjetij, zavarovalna agencija Hil d.o.o. je v stoodstotni 
zasebni lasti, Zavarovalnica Triglav d.d. pa je v večinski državni lasti, so tudi interesi, nadzor 
in organizacija dela popolnoma različni v obeh izbranih podjetjih. Posledično so tudi prodajni 
plani naravnani z različnim interesom, saj le-te v zavarovalni agenciji Hil d.o.o. nastavljata 
neposredno lastnika podjetja, ki pravtako aktivno sodelujeta pri prodaji storitev in v prodaji 
zavarovalniških storitev vidita lasten interes kapitala, v Zavarovalnici Triglav d.d. pa prodajne 
plane nastavljajo zaposleni, bodisi so to člani uprave, direktorji področij bodisi vodje 
sektorjev prodaje na nižjih nivojih kadrovske organizacije.  
 
Tako je pritisk na prodajalce oz. zastopnike bistveno večji v zavarovalni agenciji Hil d.o.o., 
kot v Zavarovalnici Triglav d.d.. Ob tem se mi poraja vprašanje, kako je s stresom na 
delovnem mestu glede na vse razlike in osnovne lastnosti obeh podjetij ter dejstvo, da živimo 
v obdobju kapitalizma, kjer dobiva vse večji pomen kapital oz. ustvarjen dobiček, sploh v 
zasebnem sektorju. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cilj diplomske naloge je tako predstaviti in pokazati razliko prisotnosti stresa na delovnem 
mestu v obeh navedenih podjetjih, med katerima je bistvena razlika v lastniški strukturi 
podjetja. 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KAZALO 
 
1    UVOD 5 
1.1  Opredelitev področja in opis problema 5 
1.2  Namen, cilji in osnovne trditve 5 
1.3  Predpostavke in omejitve 6 
1.4  Predvidene metode raziskovanja 6 
 
2 TEORETIČNI DEL 7 
2.1  Definicija stresa 7 
 2.1.1 Kaj je stres 7 
 2.1.2 Vrste stresa 8 
 2.1.3 Povzročitelji stresa 9 
2.2  Stres in jeza na delovnem mestu 10 
 2.2.1 Problem stresa na delovnem mestu 12 
 2.2.2 Učinkoviti dejavniki za premagovanje stresa 14 
 2.2.3 Stroški, nastali zaradi stresa zaposlenih 15 
2.3 Izgorevanje na delovnem mestu 18 
 2.3.1 Sindrom izgorevanja 18 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.3.2 Vloga posameznika, kolektiva, vodje pri preprečevanju izgorevanja 19 
2.3.3 Preprečevanje izgorevanja z ohranjanjem ravnotežja lastnih potreb 20 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.4  Javni in zasebni sektor 21 
 2.4.1 Definicija javnega sektorja  21 
 2.4.2 Definicija zasebnega sektorja 21 
 2.4.3 Primerjava in razlike med javnim in zasebnim sektorjem 22 
 
3 PRAKTIČNI DEL 23 
3.1 Predstavitev podjetja A – Zavarovalnica Triglav d.d. 23 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.1.1 Predstavitev podjetja A v javnem sektorju  23 
3.1.2 Predstavitev zaposlenih v podjetju A  24 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.2 Predstavitev podjetja B – Holc in Lopert, družba za zastopanje v zavarovalništvu d.o.o. 24 
3.2.1 Predstavitev podjetja B v zasebnem sektorju 24 
3.2.2 Predstavitev zaposlenih v podjetju B 25 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.3 Predstavitev raziskave 26 
3.3.1 Predstavitev vprašanj, ki smo jih uporabili v anketi 26 
3.3.2. Predstavitev rezultatov v podjetju A in B, ki smo jih pridobili s pomočjo ankete 26 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.4 Rezultati raziskave 38 
3.4.1 Lasten komentar rezultatov v podjetju A 38 
3.4.2 Lasten komentar rezultatov v podjetju B 38 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.5 Predlogi 39 
 
4 SKLEP 40 
 
5 POVZETEK 41 
 
6 SUMMARY 42 
 
7 VIRI 43&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
1 UVOD 
 
1.1 OPREDELITEV PODROČJA IN OPIS PROBLEMA 
 
Predmet obravnave diplomske naloge je stres na delovnem mestu v podjetjih javnega sektorja 
in v podjetjih zasebnega sektorja. Gospodarstvo je vedno bolj tržno naravnano, kar posledično 
povzroča vedno večje pritiske na zaposlene kar pa povzroča njihovo izgorevanje na delavnem 
mestu. 
 
Izgorevanje na delovnem mestu ima dandanes epidemične razsežnosti. Ne gre zato, da bi bilo 
kaj narobe, ampak predvsem za to, da so delovna mesta in narava njihovega dela doživeli 
korenite spremembe. Današnje delovno mesto je v ekonomskem in psihološkem smislu 
hladen, negostoljuben in nadvse zahteven 'prostor'. Ljudje so čustveno, telesno in duhovno 
izčrpani. Dnevne delovne zahteve, družina in zraven še vse ostalo, načenjajo njihovo energijo 
in zavzetost. Veselje in navdušenje na poti do uspeha je vse težje začutiti. Predanost delu in 
motivacija upadata. Ljudje postajajo cinični, ostajajo na varni razdalji, trudijo se, da bi bili 
čim manj vpleteni. 
 
 
1.2 NAMEN, CILJI IN OSNOVNE TRDITVE 
 
Namen 
 
Osnovni namen diplomske naloge je, medsebojno primerjati dve podjetji, ki se razlikujeta po 
lastniški strukturi. Podjetje A je po strukturi lastništva v večinski lasti države, podjetje B pa je 
popolnoma zasebno podjetje. Med zaposlenimi v podjetju A in B bomo naredili raziskavo, ki 
bo pokazala, kateri zaposleni so bolj pod vplivom stresa in posledično  doživljajo večje 
izgorevanje na delovnem mestu. Predvideno raziskavo bomo izvedli z vprašalnikom oziroma 
anketo med zaposlenimi v podjetju A in B. 
 
 
Cilji 
 
Če želimo uresničiti predstavljeni namen raziskave, moramo doseči naslednje cilje: 
- dokazati, kako stres škodljivo vpliva na zaposlene; 
- kako škodi izgorevanje na delovnem mestu celotni organizaciji; 
- dokazati, da je stres bolj prisoten na delovnem mestu v zasebnem sektorju kakor v javnem 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sektorju. 
 
 
Osnovne trditve 
 
- menim, da so zaposleni v zasebnem sektorju bolj izpostavljeni stresu in izgorevanju na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;delovnem mestu; 
- oblika stresa v zasebnem sektorju se odraža drugače kot v javnem sektorju; 
- javni sektor nudi manj stresna delovna mesta in stres se tudi v takšni meri ne prenaša na 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prosti čas zaposlenih. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.3 PREDPOSTAVKE IN OMEJITVE 
 
Predpostavke 
 
Osnovna predpostavka je, da opredelimo stopnjo stresa, kateremu so izpostavljeni zaposleni, 
kar nam bo pomagalo pri njegovem premagovanju. 
 
Stres in izgorevanje na delovnem mestu ni pozitiven učinek, na eni strani ne za podjetje, kot 
na drugi strani ne za zaposlenega posameznika, saj moti delovno storilnost in učinkovitost ter 
posledično doseganje dobrih rezultatov podjetja. Ljudje pogosteje zahajajo v bolniški stalež in 
se na tak način izogibajo delovnemu procesu. 
 
 
Omejitve 
 
Viri, ki smo jih pri delu uporabili, so strokovna literatura študija poslovne ekonomije, druge 
strokovne knjige in psihološka literatura, interni poslovni podatki, svetovni splet internet ter 
drugi viri. 
 
Omejitve, s katerimi smo se soočili pri raziskovanju stresa med zaposlenimi, so naslednje: 
- znanje s tega področja je omejeno; 
- na področju raziskovanja imamo zelo malo praktičnih izkušenj; 
- omejili smo se na dve različni podjetji; 
- čas za raziskavo je relativno kratek. 
 
 
1.4 PREDVIDENE METODE RAZISKOVANJA 
 
Obravnavo problema stresa med zaposlenimi v javnem in zasebnem sektorju lahko 
opredelimo kot poslovno raziskavo, saj se nanaša na dve različni podjetji. Ker gre pri tem za 
proces nastajanja sprememb, ki jih zahtevajo spremembe v okolju, lahko rečemo, da gre za 
statično poslovno raziskavo psihološkega značaja, za katero lahko trdimo, da je pomembna za 
uspešnost podjetja. 
 
Deskriptivni pristop je uporabljen za predstavitev dejstev, procesov in pojavov, čeprav je 
velik poudarek tudi na analitičnem pristopu, ki sem ga uporabil za raziskovanje vzrokov 
posameznih pojavov in za ugotavljanje njihovih medsebojnih odvisnosti. 
 
Pri sestavljanju teksta sem s pomočjo kompilacijske metode primerjal mnenja in ugotovitve 
različnih avtorjev. Za dokazovanje resničnosti trditev sem s pomočjo združevanja posameznih 
delov v celoto uporabil metodo sinteze. Komparativna metoda pa je služila za primerjavo 
teorije z dejanskim stanjem v tipskem podjetju. 
 
V teoretičnem delu sem uporabil domačo in tujo strokovno literaturo, ki se nanaša na 
obravnavano področja raziskovanja. V praktičnem delu so uporabljeni predvsem podatki, 
pridobljeni iz izkušenj pri delu in iz ankete, ki sem jo naredili med zaposlenimi. S pomočjo 
izvedene osebne ankete sem ugotovil, pod kakšnim stresom so zaposleni v javnem sektorju in 
pod kakšnim v zasebnem, ter jih medsebojno primerjali.  
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 TEORETIČNI DEL 
 
2.1 DEFINICIJA STRESA  
Ko možgani ocenijo, da so zunanji pritiski preveliki in nam preti nevarnost, se nemudoma 
odzovejo. Sprožijo samoobrambno delovanje telesa in duševnosti. Odziv se zgodi v trenutku. 
Postanemo budni in pozorni, osredotočeni in aktivni. Telo je napeto kot struna in mišice 
pripravljene na delovanje. Srčni utrip je hiter in močan. Vsaka naša celica je pripravljena. V 
stresu smo. Nič hudega! Naše telo nas je samodejno zaščitilo. Človeški organizem se na 
zunanje pritiske odziva brezhibno. Dokler dogajanje obvladujemo, nas stres lahko motivira. 
Obvladovanje stresa je v današnji družbi mojstrstvo. In mojster ve, da je stres lahko njegov 
zaveznik in spodbujevalec, če ga le zna nadzorovati. (http://www.dominor.si/stres/) 
 
2.1.1 Kaj je stres? 
 
Stres je pozitivni pojav, ki nam omogoča preživetje. Kadar čakamo na prehodu za pešce, smo 
v stresu. To je prav, saj smo zato bolj previdni in pozorni, torej imamo večje možnosti za 
varno prečkanje ceste. Stres je podoben elektriki – zvišuje budnost, povečuje energijo in 
izboljšuje učinkovitost. Kadar je električna napetost previsoka, ima stres lahko neugodne 
posledice, na primer neustrezen odziv na zunanje situacije. To pomeni tudi za premajhno 
stresno obremenitev, ki povzroča brezvoljnost, počasnost in neučinkovitost. Stres je škodljiv 
in zdravju nevaren, kadar imamo občutek, da zahteve okolja presegajo naše zmožnosti. (Kako 
premagamo stres, 6) 
 
Ko slišimo besedo stres, vedno pomislimo najprej na nekaj, neprijetnega, nekaj kar nam preti 
in na kar nimamo vpliva. Pa vendar je bil stres tisti, ki je pomagal ljudem skozi tisočletja, v 
današnjem svetu pa je postal sovražnik številka ena. Pripisujemo mu vzroke številnih nesreč, 
bolezni, prezgodnjih smrti, samomorov, nezadovoljstva in napetosti. Težko je izračunati 
izgube, ki jih povzroča v gospodarstvu. (Schmidt 2001, 6) 
 
Nihče ni povsem odporen proti stresu. Stres lahko prizadene vsakogar, saj je pomemben in 
bistven del našega življenja. Nastaja kot neizogibna posledica naših odnosov z nenehno 
spreminjajočim se okoljem, ki se mu moramo prilagajati. (Looker, Gregson 1993, 27) 
 
Beseda stres izvira iz anglosaksonskega sveta in se je prvotno uporabljala v fiziki za 
označevanje mehanskega napora. Pomeni zunanji pritisk, napetost, obremenitev na nek 
predmet (Newhouse 2000, 11). V medicino je izraz stres prvi uvedel Hans Selye leta 1949. Po 
njegovi definiciji je stres program telesnega prilagajanja novim okoliščinam, odgovor na 
dražljaje, ki motijo osebno ravnotežje- (Luban, Pozza 1994, 14) 
 
Vsako dogajanje v okolju, ki sproži stresno reakcijo, imenujemo stresor. Škodljivi dejavniki, 
na katere se odziva naš organizem, so lahko zunanji ali notranji. Organizem se nanje odzove s 
tako imenovano alarmno reakcijo, ki jo imenujemo tudi boj ali beg (angl. Fight or flight). To 
je reakcija zapletenih telesnih odzivov, ki se sproži, kadar naš organizem oceni, da je neko 
dogajanje za nas obremenjujoče, kadar nastopijo neznane, nepredvidene zahteve, izzivi ali 
kadar se pojavi občutek ogroženosti. Telo se pripravi v stanje najvišje pripravljenosti. 
(Looker, Gregson 1993, 37, 90; Horvatin 2003, 1) 
 
 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.1.2 Vrste stresa 
 
Vedno več se nas sooča z vse hitrejšim sprejemanjem odločitev v čedalje bolj kompleksnih in 
spreminjajočih se razmerah. In vendar marsikoga izzivi sodobnosti s stresom ne ogrožajo. 
Kako je to mogoče? Kako ne podležejo stresu? Stres nam je v užitek, ko se nam zdi, da so 
razmere obvladljive. Predstavljajte si dobro pripravljenega pogajalca pred pomembnim 
sestankom. On to ve. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Če se nam zdi, da nas razmere presegajo, a vemo, da zmoremo in da bo kmalu vsega konec, je 
vpliv stresa običajno še pozitiven. Kdor je kdaj stopil pred občinstvo z občutkom treme, ve, 
da je pripomogla k dobro opravljenemu nastopu. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Če se zdi, da so razmere neobvladljive in brez možnosti umika, lahko sprožijo škodljive 
posledice stresa. Pomislite na dolgotrajno stanje izrednih razmer. Ne veste, kaj vas lahko 
doleti in kako dolgo lahko nevarnost traja. (http://www.dominor.si/stres/vrste-posledice/) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pozitiven stres 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vsakdanje stresne razmere, za katere možgani ocenijo, da jih lahko obvladamo, sprožajo 
pozitivne učinke stresa: sproščati se začneta adrenalin in noradrenalin, ki omogočita, da smo 
povsem budni in osredotočeni, polni energije, telesno pripravljeni in pozorni. Učinkovitost 
organizma se močno poveča. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Učinki pozitivnega stresa so: visoka motiviranost, pozitivna vznemirjenost, družabnost, 
občutek zadovoljstva in sreče, umirjenost in samozavest, odločnost.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ko zaznavamo in doživljamo pozitivne učinke stresa, nas drugi opisujejo kot: energične, 
družabne, motivirane in vztrajne.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Negativen stres 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kadar so zunanji pritiski preveliki, se celotno delovanje organizma preusmeri v odzive za 
preživetje. Spremenita se naše zaznavanje in obnašanje.  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pojavijo se znamenja škodljivega stresa: znižajo se intelektualne sposobnosti, pokažejo se 
očitne posledice na čustveni in socialni ravni, ki vplivajo na neučinkovito komunikacijo s 
soljudmi in z okolico.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pojavijo se simptomi in posledice negativnega stresa, kot so: povišan krvni tlak, razbijanje 
srca, težave s spanjem, zasoplost in pospešeno plitvo dihanje, težave s prebavo, bolečine in 
razdraženost v želodcu, motnje hranjenja, splošna mišična napetost, izguba želje po spolnosti, 
znižana stopnja miselnih sposobnosti (težave s koncentracijo, slab spomin), razdražljivost.  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pogost ali dolgotrajen negativni stres škodljivo vpliva na naše zdravje in vsakdanje 
sposobnosti. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Učinek stresnih dejavnikov občuti vsak posameznik na svoj način. Kako se bo nanje odzval, 
je odvisno predvsem od njegove osebnosti, izkušenj, energetske opremljenosti, življenjske 
naravnanosti in trenutnega spleta okoliščin. (Možina in Stritih v Kern 1998, 58) 
 
2.1.3 Povzročitelj stresa 
 
Vsi smo obremenjeni  z vsakdanjimi dolžnostmi, toda kadar je teh dolžnosti preveč, bo tista 
zadnja kaplja čez rob, ki bo tehtnico prevesila v korist zahtev, morda le nepomembna 
malenkost – na primer en telefonski klic preveč. Po drugi strani je povečan obseg dolžnosti 
pogosto povezan s pomembnimi življenjskimi dogodki in spremembami. Raziskave so 
pokazale tesno zvezo med številom prelomnih dogodkov in s stresom povezanih bolezni. 
 
Povzročitelji stresa so tako lahko na primer: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- smrt, 
- ločitev, 
- hujša bolezen ali poškodba, 
- izguba službe, 
- upokojitev, 
- poroka ali začetek skupnega življenja, 
- nosečnost, 
- rojstvo ali posvojitev, 
- vedno bolj pogosta nesoglasja, 
- visoka hipoteka, posojilo ali dolg, 
- zamenjava službe , 
- nesreča ali čustveni pretres, 
- denarne skrbi, 
- osamosvojitev otrok. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Kako premagamo stres, 46) &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.2 STRES IN JEZA NA DELOVNEM MESTU 
 
»Stres na delovnem mestu se pojavi, kadar zahteve delovnega okolja presegajo oziroma 
presežejo sposobnosti zaposlenih, da jih izpolnijo ali obvladajo«. 
(http://agency.osha.eu.int/publications/factseets/22/sl/indeks.htm) 
 
»Stres na delovnem mestu je rezultat negativnih odnosov med zaposlenim in njegovim 
delovnim okoljem. Občutek in zavedanje zaposlenega, da ne zmore vsega dela, vodi v stres«. 
(http://www.workinfo.govt.nz/dokumets/uploads/managestress.pdf) 
 
V današnjem času prepogosto govorimo o stresu in izgorevanju na delovnem mestu. Stresu 
smo podvrženi vsi in je lahko pozitivna ali pa razdiralna sila. Z izrazom stres v praksi pogosto 
opisujemo predvsem negativne dejavnike. Vendar ni nujno, da je stres vedno negativen. 
Nekoliko stresa ne škoduje, ampak lahko deluje celo pozitivno. Določena mera stresa nam 
pomaga, da se uspešno spopademo z življenjem. Vsak od nas je po svoje podvržen stresu. 
(Kralj 2006, 17) 
 
Ko se podjetniki sprašujejo o razlogih za neučinkovitost, počasnost, nesreče pri delu, 
izostanke iz dela, slabo produktivnost, negativno klimo in slabo komunikacijo, redko 
pomislijo na stres. (Volčič 2003, 1) Delo, ki ga opravlja človek, se nenehno spreminja, kot se 
spreminjajo tudi organizacije, tehnologija, družba in vrednote. Podjetniki zahtevajo od 
delavcev več, kot le-ti zmorejo, da bi lahko sledili novostim in konkurenci, pri tem pa 
pozabljajo, da imajo opravka z ljudmi. Človek ni neizčrpen stroj ali celo strošek, nanj moramo 
gledati kot na investicijo. 
 
Kaj pa je z jezo? Neustrezna so prepričanja, da je jeza negativno čustvo, ki deluje razdiralno 
in onesrečuje dva, tistega, ki se jezi, in tistega, kateremu je namenjena. Pogosto je opaziti, da 
se posamezniki po tihem sramujejo jeze in ne marajo njenih posledic. Jeza jih vedno izčrpava 
in zbuja občutke krivde. Pri jezi občutijo notranji pritisk napetosti. Pa vendar je to čustvo, ki 
je namenjeno, da nas spravi v akcijo. Jezo povzročajo naše lastne misli, ki jih dobimo z 
dogodki. Jeziti se je smiselno, da natančno pokažemo, kaj želimo in česa ne želimo. 
(Kralj 2006, 17) 
 
Stres in jeza sta na delovnem mestu močno prisotna. Opažam, da pogosto neustrezno 
tolmačimo jezo, pravimo, da smo v stresu, v resnici pa smo jezni. Res je, da se stres in jeza 
prepletata in imata lahko delno podobne telesne znake, vendar ju ne smemo enačiti. 
Obvladovanje jeze in stresa je ključno. Obvladovanje vsebuje misli, čustva in dejanja, za to pa 
potrebujemo vrsto veščin mišljenja in samogovora, da bi lahko uravnavali strese in probleme. 
Soočanje in obvladovanje sta veščini, ki jih uporabljamo pri reševanju problemov. Problem 
lahko nastane, če ne znamo uravnavati stresa in jeze. (Kralj 2006, 17) 
 
Stres na delu je reakcija organizma, ki ne vzdrži več pritiska. (EEF 2001, 1) Stres na delu 
lahko definiramo tudi kot škodljiv psihičen in čustven odgovor na zahteve v službi, kadar se 
te ne ujemajo s sposobnostmi, viri ali potrebami. (Sauter et al. 1999, 6) Je psihičen in fizičen 
odgovor posameznika med prilagajanjem na notranje in zunanje pritiske. Nastane, kadar se 
pojavi neskladnost med osebo, delovnim mestom in organizacijo. 
(http://geosalud.com/Salud%20Ocupacional/esres_laboral.html) 
 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;11
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stres 
 
Stres je reakcija organizma na dražljaje iz okolja. Je stanje napetosti organizma, v katerem se 
sproži obramba, pri tem pa se organizem sooči z ogrožajočo okolico. Temu sledi nespecifična 
reakcija organizma, ki vodi v »boj ali beg«. Gre za vrsto bioloških, psiholoških in vedenjskih 
pojavov, ki se jih zavedamo le delno. Povzročitelj stresa so stresne situacije in stresorji ter je 
lahko nekaj, kar človeku pomeni oviro, zahtevo, obremenitev ali izziv. Seveda se različni 
ljudje na isti dražljaj odzivajo različno (gneča in zastoj na cesti je za povprečnega ali pa 
slabega voznika obremenitev, navdušeni voznik pa jo sprejema kot izziv, in se je loti z 
užitkom). Pogoste stresne situacije nastanejo zaradi težav in konfliktov z drugimi osebami 
doma ali na delovnem mestu, zaradi zahtevnosti in odgovornosti del in nalog ter zaradi 
nedosegljivih zastavljenih ciljev. (Kralj 2006, 17) 
 
S psihološkega vidika je stres nekaj, kar nas izziva, da se prilagodimo oziroma obvladamo. 
Stres prihaja iz našega okolja iz našega uma ali iz našega telesa. Določena raven stresa 
(evstres) je koristna, ker nam pomaga pri motivaciji za delo in izboljša delovno storilnost. 
Škodljivi stres (distres) nastane, kadar zahteve presegajo naše sposobnosti. Pri tem pa ni 
pomembno, ali v resnici zahtevam nismo kos ali pa si samo domišljamo, da je tako. 
Dolgotrajni in premočni stres vodi v obremenitev in izgorevanje ter privede do telesnih, 
psihičnih, vedenjskih težav. (Kralj 2006, 17) 
 
Vsak posameznik je osebnost zase, zato ni najboljšega načina za obvladovanje stresa. 
Obvladovanje stresa mora biti prilagojeno potrebam posameznika, njegovim močem in 
omejitvam. Ključno pa je, da se zavedamo, kaj nam povzroča stres v življenju in kako se 
lahko uspešno spopademo z njim. Škodljivi stres je dobro razumsko sprejeti in se naučiti 
obvladati ga, preden stres obvlada nas. Zdrav način življenja, komunikacijske veščine, veščine 
reševanja problemov, socialne veščine in asertivnost so tisti dejavniki, ki vam bodo pomagali 
uspešno obvladati stresne situacije in stres. (Kralj 2006, 17) 
 
Jeza 
 
Jeza je napad, izživljanje, kreganje, dokazovanje moči, »praznjenje«, grobost, agresivnost, 
konflikt, kričanje, sovraštvo in destruktivnost. Jeza je neprijetno čustvo, ki jo človek doživlja, 
kadar ocenjujemo, da zunanji dogodki neupravičeno ogrožajo njegov »tako je prav« in ga 
pripravljajo na ustrezno reakcijo. Namen jeznega človeka je spremeniti obnašanje drugih 
oseb. S tem ni več ogrožena naša želja in naš sistem vrednot. (Kralj 2006, 17) 
 
Jeza je končni produkt verige dogodkov in reakcij. Njen prvi element je zunanji dražljaj ali 
dogodek (nekdo se neustrezno vede), sledi percepcija (biološko prepoznavanje realnosti) in 
nato odziv na ta dražljaj z apercepcijo (psihološko dekodiranje realnosti, misel ali razlaga). 
Četrti element je čustvo (jeza) in povprečna telesna vzburjenost. Na telesnem nivoju jeza vodi 
v hitre spremembe v organizmu (mišična napetost, stiskanje v prsih, hitrejši srčni utrip, 
pospešeno dihanje, napetost in pripravljenost na boj), kar povzroča, da oseba iz nizke stopnje 
aktivnosti preide v visoko stopnjo, s čimer doseže telesno pripravljenost za adaptivno vedenje. 
Peti element vsebuje izbor vrst obnašanja in na koncu reakcijo z obnašanjem. Psihološki 
namen jeze je v odrejanju meja osebnega jaza (ego meja). Socialni aspekt jeze je povezan z 
občutkom moči, jezi se tisti, ki se počuti dovolj močnega. Na vedenjskem nivoju se jeza 
izraža z agresijo. Namen agresije je nekaj spremeniti, da bi se dogodek ali situacija odvijala v 
skladu z lastnimi pričakovanji. (Kralj 2006, 17) 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.2.1 Problem stresa na delovnem mestu  
 
V današnjem času postaja vse bolj jasno, da se zamisel delovnega mesta kot učinkovitega 
stroja vrača kot bumerang in grozi, da bo spodkopala ideal delovnega mesta kot zdravega in 
varnega okolja, v katerem lahko človek z delom, ki ga resnično izpolnjuje, razvije vse svoje 
zmožnosti in za katero je tudi pošteno plačan. (Resnica o izgorevanju, 2) 
 
Kaj je tisto, kar je privedlo do te krize? Zakaj postaja oznaka »izgorevanje na delovnem 
mestu« vedno bolj običajen del vsakdanjega poklicnega izrazoslovja? Zakaj dobronamerni 
delavci, managerji in voditelji skupnosti ne morejo ničesar ukreniti zoper to? Korenine tega 
problema so pognale iz ekonomskih trendov, tehnologije in filozofije vodilnega osebja – 
managementa. (Resnica o izgorevanju, 2) 
 
Znižanje dejanske vrednosti 
 
Za skupnost, ki se oblikuje na delovnem mestu, je še posebno škodljivo, da korporacije 
unovčujejo svojo dejansko vrednost. Namesto da bi polnile fond za raziskovanje in 
dolgoročno rast, razprodajajo aktivno premoženje za delnice kratkoročnih vrednosti. Mrzlični 
ritem prevzemov in nakupov mednarodnih korporacij se napaja z izposojenim denarjem. 
Zaradi tega denarja so podjetja povsem izčrpana in živijo izključno od dolgov. Njihova 
prednostna naloga je zaradi orjaškega in neprestanega pritiska proizvajanje zadostnega 
pretoka denarja za servisiranje dolgov in ne ustvarjaje kakovostnih izdelkov ali graditev 
močnejše skupnosti. Za slednje skrbijo zgolj posamezni ljudje znotraj teh podjetji, medtem ko 
je skrb sistema v širšem smislu zgolj upravljanje financ. 
 
Globalna ekonomija 
 
Proizvodno delo se seli iz skupnosti in iz države. Hiter transport in komunikacije omogočajo 
umik dela kamorkoli in tako delo selijo tja, kjer so stroški poslovanja manjši. Pregrade v 
trgovanju, ki so ščitile domačo dražjo industrijo, so vladne ustanove industrializiranih 
narodov omejile deloma zaradi pritiskov vplivnih nadnacionalnih korporacij in deloma zato, 
ker zaščitniška politika »stare šole« preprosto ne služi več svojemu namenu. Posledica tega je, 
da morajo delavci v Severni Ameriki, Avstraliji in Evropi tekmovati z delavci dežel v razvoju. 
To tekmovanje vpliva na ekonomijo, katere obseg se neprestano širi. V začetku je bilo v 
države v razvoju mogoče preseliti samo osnovne oblike dela. Tamkajšnji prebivalci niso imeli 
potrebnega strokovnega znanja za zahtevna dela, njihova infrastruktura – ceste, telefonsko 
omrežje, električna napeljava – niso bili primerni za vzdrževanje velikih industrijskih 
kompleksov. Dandanes se vse to spreminja. Možnost selitve delovnih mest iz dežele pomeni 
pritisk na tiste, ki ostanejo doma. 
 
Tehnologija 
 
Kako korporacijam uspe opraviti več dela z manj ljudmi, ki so bolj prizadevni in zaslužijo 
manj denarja? Dve najbolj razširjeni strategiji za vzpodbujanje produktivnosti sta uporaba 
visoko razvitih tehnologij in nepopustljivost upravljanja človeške delovne sile. 
Visoko razvita tehnologija lahko v celoti nadomesti človeka na delovnem mestu. Dvigala in 
telefonske centrale je moral nekdo upravljati, zdaj so avtomatizirani. Bankomati zmanjšujejo 
število blagajnikov po vsem svetu. Roboti nadomeščajo montažne delavce, kajti stroji lahko 
opravljajo nekatere naloge hitreje in natančneje kot ljudje. Vsem tistim, ki še delajo, prinaša 
tehnologija nove zahteve. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;13
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prerazporeditev moči 
 
Druga strategija za povečanje produktivnosti je v ozko grlo usmerjeni management delovne 
sile. Moč sindikatov slabi. Njihovi člani so z izgubljanjem upanja v možnosti, da bi dosegli 
boljše plače in večjo varnost pred izgubo delovnih mest, vedno manj pripravljeni tvegati 
zaposlitev. 
 
Stresorji na delovnem mestu, ki izhajajo iz okolja 
 
Mednje sodijo tehnične, socialne, politične in ekonomske spremembe ter demografske sile na 
državni in mednarodni ravni. Na zunanje stresorje posamezniki kot tudi organizacije ne 
morejo neposredno vplivati, njihova naloga je predvsem uspešno prilagajanje novim 
spremembam. 
 
Primer za ekonomske spremembe je lahko naraščajoča inflacija, ki zmanjšuje kupno moč 
posameznika. Posameznik nima direktnega vpliva na spreminjanje inflacije in v takšnih 
okoliščinah stežka načrtuje finančna dogajanja. To lahko ustvarja negotovost, katere končni 
rezultat je stres. 
 
Politične spremembe prav tako povzročajo negotovost, še posebej v novo nastalih političnih 
situacijah. Podobno je pri socialnih spremembah, katerih glavna značilnost je prav tako 
negotovost. 
 
Tehnološke inovacije in spremembe so postale neizogiben del našega vsakdana. Novi bančni 
načini poslovanja, novi načini komuniciranja (mobilna telefonija, elektronska pošta, 
telekonference…) ter hiter razvoj ostalih področij industrije in informacijske tehnologije 
zahtevajo prilagodljivost posameznikov. Če se posameznik ni sposoben prilagajati 
spremembam, kaj hitro nastopijo težave, kar lahko povzroča stres. 
 
Organizacijski stresorji 
 
Med fiziološke obremenitve spadajo položaj telesa pri delu, telesne dejavnosti, teža 
dinamičnega mišičnega dela, senzorne in toplotne obremenitve. Med psihološke obremenitve 
pa sodijo intelektualne, psihosenzorne in emocionalne obremenitve. Fiziološke obremenitve, 
kot so prekomeren hrup, vročina, vibracije ali delo z nevarnimi snovmi lahko povzročijo stres 
ali da so zaposleni bolj občutljivi na stresorje pri delu. 
 
Individualni stresorji 
 
Odziv na stresne situacije je odvisen od posameznika. Na razvoj stresa vplivajo osebnostne 
lastnosti. Zaposleni reagirajo skladno s svojim dojemanjem realnosti in neskladnosti z 
realnostjo. Dojemanje oblikuje odnose med potencialno stresnimi pogoji in reakcijo 
zaposlenih. Tako se lahko na primer neka oseba boji, da bo izgubila službo, ker podjetje 
odpušča zaposlene, neka druga oseba pa vidi v tem priložnost, da bo dobila odpravnino in 
lahko začela z delom na svoje. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;14
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.2.2 Učinkoviti dejavniki za premagovanje stresa 
 
Stres ne vpliva le na zdravje delavcev, temveč tudi na delo v organizaciji. To se kaže 
predvsem v povečanem absentizmu, počasnosti, zamujanju, zapuščanju delovnih mest, 
neučinkovitosti, poklicnem izgorevanju, nesrečah na delovnem mestu, znižanju organizacije 
produktivnosti, uničeni organizacijski klimi. 
 
S stresom v podjetju se lahko spopademo na dva načina. Prvi način so temeljne organizacijske 
spremembe, drugi pa stresni management. Pri obeh načinih mora imeti organizacija podporo 
vodstva in vseh zaposlenih. (Sauter et al. 1999, 14) 
 
Organizacijske spremembe so najbolj neposredna metoda preprečevanja stresa na delovnem 
mestu. Vključuje prepoznavanje vseh vidikov stresa in oblikovanja strategij za zmanjšanje in 
odpravo stresorjev. Pri organizacijskih spremembah moramo: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- zagotoviti, da je obremenitev delavca v skladu z njegovimi zmožnostmi, sposobnostmi 
in viri, ki jih ima na razpolago; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- oblikovati delovne naloge tako, da zaposlenemu pomenijo smisel, spodbudo in 
priložnost, da lahko uporabi vse svoje spretnosti, talent in potencial; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- jasno in natančno opredeliti vloge in odgovornosti, ki jih imajo zaposleni na svojem 
delovnem mestu; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- zaposlenemu nuditi priložnosti, da sodeluje pri odločitvah, ki se nanašajo na njegovo 
delo; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- zmanjšati negotovost glede kariere posameznika in njegove prihodnosti; 
- izoblikovati urnik, ki bo v skladu s potrebami zaposlenega in njegovimi obveznostmi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izven službe. (Sauter et al. 1999, 14) 
 
Naloge stresnega managementa so: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- svetovanje, 
- motiviranje zaposlenih, 
- učinkovito vodenje, 
- razvijanje komunikacijskih sposobnosti, 
- zadovoljstvo pri delu, 
- medsebojni odnosi. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Ergonomija 
 
Pogosto se dogaja, da podjetja zapravijo ogromno denarja za drago ergonomsko opremo in 
usposabljanje, na koncu pa se zgodi, da jo zaposleni zavrnejo. Ergonomski program ni drag 
postopek. Pravzaprav ga podjetje lahko izpelje samo, brez zunanjih strokovnjakov. Da pa bi 
ga lahko uspešno vpeljali v podjetje, moramo vedeti, kaj sploh ergonomija je in kaj želimo s 
spremembami doseči. (Stanković 2003, 97) 
 
»Ergonomija je interdisciplinarna veda, ki ima za cilj prilagoditi delo, delovna sredstva in 
delovno okolje psihičnim in somatskim značilnostim človeka, da bi se vzpostavili najbolj 
optimalni odnosi med biološkimi, tehničnimi in ekonomskimi sistemi«. (Bilban 2001, 9) Gre 
za iskanje razbremenitev, tako da je naše delo bolj učinkovito, varno in zanesljivo. Delovno 
mesto bolj približamo našim psihofizičnim funkcijam, da bi ohranili naše zdravje in delovne 
zmožnosti, lajšamo delovne obremenitve, kot so akutna in kronična utrujenost, bolezni, 
povezane z delom, kronična obolenja in invalidnost. (Bilban 2001, 9) 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.2.3 Stroški, nastali zaradi stresa zaposlenih 
 
Zakon o varnosti pri delu 
 
Vsak delavec ima pravico do varnega in zdravega dela. V državah EU zagotavljajo te pravice 
z zakonskimi določili, priporočili in predlogi. Pri nas to ureja Zakon o varnosti in zdravju pri 
delu. (Hraševec 2001, 1) 
 
Človek preživi na delovnem mestu tretjino svojega življenja. Naše zdravje je v veliki meri 
odvisno tudi od delovnega okolja. Vsako delo mora potekati v takšnih pogojih, da ni ogroženo 
niti naše zdravje niti varnost, saj s pogodbo o zaposlitvi prodamo naše delo, ne pa zdravja. 
Vsako delo mora biti organizirano tako, da je varno. (Teržan et al. 2000, 2) Da bi delodajalci 
in delavci to upoštevali, je Državni zbor RS sprejel 30. junija 1999 Zakon o varnosti in 
zdravju pri delu. Delodajalci morajo poskrbeti, da bo delo potekalo v okolju, ki ne bo 
ogrožalo delavcev. Nalaga jim tudi materialno in odškodninsko odgovornost za varovanje 
zdravja delavcev in delovnega okolja. (Teržan et al. 2000, 4) 
 
Temeljna načela določajo: 5.člen: »V zvezi z zagotavljanjem varnosti mora delavec z ustrezno 
organiziranostjo ter potrebnimi materialnimi sredstvi izvajati ukrepe za preprečevanje 
nevarnosti, o tem obveščati in usposabljati delavce.« 8. člen: »Delovni proces mora biti 
prilagojen telesnim in duševnim zmožnostim delavca, delovno okolje in sredstva za delo pa 
morajo glede na naravo dela, zagotavljati delavcu varnost in ne smejo ogrožati njegovega 
zdravja«. 9.člen: »Delavec mora opravljati delo s tolikšno pazljivostjo, da s tem varuje svoje 
življenje in zdravje ter življenje in zdravje drugih oseb«.  
(http://www.delavska-participacija.com/html/zvzd.html) 
 
Obveznosti delodajalcev: 14. člen: »Vsak delodajalec mora sprejeti izjavo o varnosti v pisni 
obliki, s katero določi način in ukrepe za zagotavljanje varnosti in zdravja pri delu ter jo 
dopolnjevati.« 15. člen: »Delodajalec mora zagotavljati varnost in zdravje pri delu zlasti tako, 
da: 1. poveri opravljanje nalog varnosti pri delu strokovnemu delavcu, naloge varovanja 
zdravja pa pooblaščenemu zdravniku; 2. sprejme ukrepe za zagotavljanje požarnega varstva v 
skladu s posebnimi predpisi; 3. sprejme ukrepe za zagotavljanje prve pomoči in evakuacije v 
primeru ogroženosti; 4. obvešča delavce o uvajanju novih tehnologij in sredstev za delo ter o 
nevarnostih za poškodbe in zdravstvene okvare, ki so povezane z njimi za varno delo; 5. 
usposablja delavce za varno delo; zagotavlja delavcem sredstva in opremo za osebno varnost 
pri delu in njihovo uporabo, če sredstva za delo in delovno okolje kljub varnostnim ukrepom 
ne zagotavljajo varnosti in zdravja pri delu; 7. zagotavlja periodične preiskave delovnega 
okolja in periodične preglede in preizkuse delovne opreme; 8. zagotavlja zdravstvene 
preglede delavcev«. (http://www.delavska-participacija.com/html/zvzd.html) 
 
Pravice in dolžnosti delavcev: 32. člen: »Delavec ima pravico in dolžnost, da se seznanja z 
varnostnimi ukrepi in ukrepi zdravstvenega varstva ter da se usposablja za njihovo izvajanje.« 
33. člen: »Delavec ima pravico odkloniti delo, če ni bil predhodno seznanjen z vsemi 
nevarnostmi in škodljivostmi pri delu ali če delodajalec ni zagotovil predpisanega 
zdravstvenega pregleda. Delavec ima pravico odkloniti delo, če mu grozi neposredna 
nevarnost, ker niso bili izvedeni predpisani varnostni ukrepi. Delavec ima pravico odkloniti 
delo v primeru, ko dela več kot polni delovni čas oziroma ponoči, če bi mu z mnenjem 
pooblaščenega zdravnika takšno delo poslabšalo zdravstveno stanje«.  
(http://www.delavska-participacija.com/html/zvzd.html) 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Delodajalec mora delavcem omogočiti sodelovanje pri obravnavi vprašanj, povezanih z 
varnostjo in zdravjem. To nalogo opravi svet delavcev. Če tega ni, izvolijo svojega 
predstavnika, ki mu zaupajo to vlogo. Za zagotovitev varnega delovnega okolja morajo 
delavci sodelovati z delodajalcem in strokovnim sodelavcem za varnost in zdravje. 
(Teržan et al. 2000, 4) 
 
Stroški posledic stresa 
 
Stroške stresa na delovnem mestu moramo oceniti zelo previdno. Zveza med vzroki in 
posledicami mnogokrat ni povsem jasna, zato ti podatki temeljijo na ugibanjih. Obenem pa jih 
ne moremo zanesljivo primerjati med podjetji, kaj šele med državami. Povsem nemogoče pa 
je iz njih izvajati kakršne koli sklepe ali posploševanja. Pri ocenjevanju teh stroškov gre za 
ugotavljanje deleža bolezenske odsotnosti, ki je posledica stresa, glede na celotni absentizem 
na določenem nivoju. Ocenjuje jih mednarodna organizacija ILO, in sicer na treh nivojih: na 
individualnem nivoju, na nivoju organizacije ter na državnem nivoju.  
(Hoel et al. 2001, 38-39) 
 
Na individualnem nivoju: gre predvsem za individualno izgubo dohodka ter za stroške 
zdravljenja. Za kakšno vsoto je oboleli prikrajšan pri prihodku, pa zavisi od načina 
kompenzacije v različnih državah. Ponekod krije stroške delodajalec, drugje država, 
največkrat pa gre za kombinacijo obojega. V slučaju izgube dela ali predčasne upokojitve pa 
so individualni stroški še veliko večji. Individualne stroške je težko oceniti, saj so odvisni od 
prevelikega števila faktorjev, variirajo pa lahko celo pri isti osebi, v različnih obdobjih.  
(Hoel et al. 2001 39-41) 
 
Na nivoju organizacij: organizacije imajo stroške zaradi izgube absentizma, prezgodnjih 
upokojitev, nadomeščanja, sodnih stroškov, škode na opremi, manjše produktivnosti ter zaradi 
izgube dobrega imena in ugleda. (Hoel et al. 2001, 42-46) Med razlogi za nenačrtovano 
odsotnost z dela prednjači bolezen, takoj za njo so družinski problemi, stres je na tretjem 
mestu. To prikazuje tudi graf. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
GRAF št. 1: Vir (Tangri 2003, 34) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;RAZLOGI ZA NENAČRTOVANO ODSOTNOST Z DELA
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;upravičeni 
izostanki; 9%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;stres; 19%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;družinske 
zadeve; 21%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;osebne 
potrebe; 11%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;drugo; 8%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bolezen; 32%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;17
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;NIOSH (The National Institute for Occupational Safety and Health) je leta 1990 stroške 
obolenj in nesreč, ki jih povzroča stres v ZDA, ocenil na 6,6 bilijona dolarjev na leto, HSE 
(Health and Safety Executive) jih je leta 1995 v Angliji ocenil med 1,1 in 2,2 bilojona 
angleških funtov na leto, avstralske zavarovalne družbe pa so jih leta 1995, ocenile na 9,2 
bilijona ECU-jev na leto. Vendar so ti stroški ocenjeni prenizko, saj ne upoštevajo nadurnega 
dela, izgube strank, osebnih problemov ter upadanja delovne morale. 30% vseh obolenj 
povzroča stres. Z upoštevanjem zgodnjih štirih faktorjev, pa naraste procent s stresom 
povzročenih obolenj s 30% na 40%. (Hoel et al. 2001, 46) 
 
Pri izračunu stroškov stresa v podjetju je upoštevanih: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. 19% stroškov absentizma, v katerih so zajete plače odsotnih delavcev, skupaj z vsemi 
bonitetami ter stroški nadomeščanja; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. 40% vseh stroškov, ki nastanejo zaradi odhoda delavca iz podjetja, začasnega 
nadomeščanja ter najemanja novega delavca; pri tem vzamejo za osnovo 150% - 
250% plače odhajajočega, v odvisnosti od položaja, ki ga je imel v podjetju;  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. 55% cene vseh antistresnih programov v podjetju; 
4. 30% stroškov, ki nastanejo zaradi kratkotrajne ali dolgotrajne nezmožnosti za delo; 
5. 10% cene za psihoterapije in antidepresivna zdravila; 
6. 60% vseh stroškov, povezanih z nesrečami pri delu; 
7. 100% vseh stroškov za plačila kompenzacij in morebitnih sodnih stroškov. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Tangri 2003, 23-33) 
 
Pri izračunu niso všteti: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. stroški zmanjšane produktivnosti v času, ko je prizadeti še na delovnem mestu; 
2. nasilje na delovnem mestu; 
3. stroški zdravljenja posledic stresa. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Tangri 2003, 23-33) 
 
Na nivoju države: stroškov, ki jih zaradi posledic stresa utrpi država, ne moremo izračunati s 
seštevanjem individualnih stroškov ter stroškov delovnih organizacij, saj se prerazporedijo 
med posameznimi skupinami. Država mora plačevati stroške zdravljenja, absentizma ter 
stroške zaradi prezgodnjih upokojitev. Stroške na državnem nivoju je še težje oceniti, saj bi 
bilo potrebno upoštevati že skoraj nesmiselno veliko število faktorjev. Vendar bi naj po 
grobih ocenah NIOSH-a v svetu v povprečju dosegli 0,5 - 3,5% bruto družbenega proizvoda. 
(Hoel et al. 2001, 51) 
 
Absentizem v Sloveniji 
 
Slovenija porabi okoli desetino zbranih sredstev v zdravstvenem zavarovanju za nadomestila 
plač zaposlenim, ki so začasno zadržani z dela zaradi bolezni. Zaradi 803.248 bolniških 
izostankov smo leta 2004 v Sloveniji izgubili 10.774.911 koledarskih dni. Vsak zaposleni je 
bil leta 2004 zaradi bolniške odsoten z dela v povprečju 13,4 dni. (Urad za statistiko RS 
http://www.stat.si/letopis/indeks_vsebina.asp?poglavje=10&amp;amp;leto=2005&amp;amp;jezik=si).  
 
Absentizem v Evropi 
 
Države, članice EU, ki financirajo zdravstveno dejavnost in določene denarne dajatve 
zavarovancev iz sredstev proračuna, se srečujejo z naraščajočimi izdatki za nadomestila med 
začasno zadržanostjo z dela, kar ob čedalje večjih težavah uskladitve prihodkov in stroškov 
problem dodatno zaostruje. Zato ga skušajo spraviti v okvire, ki bi bili sprejemljivi z vidika &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;18
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;narodnogospodarskih možnosti in interesov. Zmanjšati želijo obseg začasne zadržanosti z dela 
zaradi bolezni, zlasti pa doseči boljše zdravje aktivne populacije, da bi bila ta delovno 
sposobna do svoje upokojitve in še dlje. S tem bi se zmanjšala nadomestila plač, pa tudi 
izdatki za zdravljenje bolezni in poškodb. 
(http://www.sigov.si/zmar/arhiv/og0799/eosl0799.html#idr) 
 
2.3 IZGOREVANJE NA DELOVNEM MESTU 
 
Izgorevanje na delovnem mestu ima dandanes epidemične razsežnosti. Ne gre zato, ker bi bilo 
z njimi kaj narobe, ampak predvsem za to, da so delovna mesta in narava njihovega dela 
doživeli korenite spremembe. Današnje delovno mesto je v ekonomskem in psihološkem 
smislu hladen, negostoljuben in nadvse zahteven prostor. Ljudje so čustveno, telesno in 
duhovno izčrpani. Dnevne delovne zahteve, družina in zraven še vse drugo, načenjajo njihovo 
energijo in zavzetost. Veselje in navdušenje ob uspehu je vse težje doseči. Predanost delu 
upada. (Resnica o izgorevanju na delovnem mestu) 
 
 
2.3.1 Sindrom izgorevanja 
 
Sindrom izgorevanja je skupek simptomov, ki se kažejo v življenju vsakega posameznika. 
Kadar zahteve prevladajo nad sposobnostmi, se tehtnica nagne in izgubi ravnotežje. Pojavljajo 
se telesni in čustveni simptomi. Njihova oblika je ponavadi pogojena z dednostjo in 
človekovim temperamentom. Neprijetna posledica telesnih simptomov je, da sčasoma tudi 
sami postanejo sekundarni povzročitelj stresa. Če vas zaradi prehude obremenjenosti z 
dolžnostmi na primer zajame panika, vas bo mogoče bolj strah naslednjega napada panike kot 
pa primernega vzroka, zaradi katerega je do napada sploh prišlo. Zapletli se boste v začaran 
krog, v katerem bodo stresogeni dogodki povzročali telesne simptome, ki bodo postali 
dodatni, sekundarni vir stresa. Sekundarni stres pa včasih povzroča še hujše simptome kot 
primarni. 
 
Telesni in čustveni simptomi stresa: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- glavobol, 
- mišična napetost, 
- napadi panike, 
- diareja, 
- pomanjkanje samospoštovanja, 
- depresija, 
- utrujenost, 
- motnje v prehranjevanju, 
- fobije, 
- pretirano uživanje alkohola, 
- kajenje, 
- nespečnost, 
- obsesivno vedenje… 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Na ravni organizacije se ti simptomi kažejo skozi povečan absentizem in zamujanje na delo, 
disciplinske težave, konflikte med managementom in zaposlenimi ter z drugimi oblikami 
problemov industrijskih odnosov ter slabim upravljanjem kakovosti. Vsi ti simptomi lahko 
pripeljejo do pogostih in hudih nesreč, različnih oblik stavk in apatije ter disorganizacije. 
(Černigoj Sadar 2002, 85) &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;19
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pomembno je omeniti, da imajo simptomi stresa kumulativni učinek. Kopičenje stresa namreč 
zmanjšuje sposobnost opažanja; ljudje postanejo vedno manj občutljivi in težje zaznavajo 
učinke nadaljnjega stresa. S kopičenjem stresa pa telo slabi in se vse težje upira nadaljnjim 
obremenitvam. Človek postane ujet v začarano vijačnico, ki jo navija, vse dokler se ne pretrga 
kakor preveč napeta elastika. (Kure 2002, 16) 
 
2.3.2 Vloga posameznika, kolektiva, vodje pri preprečevanju izgorevanja 
 
Vsako opravilo in vsako delovno mesto v različnih podjetjih zahteva določeno delovno 
vnemo in opravljanje določenih opravil. Zato je težko reči, da je kakšno delo manj ali bolj 
zahtevno. Različna delovna mesta zahtevajo takšna in drugačna fizična ali psihično 
opravljanja svojih nalog. Delovno mesto je zelo hladen, negostoljuben in nadvse zahteven 
prostor. Ljudje se mnogokrat čustveno, telesno in duhovno izčrpajo. Tako posameznik kot 
tudi kolektiv in vodje lahko prispevajo k manjšemu izgorevanju na delovnem mestu. 
 
Kot posameznik se lahko trudimo, da: 
- vsak organizira svoje delo in ga tudi nadzira, spremlja rezultate, uspehe, načrtuje izvajanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dodatnih aktivnosti v obsegu svojih zmožnosti; 
- smo strokovno usposobljeni za delo, ki ga opravljamo, tako da se dodatno izobražujemo; 
- krepimo osebnostne lastnosti (doslednost, natančnost, odločnost); 
- skrbimo za kvalitetno izrabo prostega časa (sprostitev, šport, kultura, zabava,…); 
- ločujemo službo in zasebno življenje; 
- postavljamo meje v odnosu do uporabnikov in sodelavcev; 
- zaznavamo probleme z odzivom; 
- zastavljamo realne in dosegljive cilje. 
 
V kolektivu lahko poskrbimo za: 
- kvalitetne medsebojne odnose (razumevanje, komunikacija, poštenost, sprotno reševanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;konfliktov na strpen način, zaupanje, spoštovanje,…); 
-  medsebojna pomoč pri delu; 
-  enotnost pri delu; 
-  sproščeno druženje s sodelavci; 
-  skupna praznovanja. 
 
Kot vodja skrbimo da: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- jasno opredeljujemo naloge; 
- ustvarjamo primerne pogoje za delo; 
- ustvarjamo timski duh pri delu; 
- vzpostavljamo horizontalno komunikacijo; 
- delimo pohvale; 
- se posvetujemo; 
- zastavljamo realne in dosegljive cilje; 
- omogočamo izbiro, odločanje, razmišljanje o problemih in rešitvah; 
- zaznavamo in se soočamo s problemi; 
- redno načrtujemo; 
- organiziramo razgovore. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Izgorevanje je razkroj vrednot, dostojanstva, duha in volje. Je razkroj človeške duše. Vodi v 
kronično utrujenost, cinizem, odtujenost od dela, neučinkovitost pri delu, lahko pa je tudi 
pogubno za zdravje, za zmožnost premagovanja ovir in življenjski slog. Izgorevanje lahko 
povzroči telesne, čustvene, vedenjske in mišljenjske simptome, kot so glavoboli, želodčne in 
trebušne bolezni, visok krvni tlak, napetost v mišicah, občutek tesnobe, potrtost, šibak spanec, 
pozabljivost, izogibanje pogovorom in posledično dolgotrajni bolniški staleži. Cena 
izgorevanja na delovnem mestu je pomembna tako za posameznike, kolektiv in celotno 
organizacijo. Za posameznika je težava v službi, kar zmanjšuje kakovost njegovega življenja, 
možnost produktivne in uspešne kariere. Za organizacije pa je težava v delovni sili, ki ni več 
predana delu, ni ustvarjalna in ne produktivna, kot je bila. Zato ni pomembno le zdravljenje, 
ampak tudi preventiva – preprečevanje izgorevanja. Vlogo in nalogo pri preprečevanju pa 
imamo vsi: posameznik, kolektiv in vodja. 
 
2.3.3 Preprečevanje izgorevanja z ohranjanjem ravnotežja lastnih potreb 
 
Vse svoje življenje moramo svoje različne potrebe ohranjati v ravnotežju. Tudi ko je ena 
potreba na pravem mestu, moramo ustrezno poskrbeti za druge. Ravnotežje lahko ohranjamo, 
ko vemo, kaj iščemo in si priznavamo svoje različne potrebe. 
(Dr. John Gray, Koristni čudeži za moške in ženske, stran 131) 
 
Vsako delo, pa najsi je še tako zanimivo, sčasoma postane monotono in dolgočasno. Ljudje 
enostavno ne vidimo novih ciljev, motivatorjev ali pozitivnih pretresov, ki bi nas še lahko 
ohranjali v »gibanju«. Lahko rečemo, da je nekaj podobnega tudi v zakonu, ko zakonci v 
prvih letih svojega zakona eden v drugem vidijo vse najboljše, vendar pa skozi leta ta čar 
zbledi in če zakonca ne najdeta nove poti, to lahko pripelje do pasivnosti ali v najslabšem 
primeru zakon propade. Nekaj podobnega lahko najdemo tudi na delovnem mestu. 
 
Dejavnike, ki vplivajo na izgorevanje, lahko v prvi vrsti najdemo v mentaliteti in obnašanju 
zaposlenih. V drugi vrsti pa lahko začnemo vzroke iskati tudi pri vodji. Za svoja dejanja in 
izgorevanje pa žal ne smemo kriviti drugih, ampak mora vsak posameznik narediti kaj, da to 
prepreči. 
 
Potrebno je, da se znamo veseliti vseh lastnih, najmanjših, zmag, ki se zdijo na zunaj 
nepomembne. Čim manj se ozirati na to, kar si drugi mislijo o vas. Naučiti se moramo uživati 
ob delu, pa naj se včasih zdi še tako dolgočasno. Postaviti si moramo vedno nove (realne) 
cilje in nikoli ne smemo misliti, da tega ne bomo zmogli. Naučiti se moramo zaupati 
sodelavcem svoje probleme, znati postavljati meje sebi in drugim, dvigniti svojo samozavest 
in poskrbeti za fizične aktivnosti v naravi. Konec koncev, če povzamemo, ljubiti moramo 
samega sebe. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;21
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.4  JAVNI IN ZASEBNI SEKTOR 
 
Javni in zasebni sektor sta dva od treh sektorjev, ki obstajajo v širšem gospodarstvu. Tretji 
sektor je tako imenovani prostovoljni sektor. 
 
Razlike med javnim in zasebnim lahko opredelimo iz različnih vidikov. Javni in zasebni 
sektor v gospodarstvu se razlikujeta glede na namen posameznega sektorja, ustanovitelja in 
lastnika. 
 
 
V Sloveniji, pa je še vedno velik del lastništva gospodarskih družb v lasti države oziroma 
posredno državnih institucij (KAD, SOD). Sicer so napovedi in ambicije vlade, da se država 
postopoma umika iz gospodarstva. Kar pomeni, da gre za odprodajo državnih deležev v 
posameznih družbah (država – KAD in SOD, prodaja svoje deleže v podjetjih).  
Ob tem se postavlja vprašanje natančne ločnice med javnim in zasebnim sektorjem, vsaj iz 
lastniškega vidika. Saj je še veliko podjetij, ki so v večinski lasti države. 
 
 
2.4.1 Definicija javnega sektorja  
 
Poznamo več definicij javnega sektorja, katere razvrščamo na: 
- Organizacijsko ali statusno definicijo  
V javni sektor sodijo vse organizacije, ki imajo status javnih subjektov. Javni sektor po tej 
definiciji so vse osebe javnega prava (javni skladi, javni sektorji) ne glede na njihovo 
dejavnost. 
- Javno finančno definicijo 
Temelji na Zakonu o javnih financah. Ta definicija šteje v javni sektor vse proračunske 
uporabnike. Vendar pa je treba paziti, saj poznamo državni, občinski in evropski proračun. Ti 
proračunski uporabniki so vsako leto določeni poimensko v Ministrstvu za finance z odredbo. 
- Funkcionalno definicijo 
V javni sektor sodijo vsi subjekti, javni in zasebni, ki opravljajo javne naloge. Javne naloge pa 
so: komunala (gospodarska), zdravstvo, muzej (družbene), naloga izvajanja oblasti-izdaja 
pravilnika, vodenje evidenc (upravne). Da je neka naloga javna, se določi z zakonom.  
- Ekonomska definicija  
V javni sektor se uvrščajo vse osebe, katere ustanovitelj sta država ali občina, ali pa ima v teh 
osebah večinski vpliv – javna podjetja. 
- Kombinirana definicija (funkcionalna + ekonomska)  
Združuje funkcionalno in ekonomsko definicijo. Po tej definiciji v javni sektor sodijo vse 
osebe javnega prava in javna podjetja (s pravnega vidika Evropske skupnosti so nelegalne). 
- Druga kombinirana definicija po ZJU in ZSPJU  
Združuje organizacijsko in javno finančno definicijo. Določena pa je z Zakonom o javnih 
uslužbencih. 
 
2.4.2 Definicija zasebnega sektorja 
 
Zasebni sektor je oblikovan na osnovi zasebnih vložkov, torej vložkov bodisi posameznikov, 
bodisi drugih gospodarskih družb. Zasebni sektor za razliko od javnega stremi k dobičku in 
deluje na principu proste konkurence.  
V zasebnem sektorju vladajo zasebni interesi lastnikov in upravljavcev družb. Končni cilj pa 
je vedno profit. V zasebnem sektorju je toliko bolj kot v javnem nujno potrebna konkurenca, &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;22
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ki na eni strani ščiti položaj kupcev oziroma odjemalcev, na drugi pa dviguje raven kvalitete 
oziroma celotne ponudbe na trgu. 
 
2.4.3 Primerjava in razlike med javnim in zasebnim sektorjem 
 
Primerjava javnega in zasebnega sektorja je možna iz različnih vidikov. Javni in zasebni 
sektor v gospodarstvu se razlikujeta glede na namen posameznega sektorja, ustanovitelja in 
lastnika. 
 
 
Za posamezni sektor bi naj veljale temeljne lastnosti oziroma značilnosti:  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Javni sektor: bi naj deloval kot neprofiten, njegova osnovna značilnost bi naj bila 
varstvo javne koristi. Torej je ustanovitelj in lastnik javnega sektorja država 
neposredno ali preko svojih pristojnih inštitucij. Zato mora delovati v javno korist 
oziroma v javnem interesu – njegova širša družbena korist je določena z zakonodajo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Zasebni sektor: stremi k dobičku in deluje na principu proste konkurence. Njegovi 
ustanovitelji in lastniki so zasebniki z lastnimi finančnimi vložki. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Prostovoljni sektor vključuje različne oblike društev, samoorganizacijske oblike 
(zbornice), ki slonijo na principih civilne družbe. Ta sektor je neprofiten v jedru, 
vendar za razliko od javnega sektorja tu ne gre za organiziranje sorodnih interesov v 
okviru oblastne funkcije. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;23
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 PRAKTIČNI DEL 
 
 PREDSTAVITEV PODJETJA A – Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  Predstavitev podjetja A – Zavarovalnica Triglav d.d., v javnem sektorju 
 
Zavarovalnica Triglav, d.d. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danes je Zavarovalnica Triglav največja zavarovalnica v Sloveniji. Vodilno mesto na 
zavarovalniškem trgu zahteva ponudbo kakovostnih zavarovalnih kritij, ki ustrezajo potrebam 
in zahtevam sodobnega zavarovanca. Ključ do zaupanja zavarovancev zagotavlja zanesljivost 
poslovanja, ki jo je Zavarovalnica Triglav dosegla s povečanjem zavarovalno-tehničnih 
rezervacij in s krepitvijo kapitalske moči družbe. Zavarovalno-tehnične rezervacije so z vso 
potrebno skrbnostjo preudarno naložene v kakovostne in varne finančne naložbe. S tem si je 
Zavarovalnica Triglav zagotovila solventnost, t.j. možnost takojšnjega izplačila odškodnin 
oziroma zavarovalnin. 
Povečanje rezervacij in stabilnosti družbe predstavljajo dodatno zagotovilo za vse, ki so 
Zavarovalnici Triglav zaupali svoja dolgoročna zavarovanja. 
 
Skrbno razvita poslovna mreža zagotavlja, da so zavarovalne storitve vedno dostopne 
zavarovancem. To velja tako za sklepanje zavarovanj kot tudi v primeru škodnih dogodkov. 
Zavarovalniške storitve se opravljajo na poslovnih mestih v dvanajstih območnih enotah, 
dveh poslovnih enotah, devetindevetdesetih predstavništvih in zastopstvih ter s pomočjo 
sedemsto-petindvajsetimi zastopniki po vsej Sloveniji. 
 
Dejavnost zavarovalnice 
 
Dejavnost Zavarovalnice Triglav je opravljanje zavarovalnih poslov v vseh zavarovalnih 
vrstah v zavarovalni skupini premoženjskega zavarovanja in v vseh zavarovalnih vrstah v 
zavarovalni skupini življenjskega zavarovanja; dejavnost upravljanja pokojninskih skladov po 
zakonu; opravljanje obveznih zavarovanj v prometu; opravljanje dopolnilnih zdravstvenih 
zavarovanj ter opravljanje zavarovalnih poslov pasivnega pozavarovanja. 
 
Osnovna dejavnost Zavarovalnice Triglav se odvija na naslednjih zavarovalnih področjih: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;• zavarovanje premoženja in premoženjskih interesov 
• avtomobilska zavarovanja 
• kmetijska zavarovanja 
• transportna zavarovanja  
• zavarovanje terjatev 
• zavarovanje nudenja pomoči 
• osebna zavarovanja 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Lastniška struktura 
 
Na dan 31.12.2005 je osnovni kapital Zavarovalnice Triglav znašal 5.562.660.000 SIT. 
Razdeljen je bil na 5.562.660 navadnih delnic z oznako ZVTG. Normirana vrednost delnice je 
bila tedanjih 1.000 SIT. 
 
Lastniška struktura zavarovalnice se je gibala predvsem pod vplivom določil Zakona o 
lastninskem preoblikovanju zavarovalnic in z njim povezanih odločb Vlade Republike &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;24
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slovenije (Odločba o uskladitvi kapitalskih razmerij v Zavarovalnici Triglav, d.d., Ljubljana) 
ter Odločbo o ugotovitvi kapitalskih deležev v nenormiranem kapitalu Zavarovalnice Triglav 
d.d., Ljubljana in upravičencev teh deležev. 
 
Največji delničarji Zavarovalnice Triglav d.d., 31.12.2005: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. Slovenska odškodninska družbe, d.d., Ljubljana – 45,48% 
2. Kapitalska družba, d.d., Ljubljana – 35,22% 
3. Slovenijales, d.d., Ljubljana – 1,56% 
4. Sava-Re, d.d., Ljubljana – 1,16% 
5. HIT d.d., Nova Gorica – 1,15% 
6. in ostali manjši delničarji. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Poročilo o poslovanju Zavarovalnice Triglav, d.d., v letu 2005, 52) 
 
 
3.1.2     Predstavitev zaposlenih v podjetju A – Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor 
 
Pri obravnavanju Zavarovalnice Triglav d.d. sem se odločil, da zajamem samo OE Maribor. 
Prav tako je težko najti zasebno podjetje, ki bi lahko v primerjavi s številom zaposlenih 
konkuriralo podjetju, kot je Zavarovalnica Triglav d.d. V celotnem podjetju Zavarovalnice 
Triglav je po vsej Sloveniji zaposlenih več kot 697 zavarovalnih zastopnikov. Območna enota 
Maribor, pa zaposluje 56 zavarovalnih zastopnikov. 
 
 
3.2. PREDSTAVITEV PODJETJA B – Holc in Lopert,  
       družba za zastopanje v zavarovalništvu d.o.o. 
 
3.2.1 Predstavitev podjetja B v zasebnem sektorju 
 
HOLC IN LOPERT, družba za zastopanje v zavarovalništvu d.o.o. (skrajšano HiL d.o.o.) 
Na zavarovalnem trgu so se začele večje spremembe okrog leta 1990. Zavarovalnica Triglav 
se je reorganizirala. Iz dela Zavarovalnice Triglav v Mariboru je nastala Zavarovalnica 
Maribor, v Kopru Adriatic, v Novem Mestu Tilia. V Slovenijo je prišla tudi nova prva  
mešana zavarovalnica Prima, danes  Grawe zavarovalnica.  
 
V razmerah, ko si je zavarovalnica Triglav utrjevala svoj portfelj zavarovancev, druge 
zavarovalnice pa so osvajale zavarovalniški trg, je nastala potreba po zastopniških in 
posredniških podjetjih, ki bi bila sposobna prodajati zavarovanja. 
 
Med drugimi je leta 1991 nastalo podjetje Holc in Lopert, družba za posredovanje v poslih 
zavarovanja d.o.o. Družbo sta ustanovila Gabriela Holc in Miran Holc. V začetku leta 1992, je 
bilo podjetje vpisano v sodni register pravnih oseb z naslednjo dejavnostjo firme:  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- posredovanje in zastopanje pri zavarovalnih poslih vseh vrst osebnega in 
premoženjskega zavarovanja; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- posli snemanja rizikov; 
- posli snemanja in ocene škode; 
- pravna pomoč ter druge intelektualne in tehnične storitve v zvezi z zavarovalnimi 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;posli. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;25
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zavarovalna zastopniška družba je pravna oseba, ki kot gospodarsko dejavnost opravlja 
storitve zastopanja zavarovalnic pri sklepanju zavarovalnih pogodb. Zavarovalna zastopniška 
družba lahko opravlja samo storitve zavarovalnega zastopanja. Družba za zavarovalnico 
opravlja posle, ki so z zavarovalnimi posli v neposredni zvezi, posreduje pri prodaji oz. 
prodaji v zavarovalnih primerih poškodovanih predmetov, ki ob reševanju škodnih primerov 
pripadajo zavarovalnici; izvaja ukrepe za preprečevanje in odpravljanje nevarnosti, ki 
ogrožajo zavarovano premoženje in osebe; ocenjuje stopnje izpostavljenosti zavarovalnega 
objekta in ocenjuje škodo; opravlja druge intelektualne in tehnične storitve v zvezi z 
zavarovalnimi posli. 
 
HiL d.o.o. je podjetje, ki ne deluje ekskluzivno samo za eno zavarovalnico, temveč za več 
zavarovalnic.  Pogodbe o zastopanju ima s štirimi zavarovalnicami, vendar več kot 90 % 
realizira z zastopanjem Zavarovalnice Maribor in Zavarovalnice Triglav. 
 
Pogodbo ima sklenjeno tudi z Zdravstveno zavarovalnico Triglav. Delo s tovrstnim 
zavarovanjem izstopa od ostalih zavarovanj. Pri tem gre za jamstvo, ki je kot dopolnilno 
zdravstveno zavarovanje osnovnemu zdravstvenemu zavarovanju. 
 
Od leta 1992 je bilo podjetje dvakrat dokapitalizirano zaradi sprememb zakona o 
zavarovalnicah. Prav zaradi tega se je moralo podjetje  tudi preimenovati iz Holc in Lopert, 
družba za posredovanje v poslih zavarovanja d.o.o. v Holc in Lopert, družba za zastopanje v 
zavarovalništvu d.o.o. Po spremembah zakona o zavarovalnicah iz leta 2000 je podjetje  
moralo pridobiti tudi spremembo standardne klasifikacije dejavnosti iz 66.030 (druga 
zavarovanja, razen življenjska) v J/67.200 (pomožne dejavnosti v zavarovalništvu in 
pokojninskih skladih) in  dovoljenje za delo od Agencije za zavarovalni nadzor.  
 
Od leta 1992 do leta 1999  sta bila v podjetju zaposlena lastnika. Večji obseg dela, veliko 
novih prodajnih zavarovalnih artiklov in več pogodb z  zavarovalnicami je narekovalo, da se 
je podjetje razširilo in ima trenutno štiri zaposlene.  
 
Poleg redno zaposlenih ima podjetje sklenjene pogodbe s štirimi samostojnimi podjetniki. 
Dva od teh imata ustrezno licenco, dva pa delujeta kot izpolnitvena pomočnika. 
 
V tako malem podjetju je težko razmejiti in točno določiti delo in delavne naloge. Vsi 
zaposleni so usposobljeni za: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- delo z zavarovanci in 
- delo z zavarovalnicami. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
3.2.2 Predstavitev zaposlenih v podjetju B – Holc in Lopert, družba za zastopanje v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zavarovalništvu d.o.o. 
 
Pri obravnavi zavarovalne agencije Holc in Loperd, družba za zastopanje v zavarovalništvu 
d.o.o. sem ugotovil, da imajo, ob tem da se s prodajo ukvarjata tudi lastnika, redno zaposlenega 
samo enega zavarovalnega zastopnika, torej človeka, ki se ukvarja izključno s pridobivanjem 
strank na terenu. Imajo pa veliko število zunanjih sodelavcev, ki prodajajo zavarovalne storitve 
na trgu, bodisi študente, bodisi honorarne sodelavce. Tako je, če izvzamem lastnika podjetja, vse 
skupaj 28 priložnostnih sodelavcev, ki prodajajo zavarovalne storitve za podjetje HiL d.o.o.. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;26
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.3 PREDSTAVITEV RAZISKAVE 
 
3.3.1 Predstavitev vprašanj, ki sem jih uporabili v anketi 
 
Na začetku sem uporabil vprašanja, s katerimi sem pridobil nekaj demografskih podatkov, ki 
prikazujejo spol, starost in izobrazbo posameznega anketiranca. Ti podatki so pomembni za 
raziskavo, saj nam dajejo podatek, za kakšno vrsto ljudi gre oziroma s temi podatki si lažje 
razlagamo tudi odgovore na vprašanja, ki sledijo v nadaljevanju. Prav tako nam dajejo 
podatke, ali so stresu na delavnem mestu bolj izpostavljene ženske ali moški, starejši ali 
mlajši, bolj ali manj izobraženi ter katera stopnja v hierarhiji managementa je bolj 
izpostavljena stresu. 
 
Sledijo vprašanja, povezana z delovnim okoljem in zadovoljstvom dela, ki ga posameznik 
opravlja. Odgovori nam dajejo sliko delovnega okolja, v katerem posameznik deluje, oziroma 
prikazujejo, kako posameznik svoje delo sploh dojema. 
 
Naslednja vprašanja so povezana z osebnostjo posameznika. Kako posameznik dojema svoje 
življenje, kakšen tip človeka je, kako se znajde v določenih situacijah, kako se odziva na 
spremembe v življenju in seveda na stresne situacije. 
 
 
3.3.2 Predstavitev rezultatov v podjetju A in B, ki smo jih pridobili s pomočjo ankete 
  
Namen raziskave je ugotoviti prisotnost stresa v delovnem okolju obeh organizacij. Predvsem 
pa spoznati, katera organizacija je bolj obremenjena s stresom, gre predvsem za ugotovitve 
prisotnosti negativnega stresa. 
 
Na vprašanja v anketi je odgovarjalo 25 zastopnikov Zavarovalnice Triglav d.d., OE Maribor 
in 25 zastopnikov pri zavarovalni agenciji HIL d.o.o.. Vzorec je bil manjši, kot sem 
pričakovali, kajti zaposleni se niso želeli izpostavljati in odgovarjati na omenjeno anketo, saj 
so bili skeptični, ali gre res zgolj za diplomsko nalogo ali za kakšen preizkus delodajalca. Pri 
zastopnikih prav tako nisem posebej gledal na delovno razmerje, v kakršnem so s podjetjem, 
v katerem delajo, kajti oblika le-tega se mi za raziskavo ni zdela bistvenega pomena. Kljub 
vsemu sem dobil dovolj plodne rezultate, ki nazorno prikazujejo prisotnost stresa na 
delovnem mestu, med zaposlenimi v obeh organizacijah. 
 
Rezultati raziskave kažejo, da je med zaposlenimi zastopniki tako v enem kot tudi v drugem 
podjetju večje število moških, saj poklic zavarovalnega zastopnika zahteva veliko terenskega 
dela, ta pa na terenu zahteva številne pripomočke (računalnik, tiskalnik, ceniki, ostala 
papirologija,…), katere je potrebno prenašati od stranke do stranke, kar predstavlja fizični 
napor oziroma fizično aktivnost čez cel dan. Kar je bolj primerno za moške. Prav tako sem v 
obeh podjetjih izvedel, da se na to delavno mesto prijavljajo tudi ženske, toda v velikem 
številu hitro ugotovijo, da je delo prenaporno zanje. 
 
Največje število zastopnikov je starih med 30 in 40 let, nekaj je tudi mlajših in starejših. 
Večina zavarovalnih zastopnikov ima dokončano srednješolsko izobrazbo. Čeprav izobrazba 
in dokončana šola v razpisih nista pogoj, so zastopniki zavezani narediti licenco za 
zavarovalnega zastopnika za sklepanje in prodajo zavarovanj. 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;27
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VPRAŠANJA POVEZANA Z DELOVNIM OKOLJEM 
 
Pri prvem vprašanju, povezanim z delovnim okoljem, so se pokazale prve razlike, ki smo jih 
predvideli že na začetku. 
 
Sem zadovoljen s svojim delovnim mestom in delom. 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Zaposleni v podjetju HIL d.o.o. so v večini odgovarjali z oceno 3, kar je pomenilo, da trditev  
srednje drži. Nobeden od vprašanih ni odgovoril, da je popolnoma nezadovoljen. 25% 
vprašanih pa jih je popolnoma zadovoljnih s svojim delom in delovnim mestom. 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Za razliko od podjetja HIL d.o.o., so zaposleni v Zavarovalnici Triglav d.d., OE Maribor bolj 
zadovoljni s svojim delovnim mestom in delom. Več kot polovica oziroma 56% je svoje 
zadovoljstvo ocenila s 4 (Trditev delno drži.) na lestvici od 1 do 5. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zaposleni v podjetju HIL d.o.o.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;25%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;33%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;42%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zaposleni v podjetju Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;56%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;28%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;42% - Trditev srednje drži  |  25% - Trditev popolnoma drži | 33% Trditev delno drži 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;28% - Trditev srednje drži  |  16% - Trditev popolnoma drži | 56% Trditev delno drži &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;28
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pri vprašanju oziroma oceni, kako je njihovo delo cenjeno, lahko vidimo, da so zaposleni pri 
podjetju HIL d.o.o. bolje ocenili situacijo v podjetju in da se njihovo delo bolj ceni, kot pri 
podjetju Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor. 
 
 
Pri vprašanju oziroma oceni, ali je delo, ki ga opravljajo, pestro in zanimivo, sem dobil 
zelo podobne odgovore, kar sem tudi pričakoval, saj gre za identično delo, ki ga zaposleni 
opravljajo v obeh podjetjih. 
 
 
Tudi pri vprašanju terenskega dela so ocene bile podobne, saj je majhen procent zastopnikov 
v podjetju Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor takšnih, ki delo opravljajo za pultom v 
pisarni. Vsi ostali zastopniki so terenski. 
 
 
Zaposlene v obeh podjetjih smo povprašali tudi, kakšen odnos do stresa imajo njihovi 
nadrejeni. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zaposleni v podjetju HIL d.o.o.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;76%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Iz grafa pri podjetju HIL d.o.o. je razvidno, da nadrejeni v tem podjetju stres izenačujejo s 
slabostjo. Kar 76% zaposlenih je odgovorilo pritrdilno na vprašanje, ali velja stres v podjetju 
kot slabost. 
 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12% - Trditev srednje drži  |  76% - Trditev popolnoma drži | 12% Trditev delno drži &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;29
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
V nasprotju z rezultati v podjetju Hil d.o.o., so zaposleni v Zavarovalnici Triglav d.d., OE 
Maribor se le delno strinjali s trditvijo, 16% pa je bilo takšnih, ki se s trditvijo niso strinjali. 
 
 
Pri vprašanju, ali imajo kot zaposleni kakšen vpliv na program svojega dela, so se 
zaposleni pri HIL d.o.o. opredelili z 72% popolnoma pritrdilno, saj si kot zastopniki sami 
izbirajo svoj teren dela in popolnoma sami razporejajo stranke. V nasprotju z zaposlenimi v 
podjetju Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor so stranke zastopnikov po večini vnaprej 
znane in tudi teren dela je omejen in predpisan. 
 
 
Tudi delovne naloge in pristojnosti zastopnika so jasno opredeljene in se jih tako 
zastopniki v podjetju HIL d.o.o. zavedajo in držijo kot tudi pri podjetju Zavarovalnica Triglav 
d.d., OE Maribor. 
 
 
Pri sprejemanju pomembnih odločitev so se zaposleni v podjetju HIL d.o.o., kot tudi v 
Zavarovalnici Triglav d.d., OE Maribor opredelili, da trditev ne drži in tako oboji izkazali, da 
niso vključeni v sprejemanje pomembnih odločitev. 
 
 
Pri vprašanju, ali se jim delo zdi pretežko, sem dobil iz obeh podjetji zelo raznolike 
odgovore. Pri podjetju HIL d.o.o. so se zaposleni v večini opredelili, da trditev popolnoma 
drži. Pri podjetju Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor pa so delo označili kot srednje 
težko. 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zaposleni v Zavarovalnici Triglav d.d., OE Maribor
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;48%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;36%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;36% - Trditev srednje drži  | 16% - Trditev ne drži | 48% Trditev delno drži &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zaposleni v podjetju HIL d.o.o.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;28%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zaposleni Zavarovalnice Triglav d.d., OE Maribor
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;36%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;28%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;24%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
Prav tako smo zelo raznolike odgovore dobili pri trditvi »Včasih čutim praznino in 
depresivnost zaradi svojega dela«. Pri podjetju HIL d.o.o. je tej trditev popolnoma pritrdilo 
28% vprašanih, pri podjetju Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor pa le 12% vprašanih. 
 
Povsem različna slika se je pokazala tudi pri trditvi »Imam preveč dela in premalo časa«. 
Kar 76% vprašanih zaposlenih pri podjetju HIL d.o.o. se je popolnoma strinjalo s trditvijo, v 
nasprotju z zaposlenimi v Zavarovalnici Triglav d.d., OE Maribor, kjer se je samo 20% 
vprašanih popolnoma strinjalo z navedeno trditvijo. 
 
 
 
 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;28% - Trditev popolnoma drži  |  40% - Trditev delno drži  |  12% - Trditev srednje drži  | 20% - trditev ne drži 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12% - Trditev popolnoma drži  |  36% - Trditev delno drži  |  28% Trditev srednje drži  |  24% - trditev ne drži &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;31
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Izkazalo se je tudi, da je trditev, »moja komunikacija s sodelavci/nadrejenimi/družino je 
napeta«, dobila zelo različne pritrditve pri obeh podjetjih, in da zaposleni pri podjetju HIL 
d.o.o. bolj napeto komunicirajo s sodelavci, nadrejenimi in posledično tudi z družino in s tem 
izkazujejo tudi večjo napetost in stres na delovnem mestu, ki ga pa prenašajo tudi v domače 
okolje. 
 
Nadrejeni upoštevajo mnenje zaposlenih. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zaposleni pri podjetju HIL d.o.o.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;28%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;48%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
12% je takšnih v podjetju HIL d.o.o., ki so ocenili, da trditev popolnoma drži, 28% je takšnih, 
ki so ocenili, da trditev delno drži, 48% takšnih, ki so ocenili, da trditev srednje drži in pa 
12% takšnih, ki so ocenili, da trditev ne drži. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zaposleni Zavarovalnice Triglav d.d., OE Maribor
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;28%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
40% je takšnih v podjetju Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor, ki so ocenili, da trditev 
delno drži, 28% je takšnih, ki so ocenili, da trditev srednje drži in 20% je takšnih, ki so 
ocenili, da trditev ne drži in 12% je takšnih, ki so ocenili, da trditev popolnoma drži. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12% - Trditev popolnoma drži  |  28% - Trditev delno drži  |  48% Trditev srednje drži  |  12% - trditev ne drži 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12% - Trditev popolnoma drži  |  40% - Trditev delno drži  |  28% Trditev srednje drži  |  20% - trditev ne drži &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;32
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Redno nas obveščajo o seminarjih. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zaposleni pri podjetju HIL d.o.o.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;44%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
16% je takšnih, ki se s trditvijo ne strinjajo, 40% je takšnih, ki se s trditvijo delno strinjajo in 
44% je takšnih, ki se s trditvijo srednje strinjajo. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
16% je takšnih, ki se s trditvijo srednje strinjajo, 48% je takšnih, ki se s trditvijo popolnoma 
strinjajo in 36% je takšnih, ki se s trditvijo delno strinjajo. 
 
Tukaj lahko vidimo razliko med zaposlenimi v javnem in zasebnem sektorju. Prav tako je 
izkazana temeljna razlika med zaposlenimi, ki imajo na eni strani pravico obiskovanja 
seminarjev in dodatnega izobraževanja na račun podjetja v javnem sektorju, in zaposlenimi, ki 
te možnosti nimajo, ker so zaposleni v zasebnem sektorju. 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zaposleni pri podjetju Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;48%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;36%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16% - Trditev ne drži  |  40% - Trditev delno drži  |  44% Trditev srednje drži 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;48% - Trditev popolnoma drži  |  36% - Trditev delno drži  |  16% Trditev srednje drži &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;33
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pri zelo kočljivi trditvi »zaradi stresa na delovnem mestu se poslužujem sintetičnih 
substanc-tablet«, smo dobili odgovore, ki nakazujejo k temu, da se kljub vsemu večje število 
zaposlenih poslužuje sintetičnih substanc v zasebnem sektorju. Seveda pa ni raziskano kako 
so vprašani to vprašanje razumeli in ali so upoštevali tudi tablete za glavobol, ki jo vzamejo 
ob prihodu domov. 
 
 
VPRAŠANJA, POVEZANA Z OSEBNOSTJO POSAMEZNIKA 
 
Prav tako so vidne razlike tudi pri naslednjih vprašanjih, povezanih z osebnostjo 
posameznika. 
 
Prvo vprašanje se je glasilo. Spadate med ljudi, ki: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ZAPOSLENI V PODJETJU HIL d.o.o.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;28%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;60%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-         eksplodirate, a se hitro umirite.
-         se grizete v sebi, a tega ne pokažete.
-         Nikoli ne izgubite nadzora nad seboj.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ZAPOSLENI V PODJETJU ZAVAROVALNICA TRIGLAV d.d, 
OE MARIBOR
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;69%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;22%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-         eksplodirate, a se hitro umirite.
-         se grizete v sebi, a tega ne pokažete.
-         Nikoli ne izgubite nadzora nad seboj.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;34
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Večina zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. je odgovorila, da se grize v sebi, a tega ne pokaže. 
Večina vprašanih pri Zavarovalnici Triglav d.d., OE Maribor pa je odgovorila, da eksplodira, 
a se hitro umiri. 
 
Pri vprašanju, kateri pregovor je najbližji vaši osebnostni opredelitvi, sta zaposlenim pri 
podjetju HIL d.o.o. najbližja pregovora Nikoli ni tako slabo, da ne bi moglo biti še slabše in 
vsaka stvar je za nekaj dobra. Prav nasprotno pa je pri podjetju Zavarovalnica Triglav d.d., 
OE Maribor, kjer je večina vprašanih odgovorila, da se najbolj prepoznajo v pregovoru 
nobena juha se ne poje tako vroča, kot se skuha. 
 
Vprašanje, ki je sledilo, je od vprašanih zahtevalo jasen odgovor. Kako sami vidite svoje 
življenje? 48% vprašanih zaposlenih pri podjetju HIL d.o.o. je odgovorilo zadovoljivo, 28% 
je takšnih, ki se veselijo novega dne in 24% je takšnih, ki menijo, da bi lahko bilo bistveno 
boljše. Prav tako, pa smo tudi pri tem vprašanju zasledili veliko razliko med odgovori 
zaposlenih v obeh podjetjih, saj 76% vprašanih zaposlenih v Zavarovalnici Triglav d.d., OE 
Maribor meni, da se veselijo vsakega novega dne, 16% je takšnih, ki menijo, da je njihovo 
življenje zadovoljivo in samo 8%, da bi lahko bilo bistveno boljše. 
 
 
Na vprašanje kakšni ste? So sledili naslednji odgovori. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ZAPOSLENI PRI PODJETJU HIL d.o.o.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;36%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;44%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-         Živahni in brezskrbni, odporni proti kopičenju pritiska, na pritiske se odzovete
z mrzlično aktivnostjo.
-         Počasni, sproščeni, metodični, odporni proti stresu, v obremenilnih situacijah
se skušate nadzirati in postanete nedejavni, trmasti in togi.
-         Tihi in otožni, kar se v stresnih razmerah spremeni v depresivnost,
odmaknjenost in nedejavnost.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;35
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ZAPOSLENI V PODJETJU ZAVAROVALNICA TRIGLAV d.d., 
OE MARIBOR
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;48%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;36%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-         Živahni in brezskrbni, odporni proti kopičenju pritiska, na pritiske se
odzovete z mrzlično aktivnostjo.
-         Počasni, sproščeni, metodični, odporni proti stresu, v obremenilnih
situacijah se skušate nadzirati in postanete nedejavni, trmasti in togi.
-         Tihi in otožni, kar se v stresnih razmerah spremeni v depresivnost,
odmaknjenost in nedejavnost.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
V anketi smo zastopnike obeh podjetji vprašali tudi, kako bi reagirali, če bi jih na 
zdravniškem pregledu opozorili, da imajo zvišane vrednosti holesterola. Kaj bi storili? 
32% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 28% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav 
d.d., OE Maribor je odgovorilo: Slabe prehranjevalne navade bom nemudoma 
nadomestili z dobrimi in se naučil sproščati napetosti. 
44% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 56% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav 
d.d., OE Maribor je odgovorilo: Kot vedno, si bom takoj obljubili, da se bom začel 
rekreirati, uporabljati stopnice namesto dvigala, da bom svoj avtomobil parkiral dovolj 
daleč, zato da bom več hodil peš. 
24% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 16% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav 
d.d., OE Maribor je odgovorilo: Ne bom se preveč vznemirjal, samo ob stresnem dnevu, 
ko me zaboli srce in je moje dihanje oteženo, se prestrašim. 
Odgovori so bili enaki v obeh podjetjih, gre le za manjšo odstopanje v odstotkih. 
 
Naslednje vprašanje se je nanašalo na vzroke nespečnosti. Kadar ne morete zaspati, najdete 
vzrok v tem, da ste,  
16% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in kar 44% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav 
d.d., OE Maribor je odgovorilo: nekoliko sem iz ravnotežja zaradi slabe prebave, pozne 
kave ali prevelikega števila pokajenih cigaret ter preveč alkohola. 
24% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 40% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav 
d.d., OE Maribor je odgovorilo: nemiren sem in vznemirjen brez pravega vzroka. 
60% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 16% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav 
d.d., OE Maribor je odgovorilo: ležim buden v postelji in razmišljam o tem, kaj se mi je 
zgodilo ta dan, kaj se mi je zgodilo včeraj in kaj vse se mi lahko zgodi jutri. 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;36
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kakšne občutke vam povzročijo spremembe v življenju, kot so selitev, otrokovo rojstvo, 
nova služba, ločitev? 
68% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in kar 40% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav 
d.d., OE Maribor je odgovorilo: veselje in pričakovanje. 
8% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 16% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav d.d., 
OE Maribor je odgovorilo: utrujenost in brezvoljnost. 
24% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 44% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav 
d.d., OE Maribor je odgovorilo: razdražljivost in utrujenost. 
 
 
Na vprašanje, kako bi reagirali, ko ste utrujeni, otroci se prepirajo, stanovanje je 
nepospravljeno, nimate časa za nič. Partner vam sicer pomaga, vendar ne dovolj. Vaše 
reakcije?  
24% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 32% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav 
d.d., OE Maribor je odgovorilo: vem, da je to partner mojega življenja in mu zato 
poskušam mirno povedati, kaj me moti. 48% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 48% 
zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor je odgovorilo: delam, kolikor 
se pač da, in se tolažim, da partner ni ravno idealen, ima pa vseeno veliko drugih dobrih 
lastnosti. 28% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 20% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica 
Triglav d.d., OE Maribor je odgovorilo: razmišljam o prekinitvi slabega partnerstva. 
 
 
V primeru, ko ste poslali prošnjo za novo službo. Ravnokar ste prejeli pismo, v katerem 
vam sporočajo, da niste sprejeti. Kako reagirate? 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ZAPOSLENI V PODJETJU HIL d.o.o.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;72%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-         Prošnjo pošljete še na vse druge naslove, šele potem se boste odločali, kako
naprej.
-         Zmečkate pismo in ga vržete v smeti. Služba tako ali tako ni kdove kakšna.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-         Tedne hodite naokoli, sprašujete in razmišljate samo o tem, zakaj vas niso
sprejeli.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;37
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ZAPOSLENI V PODJETJU ZAVAROvALNICA TRIGLAV d.d., 
OE MARIBOR
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;21%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;71%
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-         Prošnjo pošljete še na vse druge naslove, šele potem se boste odločali, kako
naprej.
-         Zmečkate pismo in ga vržete v smeti. Služba tako ali tako ni kdove kakšna.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-         Tedne hodite naokoli, sprašujete in razmišljate samo o tem, zakaj vas niso
sprejeli.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  
 
Zadnje vprašanje se je nanašalo na zamudo na pomemben sestanek. Vse vam gre narobe: na 
cesti je gneča, avtomobil nagaja, ura teče … vas pa čakajo! Kako reagirate? 
16% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 40% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav 
d.d., OE Maribor je odgovorilo: Sporočim, da zamujam, in upam, da bodo razumeli. 
12% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 44% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav 
d.d., OE Maribor je odgovorilo: Hupam in se poskušam prebiti naprej. Če bom vozil 
dovolj hitro, bom morda prišel pravočasno. 
72% zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. in 16% zaposlenih v podjetju Zavarovalnica Triglav 
d.d., OE Maribor je odgovorilo: Paničen sem in s strahom, kaj bo. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;38
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.4 REZULTATI RAZISKAVE 
 
3.4.1 Lasten komentar rezultatov v podjetju HIL d.o.o. 
 
Analiza rezultatov je podala jasno sliko o stanju v podjetju HIL d.o.o. v zvezi s prisotnostjo 
stresa na delovnem mestu. Pri analizi zastopnikov se je jasno pokazalo, da so zastopniki 
preobremenjeni z delom in preobremenjeni z dejstvom, da morajo pripeljati stranke, saj je od 
tega odvisno njihovo plačilo.  
 
Nadrejeni zaposlenih v podjetju HIL d.o.o. sprejemajo stres kot slabost, kar pa dodatno 
zaposlenim povzroča pritisk, ki se ga le težko znebijo. Zaposleni v podjetju HIL d.o.o. so tudi 
nenehno nadzorovani, njihovo delo je vedno pod nadzorom, čeprav imajo proste roke pri 
izbiri svojih strank.  
 
Zaposleni v podjetju HIL d.o.o. so tudi manj obveščeni o seminarjih in dodatnih 
izobraževanjih zaradi dodatnih stroškov, ki s tem nastanejo v podjetju. To ponovno kaže na 
slabosti, ki se pojavljajo pri zasebnikih, ki veliko manj denarja namenjajo dodatnemu 
izobraževanju, pa naj gre za formalno izobrazbo ali dodatna izpopolnjevanja. 
 
Pri vprašanjih o osebnostni rasti lahko vidimo, da so ljudje, zaposleni pri podjetju HIL d.o.o., 
veliko bolj zadržani pri izražanju svojega mnenja, saj je lahko prenaglo in preveč razburljivo 
stanje krivo za njihov odpust. Zaposleni pri tem podjetju so v različnih delovnih razmerjih, 
kjer lahko zelo hitro sledi, da se jim zahvalijo za sodelovanje. 
 
Ob vsakodnevnih problemih, ki nastanejo, se zaposleni v podjetju HIL d.o.o. tolažijo s 
pregovorom Nikoli ni tako slabo, da ne bi moglo biti še slabše in vsaka stvar je za nekaj 
dobra, kar kaže na neko srednje zadovoljstvo in upanje, da ne bi bilo še slabše. Vsi ti 
odgovori pa kažejo tudi na značaj zaposlenih, ki sami sebe ocenjujejo kot počasne, 
sproščene, metodične, odporne proti stresu, v obremenilnih situacijah se skušajo 
nadzirati in postanejo nedejavni, trmasti in togi. 
 
Prav tako pa tudi ostali odgovori nakazujejo na stresna stanja, kot sta nespečnost, 
razdražljivost in utrujenost. 
 
 
3.4.2 Lasten komentar rezultatov v podjetju Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor 
 
V podjetju Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor pa ne moremo zagotovo trditi, da imamo 
povsem drugačno sliko njihovega stanja. Stres je prisoten vsepovsod in ljudje ga le drugače 
dojemajo. Opaziti je spremenjeno sliko pri nekaterih vprašanjih, ki vodijo tudi v večji stres, 
sploh če gre za osebni dohodek zaposlenega. Seveda pa je tukaj zelo jasno razvidno, tako kot 
sem v diplomski nalogi že večkrat poudaril, da so zaposleni zastopniki pri podjetju 
Zavarovalnica Triglav d.d., OE Maribor zaposleni za nedoločen čas in prejemajo minimalno 
zajamčeno plačo. Vse, kar pa naredijo dodatno, dobijo še dodatno plačano. Kar pa jim daje 
socialno varnost in redne prihodke v primerjavi z zastopniki pri podjetju HIL d.o.o.. 
 
Tako eni kot drugi zastopniki so se strinjali v več pogledih. Eden izmed njih je bil zahtevnost 
dela, večinsko terensko delo in zadovoljstvo s svojim delom, kar seveda kaže tudi na to, da če 
tega ne bi želeli, ne bi delali. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;39
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.5 PREDLOGI 
 
Iz celotne raziskave je razvidno, da je stres veliko bolj prisoten v podjetjih, ki so v zasebni 
lasti, kjer so ljudje veliko bolj pod nadzorom, veliko bolj je pomembna njihova učinkovitost 
in delovna storilnost. V večjih podjetjih, kot je Zavarovalnica Triglav d.d. s svojo območno 
enoto v Mariboru, je proces dela veliko širše zastavljen in preglednost nad storilnostjo in 
učinkovitostjo vsakega posameznika veliko manjša. 
 
Skozi ugotovitve iz raziskave bi večjim podjetjem, kot je Zavarovalnica Triglav d.d. s svojimi 
območnimi enotami, ki so po številu zaposlenih tako velika kot manjša oziroma srednje velika 
podjetja v Sloveniji, predlagal, da po določenem obdobju naredijo reorganizacijo podjetja, s 
tem pa na novo določijo naloge za vsakega zaposlenega, mu dodelijo dodatne naloge ter s tem 
delavce motivirajo in jim nudijo tako osebnostni razvoj kot napredovanje v podjetju. Delavec 
s tem pridobi možnost napredovanja in dodatne odgovornosti ter kompetence, kar mu daje 
novo motivacijo pri delu. 
 
Prav tako pa bi podjetju HIL d.o.o. svetoval, da razmisli o možnostih dodatnega zaposlovanja, 
saj je bolniški stalež zaposlenih velikokrat posledica stresa. Predlagam tudi dodatne 
motivacijske prijeme, ki bodo zaposlenim - zastopnikom dajali dodaten zagon pri delu. 
 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 SKLEP 
 
Stres je danes v poslovnem svetu problematika številka ena v domala vseh državah, kjer je 
razvito gospodarstvo v smeri kapitalističnih tendenc. Velja za novodobno bolezen zaposlenih, 
ki povzroča težave tako zaposlenim kot vodilnim oziroma lastnikom podjetij. Zaposleni se s 
stresom srečujejo vsak dan in le redkim uspe stres obvladati. Zaradi vse večjega opozarjanja 
na posledice stresa sem se tudi sam odločil svoj študij zaključiti s to temo. Ob proučevanju 
dveh podjetji, enega z zasebnim in drugega s pretežno državnim lastništvom, sem lahko 
prikazal razlike, ki se pojavljajo pri delu in odražajo na počutju zaposlenih oziroma delavcev. 
 
Ob analizi prisotnosti stresa v podjetju HIL d.o.o. in Zavarovalnici Triglav d.d., OE Maribor 
je razvidno, da so zaposleni slednjega podjetja veliko manj podvrženi stresu in da imajo pri 
svojem delu veliko več svobode. Za kar pa je po mojem mnenju tudi vzrok osebni dohodek. 
Zaposleni zastopniki pri Zavarovalnici Triglav, OE Maribor imajo namreč fiksno minimalno 
zajamčeno plačo, njihov dodatni prihodek pa je sestavljen iz provizije dodatno prodanih 
zavarovanj, katere prodajo tekom meseca. Torej rečeno pavšalno. Minimalno plačo na mesec 
imajo zagotovljeno. Za razliko od zastopnikov pri podjetju HIL d.o.o., ki so na podjetje 
vezani s pogodbenimi razmerji in so mesečno odvisni od pripeljanih strank oziroma prodanih 
zavarovanj. 
 
Glede na prisotnost stresa v obeh podjetjih in spoznanj, ki sem jih dobil s pomočjo odgovorov 
zaposlenih, lahko le upam, da jim bodo nadrejeni v podjetjih bolj naklonjeni in da bodo 
upoštevali navedene predloge. Zaposleni so danes najpomembnejši segment podjetja in brez 
dobrih, zdravih in motiviranih zaposlenih lahko še tako uspešno podjetje zabrede v težave, saj 
še tako uspešno podjetje brez zaposlenih ne more delovati in biti uspešno. 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;41
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 POVZETEK 
 
V današnjem času skorajda ni človeka med delovno aktivnim prebivalstvom, ki ne bi vsaj 
malo trpel zaradi stresa oziroma bil le-temu izpostavljen. Stres je prisoten na vsakem našem 
koraku in po vsem svetu. Stres je bolezensko stanje današnjega časa, ki lahko povzroči vrsto 
novih - drugih bolezni, kot najpogostejša se pojavljajo rakasta obolenja. 
 
Zato je pomembno, da negativni stres, ki ga doživljamo, čimprej spoznamo in ga tudi 
poskušamo odpraviti. Najpogosteje se stres pojavlja na delovnem mestu. Zakaj?  
Delovno mesto nam predstavlja vir preživetja. In če so naši predhodniki nekoč hrano lovili, si 
jo sedaj lahko kupimo z denarjem, katerega moramo pridelati oziroma zaslužiti. Na trgu 
delovne sile vlada vedno večja konkurenca, vedno več je takšnih, ki dela sploh ne dobijo in 
vse to nas pripelje do stresa. Dodatno stresno obremenitev pa nam nalagajo tudi vodje v 
podjetjih oziroma lastniki podjetij, ki vse bolj in bolj stremijo k dodani vrednosti kapitala 
oziroma dobička. 
 
Na delovnem mestu se želimo čim bolj dokazovati in zato prejeti čim večje plačilo. Prav zato 
smo nenehno v pogonu, kar pa pomeni stres. Telesne zmogljivosti so velikokrat presežene in 
začnejo se pojavljati prvi znaki stresa. Nespečnost, glavoboli, tesnoba, zaskrbljenost, 
pozabljivost, neučinkovitost, neuspešnost, neodločnost,… 
 
Pri preprečevanju stresa in odpravljanju njegovih posledic igra telesna aktivnost zelo 
pomembno vlogo, vendar pa je istočasno priporočljivo tudi učenje tehnik za sproščanje, ki 
vplivajo na spremembo odziva na stresno situacijo. 
 
 
Ključne besede: 
- stres 
- negativni stres 
- posledice 
- sproščanje 
- preobremenjenost 
- delovno mesto 
- kadri 
- zasebni sektor 
- javni sektor 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;42
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 SUMMARY 
 
In today’s world almost everyone among the active working population suffers from stress or 
is at least exposed to it. Stress is everywhere—a part of every lifestyle around the world. 
Stress is the constant disease of our time, and its effects can contribute to a number of other 
illnesses, particularly cancer. 
 
Therefore, it is imperative that people recognise the negative impacts of personal stress and 
try to eliminate it. In most cases stress is work-related. But why? One’s workplace represents 
one’s source of survival. While human ancestors once hunted to obtain food, now most people 
buy food in markets with the money they have to earn. The competition within the labour 
market is growing stronger every day, and with each day, more people are left unable to find 
or keep a job, adding to the stress of everyday existence. In addition, managers and business 
owners who want to increase their profit margin push more pressure on their employees, 
adding even more stress for their workers. 
 
At the workplace people want to demonstrate their knowledge to earn the highest salary 
possible. This goal encourages people to be constantly on the move, which consequently 
means that stress is constantly present. People go beyond their physical limits, and the first 
signs of stress become apparent: sleeplessness, headaches, discomposure, solicitude, 
forgetfulness, ineffectiveness, unsuccessfulness, and inconclusiveness as well as others. 
 
Physical activity plays a decisive role in avoiding stress and attempting to eliminate its 
consequences. At the same time, it is advisable to learn the different stress relaxation 
techniques that effect one’s reaction to stress situations. 
 
Key words: 
- stress, 
- negative stress, 
- consequence, 
- to loosen, 
- burdening, 
- passage, 
- workers, 
- private sector, 
- public sector 
 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;43
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7 VIRI 
 
Knjižni viri 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. Maslach, Christina in Michael P. Leitner. 2002. Resnica o izgorevanju na 
delovnem mestu. Ljubljana: Educy d.o.o. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. Powell, Trevor. 1999. Kako premagamo stres. Ljubljana: Založba Mladinska 
knjiga 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. Muchinsky, Paul. 1997. Psychology Applied to Work. ZDA: 5th Edition 
4. Setnikar - Cankar, Stanka. 2003. Ekonomika Javnega sektorja s proračunskim 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;financiranjem. Ljubljana: Univerza v Ljubljani. Visoka upravna šola 
5. Pečar, Zdravko. 2003. Management v javnem sektorju. Ljubljana: Univerza v 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ljubljani, Visoka upravna šola.  
6. Nowotny, Ewald. 1991. Der öffentliche Sektor. Berlin: Springer - Verlag. 
7. Obermann, Gabriel in Karl Soukup, 1992. Öffentliche Unternehmen und die 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;europäische Integration, Wien: Manzsche Verlags- und Universitätbuchhandlung.  
8. Kovčič, Bogdan. 1999. Poslovodenje v javnem sektorju. Novo mesto: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Visokošolsko središče Novo mesto, Visoka šola za upravljanje in poslovanje. 
9. Firth-Cozens, Jenny in Payne, Roy. 1999. Stress in health professionals : 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;psychological and organisational causes and interventions 
10. Ihan, Alojz. 2005. Stres na delovnem mestu in spoprijemanje z njim : kaj lahko 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;naredim, da živim v sožitju s stresom?  
11. Božič, Mija. 2003. Stres pri delu : priročnik za prepoznavanje in odpravljanje 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;stresa pri delu poslovnih sekretarjev  
12. Treven, Sonja; Potočan, Vojko; Kovač, Jure. 2005. Premagovanje stresa  
13. Barling, Julian; Kelloway, E. Kevin; Frone, Michael Robert. 2005. Handbook of 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;work stress 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
Internetni viri 
 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. (http://www.dominor.si/stres/) 
2. (http://www.dominor.si/stres/vrste-posledice/) 
3. (http://agency.osha.eu.int/publications/factseets/22/sl/indeks.htm) 
4. (http://www.workinfo.govt.nz/dokumets/uploads/managestress.pdf) 
5. (http://geosalud.com/Salud%20Ocupacional/esres_laboral.html) 
6. (http://www.delavska-participacija.com/html/zvzd.html) 
7. (http://www.stat.si/letopis/indeks_vsebina.asp?poglavje=10&amp;amp;leto=2005&amp;amp;jezik=si) 
8. (http://www.sigov.si/zmar/arhiv/og0799/eosl0799.html#idr) 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;44
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PRILOGA 1: ANKETA O STRESU NA DELOVNEM MESTU V PODJETJIH 
JAVNEGA IN ZASEBNEGA SEKTORJA 
 
 
Spoštovani! 
Sem Tadej Hat, absolvent Ekonomsko-poslovne fakultete v Mariboru. Pripravljam diplomsko 
nalogo z naslovom STRES NA DELOVNEM MESTU V PODJETJIH JAVNEGA IN 
ZASEBNEGA SEKTORJA. Naprošam vas, da mi odgovorite na spodnja zastavljena 
vprašanja, kar mi bo v pomoč pri ugotavljanju stresa na vašem delovnem mestu. 
V naprej se vam zahvaljujem. 
 
1. SPOL 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a) moški 
b) ženski 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
2. STAROST 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a) od 20 do 30 
b) od 30 do 40 
c) od 40 do 50 
d) od 50 do 60 
e) 60 ali več 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
3. DOKONČANA IZOBRAZBA 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a) srednješolska 
b) višja poslovna 
c) visoka poslovna 
d) univerzitetna 
e) podiplomska 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
4. DELOVNA ORGANIZACIJA 
 
 
5. DELOVNO MESTO 
 
 
 
Prosim, če naslednje trditve ocenite z vrednostmi od 1 do 5 
1 – pomeni, da trditev ne drži 
5 – pomeni, da trditev popolnoma drži 
 
TRDITVE SO POVEZANA Z VAŠIM DELOVNIM OKOLJEM 
 
6. Sem zadovoljen s svojim delovnim mestom. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 2  3  4  5 
 
7. Moje delo je cenjeno. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 2  3  4  5 
 
8. Moje delo v podjetju je pestro in zanimivo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 2  3  4  5  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;45
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
9. Moje delo vključuje nadure. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 2  3  4  5  
 
10. Stres v podjetju velja kot slabost. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 2  3  4  5  
 
11. Imam vpliv na  program svojega dela. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 2  3  4  5 
 
 
12. Opis delovnih nalog je jasen, pristojnosti so jasno opredeljene. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 2  3  4  5  
 
13. Vključen-a sem v sprejemanje pomembnih odločitev. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 2  3  4  5  
 
14. Delo se mi zdi pretežko. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 2  3  4  5  
 
15. Pri svojem delu ne čutim veliko zadovoljstva. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 2  3  4  5  
 
16. Včasih čutim praznino in depresivnost zaradi svojega dela. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 2  3  4  5  
 
17. Imam preveč dela in premalo časa. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 2  3  4  5  
 
18. Moja komunikacija z sodelavci/nadrejenimi/družino je napeta. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 2  3  4  5 
 
19. Moji nadrejeni zlorabljajo položaj. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 2  3  4  5  
 
20. Nadrejeni upoštevajo mnenje zaposlenih. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 2  3  4  5  
 
21. Imam dovolj znanja, da bi lahko delal na novih področjih. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 2  3  4  5  
 
22. Redno nas obveščajo o seminarjih. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 2  3  4  5  
 
23. Zaradi stresa na delovnem mestu se poslužujem sintetičnih substanc (beri: tablet). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 2  3  4  5  
 &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;46
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;NASLEDNJA VPRAŠANJA SO POVEZANA Z VAŠO OSEBNOSTJO 
 
24. Spadate med ljudi, ki: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- eksplodirate, a se hitro umirite. 
- se grizete v sebi, a tega ne pokažete. 
- Nikoli ne izgubite nadzora nad seboj. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
25. Kateri pregovor je najbližji vaši osebnostni opredelitvi? 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Nobena juha se ne poje tako vroča, kot se skuha. 
- Vsaka stvar je za nekaj dobra. 
- Nikoli ni tako slabo, da ne bi moglo biti še slabše. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
26. Kako sami vidite svoje življenje? 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Veselim se vsakega novega dne. 
- Zadovoljivo. 
- Lahko bi bilo bistveno boljše. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
27. Kakšni ste? 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Živahni in brezskrbni, odporni proti kopičenju pritiska, na pritiske se odzovete z 
mrzlično aktivnostjo. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Počasni, sproščeni, metodični, odporni proti stresu, v obremenilnih situacijah se 
skušate nadzirati in postanete nedejavni, trmasti in togi. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Tihi in otožni, kar se v stresnih razmerah spremeni v depresivnost, odmaknjenost in 
nedejavnost. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
 
28. Na zdravniškem pregledu vas opozorijo, da imate zvišane vrednosti holesterola. Kaj boste 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;storili? 
- Slabe prehranjevalne navade boste nemudoma nadomestili z dobrimi in se naučili 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sproščati napetosti. 
- Kot vedno, si boste takoj obljubili, da se boste začeli rekreirati, uporabljati stopnice 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;namesto dvigala, da boste svoj avtomobil parkirali dovolj daleč zato, da boste več 
hodili peš. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Ne boste se preveč vznemirjali, samo ob stresnem dnevu, ko vas zaboli srce in je vaše 
dihanje oteženo, se prestrašite. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
29. Kadar ne morete zaspati, najdete vzrok v tem, da ste: 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- nekoliko iz ravnotežja zaradi slabe prebave, pozne kave ali prevelikega števila 
pokajenih cigaret ter preveč alkohola,  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- nemirni in vznemirjeni brez pravega vzroka, 
- ležite budni v postelji in razmišljate o tem, kaj se vam je zgodilo ta dan, kaj se vam je 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;zgodilo včeraj in kaj vse se vam lahko zgodi jutri. 
 
30. Večje spremembe v življenju (selitev, otrokovo rojstvo, nova služba, ločitev ...) vam 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;povzročijo občutke: 
- veselja in pričakovanja 
- utrujenosti in brezvoljnosti 
- razdražljivosti in napetosti 
  &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="page"&gt;&lt;p/&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;47
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;31. Utrujeni ste, otroci se prepirajo, stanovanje je nepospravljeno, nimate časa za nič. Partner 
vam sicer pomaga, vendar ne dovolj. Vaše reakcije? 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Veste, da je to partner vašega življenja in mu zato poskušate mirno povedati, kaj vas 
moti. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Delate, kolikor se pač da, in se tolažite, da partner ni ravno idealen, ima pa vseeno 
veliko drugih dobrih lastnosti 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Razmišljate o prekinitvi slabega partnerstva 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;32. Poslali ste prošnjo za novo službo. Ravnokar ste prejeli pismo, v katerem vam sporočajo, 
da niste sprejeti. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Prošnjo pošljete še na vse druge naslove, šele potem se boste odločali, kako naprej. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Zmečkate pismo in ga vržete v smeti. Služba tako ali tako ni kdove kakšna. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Tedne hodite naokoli, sprašujete in razmišljate samo o tem, zakaj vas niso sprejeli. 
  
33. Zamujate na pomemben sestanek. Vse vam gre narobe: na cesti je gneča, avtomobil 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nagaja, ura teče … vas pa čakajo! Kako reagirate? 
- Sporočite, da zamujate, in upate, da bodo razumeli.  
- Hupate in se poskušate prebiti naprej. Če boste vozili dovolj hitro, boste morda prišli 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pravočasno. 
- Panično in s strahom, kaj bo. &lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;</XmlText>
</dokument>